{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/oric_1", "title": "Oric 1", "summary": "El Oric 1 fue un ordenador dom\u00e9stico fabricado por Tangerine Computer Systems mediante la creaci\u00f3n de la compa\u00f1\u00eda Oric Products International Ltd para competir con el Sinclair ZX Spectrum con un procesador 6502.", "sections": [{"name": "Datos t\u00e9cnicos", "text": "CPU Synertek SY6502A o Rockwell R6502AP (versiones licenciadas del MOS Technology 6502)[1]\u200b a 1 MHz\nROM 16 Kilobytes con un BASIC derivado del de Microsoft que incluye comandos de sonido. Puede ampliarse mediante ROMs externas, como la de la unidad de disco (con hardware capaz de conmutar su ROM con la del equipo)\nRAM 16 Kilobytes el modelo b\u00e1sico, 64 Kilobytes el resto. Aunque se anuncia de 48 Kb esto se debe a que la ROM oculta la parte alta de la memoria, pero al igual que en el Commodore 64 se puede acceder a todos los bancos de memoria mediante lenguaje ensamblador\nVRAM no tiene. La pantalla se direcciona en la RAM alta\u00a0:\nTexto: 3B80-3FE0 en los 16 Kb, BB80-BFE0 en los 64 Kb\nHires: 2000-4000 en los 16 Kb, A000-BFE0 en los 64 Kb\nCarcasa peque\u00f1a, de 280 x 178 x 150 mm, en pl\u00e1stico blanco con fondo de teclado negro. Inclinada para facilitar la escritura. Hueco de altavoz en la parte inferior (los Oric, al rev\u00e9s que el resto, tienen la cara principal de la placa madre boca abajo). En la esquina superior derecha luce el logotipo que en los \u00faltimos modelos pasa a ser arco iris\nTeclado teclado tipo chiclet QWERTY de 57 teclas pero en lugar de las gomas del Spectrum usa barras de pl\u00e1stico m\u00e1s parecidas a las de una calculadora. No presentan TAB o CAPS LOCK (esta se ha asignado a CTRL-T). Teclas de cursor a ambos lados de la barra espaciadora.\nPantalla usa una ULA con 2 modos:\nModo texto de 40 x 28 con 8 colores. Set ASCII de 128 caracteres en matriz de 6 x 8 pixeles, redefinibles por soft. Fila superior no utilizada (normalmente usada por la ROM como l\u00ednea de status). El atributo Serial de los caracteres de Teletexto se usa para seleccionar colores, parpadeo, caracteres de doble ancho, insertar fragmentos de gr\u00e1ficos modo texto, y seleccionar entre el set de caracteres est\u00e1ndar (ASCII), y el alternativo (caracteres semigr\u00e1ficos de Teletexto), en el que cada car\u00e1cter representa una cadena de 2 x 3 PELs (bloques gr\u00e1ficos). Cada atributo serial ocupa el espacio de un car\u00e1cter que no puede ser utilizado para nada m\u00e1s. Por ello, para cambiar a tinta amarilla sobre fondo azul, necesitamos 2 espacios. Esta es la mayor desventaja del ordenador.\nModo gr\u00e1fico de 240 x 200 p\u00edxeles. 6 bits por pixel. Los atributos serial se utilizan tambi\u00e9n aqu\u00ed (cada atributo ocupa hasta 6 por 1 p\u00edxeles). Tres l\u00edneas de texto en la zona inferior de la pantalla.\nSonido General Instrument AY-3-8912 con 3 canales de 8 octavas de sonido m\u00e1s uno de ruido blanco. Sonido Mono, con 16 niveles de volumen por el altavoz interno.\nSoporte interfaz de casete a 300 y 2400 baudios. Se plane\u00f3 una unidad de disquete, pero la hered\u00f3 su sucesor el Oric Atmos (puede usarse tambi\u00e9n).\nEntrada/Salida Visto por detr\u00e1s, de izquierda a derecha\nConector de TV PAL (modulador de RF UHF)\nConector DIN 5 de Monitor RGB\nConector DIN 7 de Interfaz de casete a 300 baudios y 2400 baudios\nPuerto paralelo de impresora de 20 pines\nConector de BUS de 34 pines\nConector de alimentaci\u00f3n DC 9 Voltios 600 mA (negativo fuera, positivo centro)\nAmpliaciones\nPlotter de 4 colores y 40 columnas\nUnidad de disco Oric de 3 pulgadas\nJasmin (una controladora alternativa de floppy para 1/Atmos)\nCumana Disk Interface\nPort MIDI\nInterfaz RS-232C (de MCP): se distribuye con el m\u00f3dem Telemod y soft para Prestel (Videotex en Inglaterra)\nInterfaz serie a 300 baudios de Kenema Associates\nOric V23 m\u00f3dem (V22/V23)\nVarias Interfaz de Joystick (por el puerto paralelo o el BUS)\nSintetizadores de voz\n==Historia==\nTangerine produjo uno de los primeros ordenadores en kit basado en el 6502, el Tangerine Microtan 65, que tuvo bastante \u00e9xito. Ten\u00eda planes de producir un equipo de sobremesa orientado al mercado profesional, pero la empresa a quien lo encarg\u00f3 nunca lo acab\u00f3.\nCon el \u00e9xito del ZX Spectrum decide fabricar en su lugar un ordenador para competir en el incipiente mercado, pero escarmentada de la anterior, decide crear una subsidiaria, Oric Products International Ltd para desarrollar y comercializar el Oric-1 en 1983. Hereda bastantes cosas del Microtan, como el m\u00e9todo de lectura del teclado y varias rutinas de la ROM\nSale a la venta a 129\u00a3 el modelo de 16 Kb y 169 \u00a3 el de 64 Kb, siendo este \u00faltimo m\u00e1s barato que el Spectrum por unas pocas libras. Aunque presenta el mismo problema de atributos (llamado colour clash en Inglaterra) que el Spectrum, al poder direccionar un color por l\u00ednea en lugar de por matriz de 8x8 se ve menos afectado. Al incorporar una salida de monitor RGB, un chip de sonido y un mejor teclado sobrepasaba a aqu\u00e9l, pero su ROM era un hervidero de Bugs que dificultaban la programaci\u00f3n de juegos comerciales, y sin ellos un ordenador dom\u00e9stico estaba sentenciado. No obstante, se estima en unos 160.000 los Oric-1 vendidos en Gran Breta\u00f1a y 50.000 en Francia en 1983. Adem\u00e1s se comercializ\u00f3 por toda Europa, con buenas ventas en Espa\u00f1a. No se lleg\u00f3 a los 350.000 previstos, pero fue suficiente para que Oric International fuera comprada por Edenspring con 4 millones de libras esterlinas.\n==Referencias==\n\u2191 Defence-Force tiene im\u00e1genes de las placas madre de los Oric/Pravetz\n==Fuente==\nLa mayor parte de este art\u00edculo procede de El Museo de los 8 Bits bajo licencia Creative Commons Atribuci\u00f3n 2.5\n==Enlaces externos==\nOric.org Principal portal de los usuarios de Oric\nThe Oric FAQ sobre los Microtan 65, Oric 1, Oric Atmos & Stratos IQ164/Telestrat; website de James Groom\nDefence-Force: Oric Forums \u2013 The main Oric discussion forum\nLe monde Oric con un libro en l\u00ednea sobre Oric\nOric Webring", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/%C2%A3", "title": "\u00a3", "summary": "El s\u00edmbolo de la libra (\" \u00a3 \", m\u00e1s com\u00fan en el Reino Unido) es el s\u00edmbolo de la libra brit\u00e1nica (pound), la moneda del Reino Unido . El mismo s\u00edmbolo se utiliza (o se ha utilizado) en otros pa\u00edses y territorios para monedas del mismo nombre. Sin embargo, tambi\u00e9n hay pa\u00edses cuya moneda se llama pound, pero que no utilizan oficialmente el s\u00edmbolo \u00a3.", "sections": [{"name": "Origen", "text": "El s\u00edmbolo deriva de la palabra latina libra ( libra ), la unidad de masa romana b\u00e1sica (aprox. 0,329\u00a0kg), que a su vez deriva de la palabra latina para balanza. La libra se convirti\u00f3 en una unidad de masa brit\u00e1nica y la moneda se llam\u00f3 libra porque originalmente val\u00eda tanto como una libra Tower (326\u00a0g) de plata fina (pura). Por cierto, el penique anterior a la decimalizaci\u00f3n (240 de los cuales constitu\u00edan \u00a31) tom\u00f3 el s\u00edmbolo d de la palabra latina denarius, la palabra romana \"penny\".[1]\u200b\n==Uso==\nEl signo de libra, al igual que el signo de d\u00f3lar (\"$\"), limitado a ingl\u00e9s, irland\u00e9s y malt\u00e9s, normalmente se coloca delante del n\u00famero (es decir, \"\u00a3120\" y no \"120\u00a3\"), y no suele estar separado del n\u00famero que le sigue [2]\u200bo bien por un espacio.\nEl s\u00edmbolo \"\u20a4\" tambi\u00e9n se conoce como s\u00edmbolo de la libra esterlina, siendo Sterling Pound el nombre oficial de la moneda. [3]\u200b\nEn Italia, antes de la adopci\u00f3n del euro, el s\u00edmbolo se utilizaba, a menudo con las dos l\u00edneas horizontales, para indicar los precios en liras italianas (como alternativa a la m\u00e1s frecuente L ). De hecho, se pudieron encontrar varios s\u00edmbolos, ya que no existe un s\u00edmbolo oficial \u00fanico: en las monedas estaba escrito L. 100, pero en otros contextos era posible encontrar \u00a3100, \u00a3. 100, \u20a4 100, \u20a4. 100, L 100, Lit 100 o Lit. 100. Con menos frecuencia, el s\u00edmbolo tambi\u00e9n se puede encontrar despu\u00e9s de la cantidad.\n==Ordenador==", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Amperio", "title": "Amperio", "summary": "[\n]\nEl amperio,[3]\u200b ampere[4]\u200b o amp\u00e8re (s\u00edmbolo A) es la unidad de intensidad de corriente el\u00e9ctrica. Forma parte de las unidades b\u00e1sicas en el sistema internacional de unidades y recibi\u00f3 ese nombre en honor al matem\u00e1tico y f\u00edsico franc\u00e9s Andr\u00e9-Marie Amp\u00e8re (1775-1836).\nSe define al fijar el valor num\u00e9rico de la carga elemental, e, en 1.602 176 634 \u00d7 10-19, cuando se expresa en la unidad C, igual a A\u00b7s, donde el segundo se define en funci\u00f3n de \u0394\u03bdCs. El efecto de esta definici\u00f3n es que el amperio es la corriente el\u00e9ctrica correspondiente al flujo de 1/(1.602 176 634 \u00d7 10\u221219) = 6.241 509 074 \u00d7 1018 cargas elementales por segundo.\nEsta definici\u00f3n se adopt\u00f3 el 16 de noviembre de 2018 en la 26\u00aa Conferencia General de Pesas y Medidas acord\u00e1ndose su entrada en vigor el 20 de mayo de 2019.\nEl amperio y el culombio se relacionan mediante: \n1\nA\n=\n1\nC\ns\n{\\displaystyle \\mathrm {1\\,A=1{\\frac {\\,C}{s}}} \\,}\n Si bien el amperio es unidad b\u00e1sica y el culombio no lo es, en la pr\u00e1ctica, la actual definici\u00f3n de amperio depende de la de culombio.", "sections": [{"name": "Definiciones hist\u00f3ricas", "text": "Desde mediados del siglo\u00a0XIX, con el desarrollo del electromagnetismo y la electrotecnia, comenz\u00f3 a usarse el amperio como unidad de corriente el\u00e9ctrica. La definici\u00f3n y cuantificaci\u00f3n no era uniforme, sino que cada pa\u00eds desarroll\u00f3 sus propios est\u00e1ndares. El primer est\u00e1ndar internacional que defini\u00f3 el amperio, as\u00ed como otras unidades el\u00e9ctricas, fue establecido en el Congreso El\u00e9ctrico Internacional de Chicago en 1893, y confirmada en la Conferencia Internacional de Londres de 1908. El \"amperio internacional\" se defini\u00f3 en t\u00e9rminos de la corriente el\u00e9ctrica que provoca la deposici\u00f3n electrol\u00edtica de la plata de una soluci\u00f3n de nitrato de plata a un promedio de 0.001118 g/s.[5]\u200b[6]\u200b\nSu valor, expresado en t\u00e9rminos del amperio absoluto, equival\u00eda a 0,99985\u00a0A.\nLa unidad de carga el\u00e9ctrica, el culombio, se deriva del amperio: un culombio es la cantidad de carga el\u00e9ctrica desplazada por una corriente de un amperio fluyendo durante un segundo.[7]\u200b\nPor tanto, la corriente el\u00e9ctrica (I), puede expresarse como el promedio de carga (Q) que fluye por unidad de tiempo (t):\nI\n=\nQ\nt\n{\\displaystyle {\\rm {I={\\frac {Q}{t}}}}}\nAunque conceptualmente parecer\u00eda m\u00e1s l\u00f3gico tomar la carga como unidad b\u00e1sica, se opt\u00f3 por la corriente porque, por razones operativas, resultaba m\u00e1s f\u00e1cil de medir experimentalmente. As\u00ed se lleg\u00f3 a la anterior definici\u00f3n de amperio, la establecida en la 9\u00aa Conferencia General de Pesas y Medidas de 1948, de la siguiente manera: Un amperio es la corriente constante que, mantenida en dos conductores rectos paralelos de longitud infinita, de secci\u00f3n circular despreciable, y colocados a un metro de distancia en el vac\u00edo, producir\u00eda entre estos conductores una fuerza igual a 2\u00a0x\u00a010\u22127 newton por metro de longitud.[8]\u200b\nEl proceso de redefinici\u00f3n que condujo a la definici\u00f3n de amperio adoptada en el a\u00f1o 2018 fue iniciado formalmente en el 2010 cuando el Comit\u00e9 del BIPM propuso sustituir las definiciones entonces vigentes de varias unidades del sistema internacional, por otras basadas en constantes de la naturaleza, como la constante de Planck, la de Boltzmann, la carga elemental y el n\u00famero de Avogadro. \nArt\u00edculo principal:\n==Valor de la permeabilidad del vac\u00edo==\nDe la definici\u00f3n de amperio de 1948 se segu\u00eda un valor exacto para la permeabilidad magn\u00e9tica del vac\u00edo. La fuerza ejercida sobre dos conductores paralelos rectil\u00edneos por los que circula una intensidad de corriente viene dada por la ley de Biot-Savart:\nF\nl\n=\n\u03bc\n0\n\u22c5\nI\n2\n2\n\u03c0\n\u22c5\nr\n{\\displaystyle {\\frac {F}{l}}={\\frac {\\mu _{0}\\cdot I^{2}}{2\\pi \\cdot r}}}\ndonde:\nF\n{\\displaystyle F}\nl\n{\\displaystyle l}\n\u03bc\n0\n{\\displaystyle \\mu _{0}}\nI\n{\\displaystyle I}\nr\n{\\displaystyle r}\nDespejando de la anterior ecuaci\u00f3n se tiene que:\n\u03bc\n0\n=\n2\n\u03c0\n\u22c5\nf\n\u22c5\nr\nI\n2\n\u22c5\nl\n=\n2\n\u03c0\n\u22c5\n2\n\u22c5\n10\n\u2212\n7\nN\n\u22c5\n1\nm\n(\n1\nA\n)\n2\n\u22c5\n1\nm\n=\n4\n\u03c0\n\u00d7\n10\n\u2212\n7\nN\n/\nA\n2\n=\n1\n,\n2566370614\n\u2026\n\u00d7\n10\n\u2212\n6\nH\n/\nm\n{\\displaystyle \\mathbf {\\mu _{0}} ={\\frac {2\\pi \\cdot f\\cdot r}{I^{2}\\cdot l}}={\\frac {2\\pi \\cdot 2\\cdot 10^{-7}N\\cdot 1m}{(1A)^{2}\\cdot 1m}}=4\\pi \\times 10^{-7}\\mathrm {N/A^{2}} =1,2566370614\\ldots \\times 10^{-6}\\mathrm {H/m} }\nera el valor exacto para la permeabilidad del vac\u00edo.[8]\u200b\nAdem\u00e1s, dado que la permitividad y la impedancia caracter\u00edstica del vac\u00edo est\u00e1n relacionadas con la permeabilidad y la velocidad de la luz en el vac\u00edo se obten\u00edan otros valores definidos exactos:\nLa permitividad del vac\u00edo \n\u03b5\n0\n=\n1\nc\n2\n\u03bc\n0\n=\n8\n,\n8541878176\n\u2026\n\u00d7\n10\n\u2212\n12\n\u00a0\nF\n/\nm\n,\n{\\displaystyle \\mathbf {\\varepsilon _{0}} ={\\frac {1}{c^{2}\\mu _{0}}}=8,8541878176\\ldots \\times 10^{-12}\\ \\mathrm {F/m} ,}\nla impedancia caracter\u00edstica del vac\u00edo \nZ\n0\n=\n\u03bc\n0\n\u22c5\nc\n=\n119\n,\n9169832\n\u03c0\n\u00a0\n\u03a9\n{\\displaystyle Z_{0}=\\mu _{0}\\cdot c=119,9169832\\;\\pi \\ \\Omega }\ndonde \nc\n{\\displaystyle c}\n es la velocidad de la luz en el vac\u00edo.\nCon la definici\u00f3n de amperio del a\u00f1o 2018 esas tres magnitudes: permeabilidad magn\u00e9tica, permitividad e impedancia caracter\u00edstica ya no tienen valores exactos definidos en el Sistema Internacional de Unidades y han de ser objeto de determinaci\u00f3n experimental.\n==M\u00faltiplos del amperio==\nA continuaci\u00f3n se muestra una tabla de los m\u00faltiplos y subm\u00faltiplos del amperio conforme a la nomenclatura del Sistema Internacional de Unidades:\n==V\u00e9ase tambi\u00e9n==\nCorriente el\u00e9ctrica.\nAmper\u00edmetro.\nCarga el\u00e9ctrica.\nResistencia el\u00e9ctrica.\nLey de Ohm.\nOhmio.\nVoltio.\nVoltaje.\nVatio.\n==Notas==\n\u2191 Calculado como 1/e, donde e es el valor de la carga elemental.\n==Referencias==\n\u2191 Lista s\u00edmbolos alfabetizables en el diccionario panhisp\u00e1nico de dudas, ap\u00e9ndice 3\n\u2191 \u00abThe NIST Reference on Constants, Units, and Uncertainty: elementary charge\u00bb. NIST. 2006. Consultado el 28 de febrero de 2008.\u00a0\n\u2191 Real Academia Espa\u00f1ola. \u00abamperio\u00bb. Diccionario de la lengua espa\u00f1ola (23.\u00aa edici\u00f3n). Consultado el 21 de marzo de 2015.\u00a0\n\u2191 Real Academia Espa\u00f1ola. \u00abampere\u00bb. Diccionario de la lengua espa\u00f1ola (23.\u00aa edici\u00f3n). Consultado el 21 de marzo de 2015.\u00a0\n\u2191 Northrop, Robert B. (1997). Introducci\u00f3n a Instrumentaci\u00f3n y las Medidas. CRC Press.\u00a0\n\u2191 \u00abThe Ampere and Electrical Standards\u00bb (pdf). Journal of Research of the National Institute of Standards and Technology 106 (1): 65-103. 2001.\u00a0\n\u2191 Kuzman Ra\u017enjevi\u0107, Cantidades f\u00edsicas y las Unidades del sistema internacional (Si), Begell House Publishers, 1995 online\n\u2191 a b \u00abUnit of electric current (ampere).\u00bb. Oficina Internacional de Pesas y Medidas. Consultado el 19 de agosto de 2013. \u00abThe ampere is that constant current which, if maintained in two straight parallel conductors of infinite length, of negligible circular cross-section, and placed 1 metre apart in vacuum, would produce between these conductors a force equal to 2\u00a0x\u00a010\u20137 newton per metre of length.\u00bb\u00a0\n==Enlaces externos==\nBureau International des Poids et Mesures (en ingl\u00e9s).\nLa Referencia de la NIST en Constantes, Unidades, e Incertidumbre (en ingl\u00e9s).\nUna corta historia de las unidades SI en la electricidad (en ingl\u00e9s).", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Arco_iris", "title": "Arco\u00edris", "summary": "Un arco\u00edris[1]\u200b[2]\u200b o arco iris es un fen\u00f3meno \u00f3ptico y meteorol\u00f3gico que causa la aparici\u00f3n en la atm\u00f3sfera terrestre de un arco multicolor, a veces, doble, por la descomposici\u00f3n de la luz solar en el espectro visible. Se produce por refracci\u00f3n, cuando la luz atraviesa gotas de agua. Est\u00e1 formado por arcos conc\u00e9ntricos de colores, sin soluci\u00f3n de continuidad entre ellos, con el rojo hacia la parte exterior y el violeta hacia el interior. A altitud suficiente, por ejemplo cuando se viaja en avi\u00f3n, el arco\u00edris se puede observar en forma de c\u00edrculo completo. \nCuando se observa un arco\u00edris doble, el arco secundario rodea al primario. Su intensidad es m\u00e1s tenue y el orden de los colores est\u00e1 invertido.\nPara los colores vistos por el ojo humano, la secuencia m\u00e1s com\u00fanmente citada y recordada es la de Isaac Newton, definida por siete colores fundamentales: rojo, naranja, amarillo, verde, azul, \u00edndigo y violeta. Una lectura cuidadosa del trabajo de Newton indica que el color que llam\u00f3 azul es lo que actualmente llamar\u00edamos cian.[3]\u200b", "sections": [{"name": "Historia de la ciencia del arco\u00edris", "text": "El erudito griego cl\u00e1sico Arist\u00f3teles (384-322 a.\u00a0C.) fue el primero en dedicar una atenci\u00f3n seria al arco\u00edris.[4]\u200b Seg\u00fan Raymond L. Lee y Alistair B. Fraser, \u00abA pesar de sus muchas fallas y su atractivo para la numerolog\u00eda pitag\u00f3rica, la explicaci\u00f3n cualitativa de Arist\u00f3teles mostr\u00f3 una inventiva y una coherencia relativa que no tuvo parang\u00f3n durante siglos. Despu\u00e9s de la muerte de Arist\u00f3teles, gran parte de las teor\u00edas sobre el arco\u00edris consistieron en reacciones a su trabajo, aunque no todas ellas fueron acr\u00edticas\u00bb.[5]\u200b\nEn el Libro I de Naturales Quaestiones  (c. 65 d.\u00a0C.), el fil\u00f3sofo romano S\u00e9neca el Joven analiza ampliamente varias teor\u00edas sobre la formaci\u00f3n del arco\u00edris, incluidas las de Arist\u00f3teles. Observa que los arco\u00edris aparecen siempre opuestos al sol, que aparecen en el agua rociada por un remero, en el agua escupida por un batidor sobre la ropa estirada por pinzas o en el agua pulverizada trav\u00e9s de un peque\u00f1o orificio en una tuber\u00eda reventada. Incluso hablaba de arco\u00edris producidos por peque\u00f1as varillas (virgulae) de vidrio, anticip\u00e1ndose a las experiencias de Newton con los prismas. Ten\u00eda en cuenta dos teor\u00edas: una, que el arco\u00edris era producido por el sol reflej\u00e1ndose en cada gota de agua; y la otra, que era producido por el sol reflej\u00e1ndose en una nube con forma de espejo c\u00f3ncavo; favorec\u00eda la segunda. Tambi\u00e9n analizaba otros fen\u00f3menos relacionados con el arco\u00edris: las misteriosas \"virgas\" (varillas), los halos y la parhelia.[6]\u200b\nSeg\u00fan H\u00fcseyin Gazi Topdemir, el f\u00edsico \u00e1rabe y polimata Alhazen (965-1039), intent\u00f3 proporcionar una explicaci\u00f3n cient\u00edfica del fen\u00f3meno del arco\u00edris. En su Maqala fi al-Hala wa Qaws Quzah (\u2018sobre el arco\u00edris y el halo\u2019), Alhazen \u00abexplic\u00f3 la formaci\u00f3n del arco\u00edris como una imagen, que se forma en un espejo c\u00f3ncavo. Si los rayos de luz provenientes de una fuente de luz m\u00e1s lejana reflejan a cualquier punto en el eje del espejo c\u00f3ncavo, forman c\u00edrculos conc\u00e9ntricos en ese punto. Cuando se supone que el sol como una fuente de luz m\u00e1s lejana, el ojo del espectador como un punto en el eje del espejo y una nube como una superficie reflectante , entonces se puede observar que los c\u00edrculos conc\u00e9ntricos se est\u00e1n formando en el eje\u00bb.[7]\u200b No pudo verificar esto porque su teor\u00eda de que \u00abla luz del sol es reflejada por una nube antes de llegar al ojo\u00bb no permit\u00eda una posible verificaci\u00f3n experimental.[8]\u200b\nEsta explicaci\u00f3n fue repetida por Averroes,[cita\u00a0requerida] y, aunque incorrecta, proporcion\u00f3 la base para las explicaciones correctas dadas m\u00e1s tarde por Kam\u0101l al-D\u012bn al-F\u0101ris\u012b en 1309 e, independientemente, por Teodorico de Freiberg (ca. 1250 - ca. 1311)[cita\u00a0requerida] \u2014ambos hab\u00edan estudiado el Libro de \u00d3ptica de al-Haytham.[9]\u200b\nUn contempor\u00e1neo de Ibn al-Haytham, el fil\u00f3sofo y erudito persa Ibn S\u012bn\u0101 (Avicena, 980-1037), proporcion\u00f3 una explicaci\u00f3n alternativa: \u00abque el arco no se forma en la nube oscura sino m\u00e1s bien en la niebla muy fina que se encuentra entre la nube y el sol o el observador. La nube, pensaba, sirve simplemente como fondo de esta sustancia delgada, al igual que cuando se coloca un revestimiento de mercurio sobre la superficie posterior del vidrio en un espejo. Ibn S\u012bn\u0101 cambiar\u00eda el lugar no solo del arco, sino tambi\u00e9n de la formaci\u00f3n del color, sosteniendo que la iridiscencia es simplemente una sensaci\u00f3n subjetiva en el ojo\u00bb.[10]\u200b Esta explicaci\u00f3n, sin embargo, tambi\u00e9n era incorrecta.[cita\u00a0requerida] El relato de Ibn S\u012bn\u0101 aceptaba muchos de los argumentos de Arist\u00f3teles sobre el arco\u00edris.[11]\u200b\nEn la China de la dinast\u00eda Song (960-1279), un polimata y funcionario erudito llamado Shen Kuo (1031-1095) plante\u00f3 la hip\u00f3tesis \u2014como hab\u00eda hecho antes un tal Sun Sikong (1015-1076)\u2014 de que los arco\u00edris se formaban por un fen\u00f3meno de la luz solar al encontrarse gotas de lluvia en el aire.[12]\u200b Paul Dong se\u00f1ala que la explicaci\u00f3n de Shen del arco\u00edris como un fen\u00f3meno de refracci\u00f3n atmosf\u00e9rica \u00abest\u00e1 b\u00e1sicamente de acuerdo con los principios cient\u00edficos modernos\u00bb.[13]\u200b\nSeg\u00fan Nader El-Bizri, el astr\u00f3nomo persa Qutb al-Din al-Shirazi (1236-1311), dio una explicaci\u00f3n bastante precisa del fen\u00f3meno del arco\u00edris. Esta fue elaborada por su alumno, Al-Farisi  (1267-1319), quien dio una explicaci\u00f3n m\u00e1s satisfactoria matem\u00e1ticamente del arco\u00edris. \u00abPropuso un modelo en el que el rayo de luz del sol era refractado dos veces por una gota de agua, ocurriendo uno o m\u00e1s reflejos entre las dos refracciones\u00bb. Se realiz\u00f3 un experimento con una esfera de vidrio llena de agua y Al-Farisi mostr\u00f3 que las refracciones adicionales debidas al vidrio pod\u00edan ignorarse en su modelo.[8]\u200b [14]\u200b\nComo se\u00f1al\u00f3 en su  Kitab Tanqih al-Manazir  [La revisi\u00f3n de la \u00d3ptica], al-Farisi us\u00f3 un gran recipiente de vidrio transparente en forma de esfera, que se llen\u00f3 con agua, para tener un modelo experimental a gran escala de una gota de lluvia. Luego coloc\u00f3 ese modelo en una c\u00e1mara oscura que ten\u00eda una apertura controlada para dejar pasar la luz. Proyect\u00f3 luz en la esfera y finalmente dedujo a trav\u00e9s de varios ensayos y observaciones detalladas de los reflejos y las refracciones de la luz que los colores del arco\u00edris eran fen\u00f3menos de descomposici\u00f3n de la luz.\nEn Europa, el Libro de \u00f3ptica de Alhazen fue traducido al lat\u00edn y estudiado por Robert Grosseteste. Su trabajo sobre la luz fue continuado por Roger Bacon, quien escribi\u00f3 en su  Opus majus  de 1268 sobre experimentos con luz brillando a trav\u00e9s de cristales y gotas de agua que mostraban los colores del arco\u00edris.[15]\u200b Adem\u00e1s, Bacon fue el primero en calcular el tama\u00f1o angular del arco\u00edris. Afirm\u00f3 que la cima del arco\u00edris no puede aparecer a m\u00e1s de 42\u00b0 sobre el horizonte.[16]\u200b Se sabe que Teodorico de Freiberg dio una explicaci\u00f3n te\u00f3rica precisa tanto del arco\u00edris primario como del secundario en 1307 (que luego fue desarrollada por Antonius de Demini en 1611[cita\u00a0requerida]). Explic\u00f3 el arco\u00edris primario, se\u00f1alando que \u00abcuando la luz del sol cae sobre gotas individuales de humedad, los rayos experimentan dos refracciones (al entrar y salir) y un reflejo (en la parte posterior de la gota) antes de la transmisi\u00f3n al ojo del observador\u00bb.[17]\u200b[18]\u200b Explic\u00f3 el arco\u00edris secundario a trav\u00e9s de un an\u00e1lisis similar que involucraba dos refracciones y dos reflejos.  \nRen\u00e9 Descartes, en su tratado de 1637, Discurso del m\u00e9todo, avanz\u00f3 a\u00fan m\u00e1s en esta explicaci\u00f3n. Sabiendo que el tama\u00f1o de las gotas de lluvia no parec\u00eda afectar el arco\u00edris observado, experiment\u00f3 con el paso de rayos de luz a trav\u00e9s de una gran esfera de vidrio llena de agua. Al medir los \u00e1ngulos en los que emerg\u00edan los rayos, concluy\u00f3 que el arco primario era causado por un \u00fanico reflejo interno dentro de la gota de lluvia y que el arco secundario podr\u00eda ser causado por dos reflejos internos. Apoy\u00f3 esta conclusi\u00f3n con una derivaci\u00f3n de la ley de refracci\u00f3n (posterior a, pero independientemente de la ley de Snell) y calcul\u00f3 correctamente los \u00e1ngulos para ambos arcos. Sin embargo, su explicaci\u00f3n de los colores se bas\u00f3 en una versi\u00f3n mec\u00e1nica de la teor\u00eda tradicional de que los colores se produc\u00edan mediante una modificaci\u00f3n de la luz blanca.[19]\u200b[20]\u200b\nIsaac Newton demostr\u00f3 que la luz blanca estaba compuesta por la luz de todos los colores del arco\u00edris, que un prisma de vidrio pod\u00eda separar en el espectro completo de colores \u2014 descomposici\u00f3n de la luz blanca\u2014, rechazando la teor\u00eda de que los colores se produc\u00edan mediante una modificaci\u00f3n de la luz blanca. Tambi\u00e9n mostr\u00f3 que la luz roja se refractaba menos que la luz azul, lo que llev\u00f3 a la primera explicaci\u00f3n cient\u00edfica de las principales caracter\u00edsticas del arco\u00edris.[21]\u200b La teor\u00eda corpuscular de la luz de Newton fue incapaz de explicar los arco\u00edris supernumerarios, para los que no se encontr\u00f3 una explicaci\u00f3n satisfactoria hasta que Thomas Young se dio cuenta de que la luz se comportaba como una onda bajo ciertas condiciones y que pod\u00eda interferir consigo misma.\nEl trabajo de Young, m\u00e1s tarde elaborada en detalle por Richard Potter,  fue refinado en la d\u00e9cada de 1820 por George Biddell Airy, que explic\u00f3 que hab\u00eda una dependencia entre fuerza de los colores del arco\u00edris y el tama\u00f1o de las gotas de agua..[22]\u200b Las descripciones f\u00edsicas modernas del arco\u00edris se basan en la dispersi\u00f3n de Mie, obra publicada por Gustav Mie en 1908.[23]\u200b Los avances en los m\u00e9todos computacionales y en la teor\u00eda \u00f3ptica contin\u00faan conduciendo a una comprensi\u00f3n m\u00e1s completa de los arco\u00edris. Por ejemplo, Nussenzveig ofrece una visi\u00f3n general moderna.[24]\u200b\n==Explicaciones sobre el fen\u00f3meno==\nBusca fuentes: \u00abArco\u00edris\u00bb \u2013 noticias\u00a0\u00b7 libros\u00a0\u00b7 acad\u00e9mico\u00a0\u00b7 im\u00e1genes\nCuando la luz solar incide sobre las gotas de lluvia, estas se encargan de producir el efecto, pero en algunas mucho m\u00e1s que en otras. Los rayos del Sol involucrados con la formaci\u00f3n del arco\u00edris salen de las gotas de lluvia con un \u00e1ngulo de aproximadamente 138 grados respecto de la direcci\u00f3n que llevaban antes de entrar en ellas. Este es el \u00ab\u00e1ngulo del arco\u00edris\u00bb, descubierto por Ren\u00e9 Descartes en el a\u00f1o de 1637. Como el \u00e1ngulo de salida es de solo 138 grados, la luz no se refleja exactamente hacia su origen. Esto hace posible que el arco\u00edris sea visible para el observador, que no se suele encontrar exactamente entre el Sol y la lluvia. De manera que siempre, si se  est\u00e1 frente a un arco\u00edris, el Sol estar\u00e1 detr\u00e1s.\nPara ser m\u00e1s precisos, es la luz amarilla la que es dispersada a 138\u00b0 de su trayectoria original. La luz de otros colores es dispersada en \u00e1ngulos algo distintos. La luz roja del arco\u00edris se dispersa en una direcci\u00f3n ligeramente menor que 138\u00b0, mientras que la luz violeta sale de las gotas de lluvia en un \u00e1ngulo un poco mayor.\nUn rayo de luz solar, de los que forman un arco\u00edris, cambia su direcci\u00f3n tres veces mientras se mueve a trav\u00e9s de una gota de lluvia: Primero entra en la gota, lo cual ocasiona que se refracte ligeramente. Entonces se mueve hacia el extremo opuesto de la gota, y se refleja en la cara interna de la misma. Finalmente, vuelve a refractarse cuando sale de la gota de lluvia en forma de luz dispersa. La descomposici\u00f3n en colores es posible porque cada longitud de onda se refracta con un \u00e1ngulo diferente, generando cada color del arco\u00edris.\nLa luz solar emerge de muchas gotas de lluvia a un tiempo. El efecto combinado es un mosaico de peque\u00f1os destellos de luz dispersados por muchas gotas de lluvia, distribuido como un arco en el cielo. Los diversos tama\u00f1os y formas de las gotas afectan la intensidad de los colores del arco\u00edris. Gotas peque\u00f1as hacen un arco\u00edris p\u00e1lido y de colores con tonalidades pastel; gotas grandes producen colores muy vivos. Adem\u00e1s, las gotas grandes son aplastadas por la resistencia del aire mientras caen. Esta distorsi\u00f3n ocasiona que el \"final\" del arco\u00edris tenga colores m\u00e1s intensos. Quiz\u00e1s sea esta la causa de la leyenda que sugiere la existencia de una olla que contiene oro resplandeciente en el final del arco\u00edris.\nA veces, es posible ver tambi\u00e9n lo que se conoce como arco\u00edris secundario. El arco\u00edris primario, que se ha dado en llamar simplemente \u00abarco\u00edris\u00bb, es siempre un arco interior y m\u00e1s pr\u00f3ximo al observador que el arco\u00edris secundario. Si la luz que incide sobre la gota de agua realiza al menos dos refracciones y tres reflexiones internas se puede deducir su trayectoria. El resultado es la formaci\u00f3n de un arco\u00edris secundario de colores invertidos, m\u00e1s d\u00e9bil y que queda por encima del primario. Su debilitamiento se debe a la luz que se refracta y sale al exterior en cada reflexi\u00f3n interna.\nLos \u00e1ngulos que forman los rayos incidente y refractado hacia el ojo son mayores en el rayo secundario: 50\u00b0 para la luz roja y 54\u00b0 para la violeta. Ya se vio  que en la formaci\u00f3n del primario ese \u00e1ngulo era de 138\u00b0 para la luz roja, esto es, 42\u00b0 respecto al observador.\nEl orden de los colores en el arco secundario est\u00e1 invertido debido a la doble reflexi\u00f3n interna. Te\u00f3ricamente puede haber m\u00e1s de tres reflexiones internas, que dar\u00edan lugar a cuatro y cinco arco\u00edris. El tercero y cuarto estar\u00edan entre el observador y el sol y quiz\u00e1s nunca se puedan ver. El quinto se produce en la misma zona del primero y del segundo y no es perceptible porque es muy tenue. Es posible, en un experimento de laboratorio, demostrar que se pueden conseguir hasta 13 arco\u00edris visibles, aunque, l\u00f3gicamente su luminosidad se reduce considerablemente.\nEs interesante se\u00f1alar que ninguna luz emerge en la regi\u00f3n entre los arco\u00edris primario y secundario. Esto coincide con algunas observaciones, que se\u00f1alan que la regi\u00f3n entre los dos arcos es muy oscura, mientras que en la parte exterior del arco secundario y en la parte interior del arco primario es visible una considerable cantidad de luz, lo cual se debe al reflejo de la luz blanca concentrada justo antes de su refracci\u00f3n para formar el arco\u00edris. Esta zona oscura intermedia se debe a la intensidad de la cortina de agua, que absorbe toda la luz posible hacia el interior de la misma, por lo que el arco secundario es simplemente un reflejo del primario en direcci\u00f3n hacia el observador y es conocida como \u00abBanda de Alejandro\u00bb.[cita\u00a0requerida]\nEn algunas ocasiones, cuando los arco\u00edris primario y secundario son muy brillantes, se puede observar un tercero dentro del primario y un cuarto fuera del secundario. A estos arcos se les llama arcos supernumerarios y se deben a efectos especiales de interferencia luminosa.\nCuando alguien mira un arco\u00edris, lo que est\u00e1 viendo en realidad es luz dispersada por ciertas gotas de lluvia. Otra persona que se encuentre al lado del primer observador ver\u00e1 luz dispersada por otras gotas. De manera que puede decirse que cada quien ve su propio arco\u00edris, distinto (hablando en un sentido estricto) del que ven todos los dem\u00e1s.\nEs com\u00fan pretender estimar la posici\u00f3n del arco, especialmente sus \"extremos\", es decir, all\u00ed donde desaparece por no existir gotas que descompongan la luz. Pero el arco\u00edris es, en realidad, un cono iris: todas las gotas situadas en la misma posici\u00f3n respecto del espectador y del sol descomponen la luz de igual manera. Si existen solamente gotas lejanas, el espectador tendr\u00e1 la percepci\u00f3n de que el arco se encuentra en una posici\u00f3n determinada. En cambio, si unas gotas se encuentran pr\u00f3ximas y otras alejadas, el espectador percibir\u00e1 que la situaci\u00f3n del arco es indeterminada. \nSi las condiciones atmosf\u00e9ricas y el sitio de observaci\u00f3n son perfectos, entonces la lluvia y el Sol trabajan juntos para crear un anillo de luz completo, denominado arco\u00edris circular, como el que se vio el 6 de agosto de 2007 en la isla de Langkawi, Malasia.[cita\u00a0requerida] En los arco\u00edris normales el rojo es el color exterior, y el violeta el interior, pero en los circulares la variaci\u00f3n es la contraria.\nRespecto de las condiciones para ver un arco\u00edris se reducen a que el observador tiene que estar localizado entre el sol y una lluvia de gotas esf\u00e9ricas (una lluvia uniforme). Es posible que el observador crea que la lluvia no es uniforme donde \u00e9l se encuentra, pero s\u00ed debe serlo desde donde localizar\u00eda el arco\u00edris. \u00bfY cu\u00e1ndo son las gotas esf\u00e9ricas? Las gotas son esf\u00e9ricas cuando caen a una velocidad uniforme, constante. Esto es posible en condiciones de aceleraci\u00f3n gravitatoria contando con las fuerzas viscosas de oposici\u00f3n del aire. Cuando se cumple que la velocidad de las gotas es uniforme, la gota adquiere un volumen m\u00e1ximo con la m\u00ednima superficie (esfera). \u00danicamente en estas condiciones es posible la dispersi\u00f3n luminosa dentro de la gota y por tanto el arco\u00edris, aunque ligeras variaciones de la esfera puedan dar diversas variaciones en un arco\u00edris. Por lo tanto, la lluvia no debe ser torrencial, ni estar afectada por el viento. Es por ello que no siempre se contempla el arco\u00edris cuando hay lluvia y sol.\nEs importante notar la altura del Sol cuando uno observa un arco\u00edris, pues es algo que ayuda a determinar qu\u00e9 tanto alcanza uno a ver de \u00e9l: cuanto m\u00e1s bajo se encuentre el Sol, m\u00e1s alta ser\u00e1 la cresta del arco\u00edris y viceversa. Alguien que pueda elevarse un poco sobre la superficie de la Tierra, se dar\u00eda cuenta de que ciertos arco\u00edris contin\u00faan por debajo del horizonte. Quienes escalan monta\u00f1as altas han logrado ver en ocasiones una buena parte de arco\u00edris circulares completos. Pero ni siquiera las monta\u00f1as poseen la suficiente altura como para poder llegar a observar un arco\u00edris circular en su totalidad.\nLos aviadores han informado algunas veces haber visto genuinos arco\u00edris circulares completos, los cuales curiosamente han pasado inadvertidos para los pasajeros de sus aeronaves. Esto puede deberse a que las ventanas de los viajeros son muy estrechas y ofrecen un campo de visi\u00f3n muy reducido, a diferencia del impresionante campo visual que tiene el piloto.\n==Religi\u00f3n y mitolog\u00eda==", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/BASIC", "title": "BASIC", "summary": "Busca fuentes: \u00abBASIC\u00bb \u2013 noticias\u00a0\u00b7 libros\u00a0\u00b7 acad\u00e9mico\u00a0\u00b7 im\u00e1genes\nBASIC, siglas de Beginners' All-purpose Symbolic Instruction Code[1]\u200b (en castellano: \u2018C\u00f3digo simb\u00f3lico de instrucciones de prop\u00f3sito general para principiantes\u2019), es una familia de lenguajes de programaci\u00f3n de alto nivel. \nEl BASIC original, el Dartmouth BASIC, fue dise\u00f1ado en 1964 por John George Kemeny, Thomas Eugene Kurtz y Mary Kenneth Keller en el Dartmouth College en New Hampshire, Estados Unidos, como un medio para facilitar la programaci\u00f3n en ordenadores a estudiantes (y profesores) que no fueran de ciencias. \nEn aquella \u00e9poca, casi todo el uso de los computadores requer\u00eda codificar software hecho a medida, con lo cual quedaba restringido a personas con formaci\u00f3n como cient\u00edficos y matem\u00e1ticos. \nBASIC originalmente fue desarrollado como una herramienta de ense\u00f1anza. El lenguaje y sus variantes llegaron a estar ampliamente disponibles en las microcomputadoras a finales de los a\u00f1os 1970 y en los a\u00f1os 1980. \nBASIC sigue siendo popular a d\u00eda de hoy en un pu\u00f1ado de dialectos altamente modificados, y en nuevos lenguajes, influenciados por BASIC tales como Microsoft Visual Basic o Gambas en GNU/Linux. \nEn el a\u00f1o 2006, el 59\u00a0% de los desarrolladores para la plataforma .NET usaban Visual Basic .NET como su \u00fanico lenguaje.[2]\u200b", "sections": [{"name": "Historia", "text": "", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Baudio", "title": "Baudio", "summary": "El baudio es una unidad de medida utilizada en telecomunicaciones que representa el n\u00famero de s\u00edmbolos por segundo en un medio de transmisi\u00f3n.[1]\u200b Debe su nombre al apellido de \u00c9mile Baudot, que fue un ingeniero de telegraf\u00eda franc\u00e9s inventor de un aparato telegr\u00e1fico y del c\u00f3digo Baudot (1874) utilizado por los teletipos.\nEn general, cada s\u00edmbolo se compone de una o varias se\u00f1ales f\u00edsicas en funci\u00f3n del esquema de modulaci\u00f3n y se corresponde con una u otra cantidad de informaci\u00f3n en bits. As\u00ed, es posible encontrar una relaci\u00f3n directa entre la velocidad en baudios y la velocidad en bits por segundo en una l\u00ednea; solo cuando cada s\u00edmbolo representa un \u00fanico bit de informaci\u00f3n ambas velocidades coinciden. As\u00ed\nn\n=\nr\nb\nr\ns\n{\\displaystyle n={\\frac {rb}{rs}}}\ndonde:\nr\nb\n{\\displaystyle rb}\n: r\u00e9gimen binario o tasa de bits\nr\ns\n{\\displaystyle rs}\n: tasa de modulaci\u00f3n o tasa de s\u00edmbolos y\nn\n{\\displaystyle n}\n: n\u00famero de bits por nivel para la codificaci\u00f3n de l\u00ednea.\nEl baudio puede escalarse en t\u00e9rminos m\u00e9tricos:\n1 kBd (kilobaudio) = 1000 Bd\n1 MBd (megabaudio) = 1000 kBd\n1 GBd (gigabaudio) = 1000 MBd.", "sections": [{"name": "Historia", "text": "En 1926, debido a la existencia de dos tipos de sistemas de telegraf\u00eda (los caracterizados por elementos de transmisi\u00f3n de igual duraci\u00f3n y los diferenciales), la velocidad de transmisi\u00f3n se defini\u00f3 por el n\u00famero de intervalos elementales transmitidos por segundo.[2]\u200b\nEsta definici\u00f3n se da en 1929 en el peri\u00f3dico telegr\u00e1fico de julio de 1929, bajo el nombre de velocidad de transmisi\u00f3n que reemplaza el t\u00e9rmino velocidad de transferencia\u00a0; el mismo a\u00f1o, se propuso el t\u00e9rmino baudios en homenaje a \u00c9mile Baudot.[3]\u200b\nEl prop\u00f3sito de esto fue comparar dispositivos cuyas diferencias en las caracter\u00edsticas t\u00e9cnicas llevaron a diferentes unidades de conteo: n\u00famero de revoluciones por minuto, n\u00famero de agujeros, longitud de las tiras perforadas por minuto, n\u00famero de palabras por minuto (independientemente del n\u00famero de letras), n\u00famero de letras por minuto.[4]\u200b\nAs\u00ed, en 1929, para una teleimpresora que funcionaba a una velocidad de rotaci\u00f3n de 210 revoluciones por minuto, las velocidades en baudios eran las siguientes:\nEn 1931, se llevaron a cabo transmisiones a 50 baudios a trav\u00e9s de redes fantasmas y redes superfantasmas a distancias de varios cientos de kil\u00f3metros.\nEn 1933, se alcanzaron transmisiones a 25 baudios sobre 58.000  km.\nEn 1934, se reorganiz\u00f3 el sistema de medici\u00f3n de la velocidad de transmisi\u00f3n para tener una velocidad de transmisi\u00f3n v\u00e1lida para todos los sistemas de tel\u00e9grafo, tanto Hugues como Baudot. En ese momento, para una rotaci\u00f3n de 120 revoluciones por minuto (dos revoluciones por segundo), la velocidad del sistema Hugues se contaba a 56 baudios (2 \u00d7 28 pernos), pero el nuevo sistema de medici\u00f3n contaba entonces solo 22,4 baudios (debido a una proporci\u00f3n de 2,5). Al mismo tiempo, para una velocidad de 180 revoluciones por minuto (tres revoluciones por segundo), el sistema Baudot cu\u00e1druple de 25 contactos se midi\u00f3 a 75 baudios (3 \u00d7 25) y el sistema Baudot doble, a la mitad.\nEn 1958, en los Estados Unidos, el primer m\u00f3dem inform\u00e1tico comercial fue el Bell 101 que funcionaba a una velocidad de 110 baudios.\nEn 1960, en Francia, una velocidad de 50 baudios segu\u00eda siendo la velocidad de referencia normal para un servicio de tel\u00e9grafo.\nEn 1962, Electronic Industries Alliance estandariz\u00f3 el puerto RS-232 utilizado para enlaces seriales locales.\nEn 1962, en los Estados Unidos, el Bell 103 fue el segundo m\u00f3dem inform\u00e1tico comercial entregado por AT&T Corporation . Operaba a trav\u00e9s de l\u00edneas telef\u00f3nicas regulares a una velocidad de 300 baudios.\nEn 1976 aparecen los est\u00e1ndares V10 y V11 operando a 100 kbaudios y 10 Mbaudios.\nEn 1976, el protocolo V.29 fue validado / estandarizado, proporcionando m\u00f3dems que transmiten a una velocidad de 9600 baudios en circuitos arrendados de tipo telef\u00f3nico punto a punto con cuatro cables.\nEn 1979, en Francia, determinados sistemas industriales funcionaban a una velocidad de 600 baudios.\nEn 1980, el Bell 212A (protocolo V.22) transmit\u00eda a 1200 baudios (o 600 baudios).\nEn 1988, la UIT aprob\u00f3 uno de los primeros est\u00e1ndares de m\u00f3dem telef\u00f3nico de consumo, el est\u00e1ndar V.23 (utilizado en Minitels ) que permite transferencias a 1200 baudios y 600 baudios y un canal de retorno a 75 baudios.\nEn 1998 aparecieron m\u00f3dems de 56 kb / s (8000/3429 baudios) (protocolo V.90).\nPosteriormente, los enlaces seriales de modulaci\u00f3n de banda base y portadora \u00fanica m\u00e1s o menos cayeron en desuso [ref. necesario] en favor de otras tecnolog\u00edas y protocolos m\u00e1s complejos que no transfieren cada bit en un tiempo fijo (tecnolog\u00edas de redes inal\u00e1mbricas, DSL, OFDM, etc.).\n==Relaci\u00f3n con la tasa de bits bruta==\nLa velocidad de s\u00edmbolo est\u00e1 relacionada con la velocidad de bits bruta expresada en bit/s. \nEl t\u00e9rmino baudio a veces se ha utilizado incorrectamente para referirse a la velocidad de bits,[5]\u200b ya que estas velocidades son las mismas en los m\u00f3dems antiguos y en los enlaces de comunicaci\u00f3n digital m\u00e1s simples que utilizan solo un bit por s\u00edmbolo, de modo que se representa el d\u00edgito binario \"0\" por un s\u00edmbolo y el d\u00edgito binario \"1\" por otro s\u00edmbolo. En m\u00f3dems y t\u00e9cnicas de transmisi\u00f3n de datos m\u00e1s avanzados, un s\u00edmbolo puede tener m\u00e1s de dos estados, por lo que puede representar m\u00e1s de un bit. Un bit (d\u00edgito binario) siempre representa uno de dos estados.\nSi se transportan N bits por s\u00edmbolo, y la tasa de bits bruta es R, incluida la sobrecarga de codificaci\u00f3n de canal, la tasa de s\u00edmbolos fs se puede calcular como\nf\ns\n=\nR\nN\n.\n{\\displaystyle f_{\\text{s}}={R \\over N}.}\nAl tomar la informaci\u00f3n por pulso N en bit/pulso como el logaritmo en base 2 del n\u00famero de mensajes distintos M que podr\u00edan enviarse, Hartley[6]\u200b construy\u00f3 una medida de la tasa de bits bruta R como\nR\n=\nf\ns\nN\n{\\displaystyle R=f_{\\text{s}}N\\quad }\nN\n=\n\u2308\nlog\n2\n\u2061\n(\nM\n)\n\u2309\n.\n{\\displaystyle \\quad N=\\left\\lceil \\log _{2}(M)\\right\\rceil .}\nAqu\u00ed el \n\u2308\nx\n\u2309\n{\\displaystyle \\left\\lceil x\\right\\rceil }\n denota la funci\u00f3n de techo de \nx\n{\\displaystyle x}\n. Donde \nx\n{\\displaystyle x}\n se toma como cualquier n\u00famero real mayor que cero, entonces la funci\u00f3n de techo se redondea al n\u00famero natural m\u00e1s cercano (p. ej. \n\u2308\n2.11\n\u2309\n=\n3\n{\\displaystyle \\left\\lceil 2.11\\right\\rceil =3}\n).\nEn ese caso M = 2N, se utilizan diferentes s\u00edmbolos. En un m\u00f3dem, estos pueden ser tonos de onda sinusoidal de tiempo limitado con combinaciones \u00fanicas de amplitud, fase y/o frecuencia. Por ejemplo, en un m\u00f3dem 64QAM, M = 64 , por lo que la velocidad de bits es N = log2(64) = 6 veces la velocidad en baudios. En un c\u00f3digo de l\u00ednea, estos pueden ser M niveles de voltaje diferentes.\nLa raz\u00f3n no es necesariamente un n\u00famero entero; en la codificaci\u00f3n 4B3T, la tasa de bits es 4/3 de la velocidad en baudios. (Una interfaz de velocidad b\u00e1sica t\u00edpica con una velocidad de datos sin procesar de 160 kbit / s funciona a 120 kBd).\nLos c\u00f3digos con muchos s\u00edmbolos y, por tanto, con una tasa de bits superior a la tasa de s\u00edmbolos, son m\u00e1s \u00fatiles en canales como las l\u00edneas telef\u00f3nicas con un ancho de banda limitado pero una alta relaci\u00f3n se\u00f1al/ruido dentro de ese ancho de banda. En otras aplicaciones, la tasa de bits es menor que la tasa de s\u00edmbolos. La modulaci\u00f3n de ocho a catorce como se usa en los CD de audio tiene una tasa de bits 8/14 de la velocidad en baudios.\n==M\u00f3dem por cable==\nUn m\u00f3dem por cable se conecta a un sistema de televisi\u00f3n por cable en las instalaciones del abonado y permite la transmisi\u00f3n bidireccional de datos a trav\u00e9s del sistema de cable, generalmente a un proveedor de servicios de Internet. El cablem\u00f3dem suele estar conectado a un ordenador personal o a un router mediante una conexi\u00f3n Ethernet que funciona a velocidades de l\u00ednea de 10 o 100 Mbps. En la \"cabecera\", o punto central de distribuci\u00f3n del sistema de cable, un sistema de terminaci\u00f3n de m\u00f3dem por cable conecta la red de televisi\u00f3n por cable a Internet. Dado que los sistemas de m\u00f3dem por cable funcionan simult\u00e1neamente con los sistemas de televisi\u00f3n por cable, las frecuencias de subida (del abonado al CMTS) y de bajada (del CMTS al abonado) deben seleccionarse para evitar interferencias con las se\u00f1ales de televisi\u00f3n.[7]\u200b\nLa capacidad bidireccional era bastante rara en los servicios de cable hasta mediados de los a\u00f1os 90, cuando la popularidad de Internet aument\u00f3 considerablemente y se produjo una importante consolidaci\u00f3n de los operadores en la industria de la televisi\u00f3n por cable. Los m\u00f3dems de cable se introdujeron en el mercado en 1995. Al principio todos eran incompatibles entre s\u00ed, pero con la consolidaci\u00f3n de los operadores de cable surgi\u00f3 la necesidad de un est\u00e1ndar. En Am\u00e9rica del Norte y del Sur, un consorcio de operadores desarroll\u00f3 la Especificaci\u00f3n de Interfaz de Servicios de Datos por Cable (DOCSIS) en 1997. La norma DOCSIS 1.0 ofrec\u00eda un servicio b\u00e1sico de datos bidireccional de 27 a 56 Mbps de bajada y hasta 3 Mbps de subida para un solo usuario. Los primeros m\u00f3dems DOCSIS 1.0 estuvieron disponibles en 1999. La norma DOCSIS 1.1, publicada ese mismo a\u00f1o, a\u00f1adi\u00f3 la capacidad de voz sobre el protocolo de Internet (VoIP), permitiendo as\u00ed la comunicaci\u00f3n telef\u00f3nica a trav\u00e9s de los sistemas de televisi\u00f3n por cable. DOCSIS 2.0, publicado en 2002 y estandarizado por la UIT como J.122, ofrece velocidades de datos ascendentes mejoradas del orden de 30 Mbps.[8]\u200b\nTodos los cablem\u00f3dems DOCSIS 1.0 utilizan QAM en un canal de televisi\u00f3n de seis megahercios para el flujo descendente. Los datos se env\u00edan de forma continua y son recibidos por todos los cablem\u00f3dems en el ramal h\u00edbrido coaxial-fibra. Los datos de subida se transmiten en r\u00e1fagas, utilizando la modulaci\u00f3n QAM o la modulaci\u00f3n por desplazamiento de fase en cuadratura (QPSK) en un canal de dos megahercios. En la modulaci\u00f3n por desplazamiento de fase (PSK), las se\u00f1ales digitales se transmiten cambiando la fase de la se\u00f1al portadora en funci\u00f3n de la informaci\u00f3n transmitida. En la modulaci\u00f3n por desplazamiento de fase binaria, la portadora adopta las fases +90\u00b0 y -90\u00b0 para transmitir un bit de informaci\u00f3n; en QPSK, la portadora adopta las fases +45\u00b0, +135\u00b0, -45\u00b0 y -135\u00b0 para transmitir dos bits de informaci\u00f3n. Como un ramal de cable es un canal compartido, todos los usuarios deben compartir el ancho de banda total disponible. En consecuencia, la tasa de rendimiento real de un cablem\u00f3dem es una funci\u00f3n del tr\u00e1fico total en la rama; es decir, a medida que m\u00e1s abonados utilizan el sistema, el rendimiento total por usuario se reduce. Los operadores de cable pueden acomodar mayores cantidades de tr\u00e1fico de datos en sus redes reduciendo la extensi\u00f3n total de un \u00fanico ramal de fibra coaxial.[7]\u200b\nCada elemento modificado de la onda portadora modulada (por ejemplo, un desplazamiento de una frecuencia a otra o un desplazamiento entre dos fases) se conoce como baudio. En los primeros m\u00f3dems de banda de voz de los a\u00f1os 60, un baudio representaba un bit, de modo que un m\u00f3dem que funcionaba, por ejemplo, a 300 baudios por segundo (o, m\u00e1s sencillamente, 300 baudios) transmit\u00eda datos a 300 bits por segundo. En los m\u00f3dems modernos, un baudio puede representar muchos bits, por lo que la medida m\u00e1s precisa de la velocidad de transmisi\u00f3n son los bits o kilobits (mil bits) por segundo.[7]\u200b A lo largo de su desarrollo, los m\u00f3dems han aumentado su rendimiento de 300 bits por segundo (bps) a 56 kilobits por segundo (Kbps) y m\u00e1s. Los m\u00f3dems de cable alcanzan un rendimiento de varios megabits por segundo (Mbps; millones de bits por segundo). A las velocidades de bits m\u00e1s altas, es necesario emplear esquemas de codificaci\u00f3n de canal para reducir los errores de transmisi\u00f3n. Adem\u00e1s, se pueden utilizar varios esquemas de codificaci\u00f3n de la fuente para \"comprimir\" los datos en menos bits, lo que aumenta la velocidad de transmisi\u00f3n de la informaci\u00f3n sin aumentar la tasa de bits.\n==Ejemplos==\nEn el caso de las m\u00e1quinas teletipo, todav\u00eda en uso en algunos medios, se dec\u00eda que la velocidad de transmisi\u00f3n era normalmente de 50\u00a0baudios. En este caso, como los eventos eran simples cambios de voltaje 1 --> (+), 0 --> (\u2013), cada evento representaba un solo bit o impulso elemental, y su velocidad de transmisi\u00f3n en bits por segundo coincid\u00eda con la velocidad en baudios.\nSin embargo, en los m\u00f3dems que utilizan diversos niveles de codificaci\u00f3n, por ejemplo mediante modulaci\u00f3n de fase, cada evento puede representar m\u00e1s de un bit, con lo cual ya no coinciden bits por segundo y baudios.\n==Referencias==\n\u2191 Tanenbaum, Andrew S. (enero de 2002). \u00ab2.5 La red telef\u00f3nica p\u00fablica conmutada\u00bb. Redes de computadoras. Pearson. ISBN\u00a0970-26-0162-2.\u00a0\n\u2191 Journal t\u00e9l\u00e9graphique \u00c9diteur\u00a0: [s.n.] (Berne) Date d'\u00e9dition\u00a0: 1934-05 gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5660237t/f16.item\n\u2191 Journal t\u00e9l\u00e9graphique \u00c9diteur\u00a0: [s.n.] (Berne) Date d'\u00e9dition\u00a0: 1929-07 gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5573015h/f6.item\n\u2191 Journal t\u00e9l\u00e9graphique \u00c9diteur\u00a0: [s.n.] (Berne) Date d'\u00e9dition\u00a0: 1930-10 gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5573081h/f3.item\n\u2191 Banks, Michael A. (1990). \u00abBITS, BAUD RATE, AND BPS Taking the Mystery Out of Modem Speeds\u00bb. Brady Books/Simon & Schuster. Consultado el 17 de septiembre de 2014.\u00a0\n\u2191 D. A. Bell (1962). Information Theory and its Engineering Applications (3rd edici\u00f3n). New York: Pitman. OCLC\u00a01626214.\u00a0\n\u2191 a b c Curt Franklin. \u00abHow Cable Modems Work\u00bb. HowStuffWorks. Consultado el 28 de agosto de 2010.\u00a0\n\u2191 Andrew Brandt (1999). \u00abHow It Works: Cable Modems\u00bb. PC World. Archivado desde el original el 3 de noviembre de 2011. Consultado el 28 de agosto de 2010.\u00a0\n==Bibliograf\u00eda==\nKarl-Dirk Kammeyer: Nachrichten\u00fcbertragung. 4. Auflage. Vieweg + Teubner, 2008, ISBN 978-3-8351-0179-1.\nBruce Carlson. Communication Systems, Mcgraw Hill Higher Education; 5th Edition (January 1, 2009), 768 pag. ISBN 0071263322, ISBN 978-0071263320\nLouis Frenzel. Principles of Electronic Communication Systems.  McGraw Hill; 4th edition (February 9, 2015) 944 pag. ISBN 0073373850, ISBN 978-0073373850\n==Enlaces externos==\nMartin, Nicolas (January 2000). \u00abOn the origins of serial communications and data encoding\u00bb. dBulletin, the dBASE Developers Bulletin (7). Consultado el 4 de enero de 2007.\u00a0\nFrenzel, Lou (27 de abril de 2012). \u00abWhat's The Difference Between Bit Rate And baud?\u00bb. Electronic Design Magazine.", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/CPU", "title": "Unidad central de procesamiento", "summary": "La unidad central de procesamiento (conocida por las siglas CPU, del ingl\u00e9s Central Processing Unit) o procesador es un componente del hardware dentro de un ordenador, tel\u00e9fonos inteligentes, y otros dispositivos programables.\nSu funci\u00f3n es interpretar las instrucciones de un programa inform\u00e1tico mediante la realizaci\u00f3n de las operaciones b\u00e1sicas aritm\u00e9ticas, l\u00f3gicas, y externas (procedentes de la unidad de entrada/salida). Su dise\u00f1o y su avance ha variado notablemente desde su creaci\u00f3n, aumentando su eficiencia y potencia y reduciendo el consumo de energ\u00eda y el coste.\nUn ordenador puede contener m\u00e1s de una CPU (multiprocesamiento). En la actualidad, los microprocesadores est\u00e1n constituidos por un \u00fanico circuito integrado (chip) aunque existen los procesadores multin\u00facleo (varias CPU en un solo circuito integrado). Un circuito integrado que contiene una CPU tambi\u00e9n puede contener los dispositivos perif\u00e9ricos y otros componentes de un sistema inform\u00e1tico; similar a un microcontrolador (menos potente en RAM) se le denomina sistema en un chip (SoC).\nLos componentes de la CPU son:\nUnidad aritm\u00e9tico l\u00f3gica o unidad de c\u00e1lculo (del ingl\u00e9s: Arithmetic Logic Unit o ALU): realiza operaciones aritm\u00e9ticas y l\u00f3gicas.[1]\u200b\nUnidad de control (CU): dirige el tr\u00e1fico de informaci\u00f3n entre los registros de la CPU y conecta con la ALU las instrucciones extra\u00eddas de la memoria.\nRegistros internos: no accesibles (de instrucci\u00f3n, de bus de datos y bus de direcci\u00f3n) y accesibles de uso espec\u00edfico (contador programa, puntero pila, acumulador, flags, etc.) o de uso general.", "sections": [{"name": "Historia", "text": "Art\u00edculo principal:\nLos primeros ordenadores, como el ENIAC, ten\u00edan que recablearse f\u00edsicamente para realizar diferentes tareas, lo que hizo que estas m\u00e1quinas se denominaran \"ordenadores de programa fijo\". Dado que el t\u00e9rmino \"CPU\" generalmente se define como un dispositivo para la ejecuci\u00f3n de software (programa inform\u00e1tico), los primeros dispositivos que con raz\u00f3n podr\u00edamos llamar CPU vinieron con el advenimiento de la ordenador de programa almacenado.\nLa idea de un ordenador con programa almacenado ya estaba presente en el dise\u00f1o de John Presper Eckert y en el ENIAC de John William Mauchly, pero esta caracter\u00edstica se omiti\u00f3 inicialmente para que el aparato pudiera estar listo antes. El 30 de junio de 1945, antes de que se construyera la ENIAC, el matem\u00e1tico John von Neumann distribuy\u00f3 el trabajo titulado First Draft of a Report on the EDVAC (Primer Borrador de un Informe sobre el EDVAC). Fue el esbozo de un ordenador de programa almacenado, que se termin\u00f3 en agosto de 1949.[2]\u200b El EDVAC se dise\u00f1\u00f3 para realizar un cierto n\u00famero de instrucciones (u operaciones) de varios tipos. Significativamente, los programas escritos para el EDVAC se crearon para almacenarse en la memoria de alta velocidad del ordenador y no para que los especificara su cableado f\u00edsico. Esto permiti\u00f3 superar una grave limitaci\u00f3n del ENIAC, que era el tiempo y el esfuerzo necesarios para volver a configurar el equipo para realizar una nueva tarea. Con el dise\u00f1o de von Neumann, el programa (o software) que corr\u00eda en el EDVAC podr\u00eda cambiarse simplemente cambiando el contenido de la memoria. Sin embargo, el EDVAC no fue el primer ordenador de programa almacenado: la M\u00e1quina Experimental de Peque\u00f1a Escala de M\u00e1nchester, un peque\u00f1o prototipo de ordenador de programa almacenado, ejecut\u00f3 su primer programa el 21 de junio de 1948.[3]\u200b Su sucesor, el Manchester Mark I, ejecut\u00f3 su primer programa en la noche del 16 al 17 de junio de 1949.\nLas primeras CPU se dise\u00f1aron a medida como parte de un ordenador m\u00e1s grande, generalmente un ordenador \u00fanico en su especie. Sin embargo, este m\u00e9todo de dise\u00f1ar las CPU a medida, para una aplicaci\u00f3n particular, ha desaparecido en gran parte y se ha sustituido por el desarrollo de clases de procesadores baratos y estandarizados adaptados para uno o varios prop\u00f3sitos. Esta tendencia de estandarizaci\u00f3n comenz\u00f3 generalmente en la era de los transistores discretos, los ordenador centrales, y los microprocesadoress y se aceler\u00f3 r\u00e1pidamente con la popularizaci\u00f3n del circuito integrado (IC). Este ha permitido que se dise\u00f1en y se fabriquen CPU m\u00e1s complejas en espacios peque\u00f1os, del orden de nan\u00f3metros. Por la miniaturizaci\u00f3n y la estandarizaci\u00f3n de las CPU, ha aumentado la presencia de estos dispositivos digitales en la vida moderna mucho m\u00e1s all\u00e1 de las aplicaciones limitadas de m\u00e1quinas de computaci\u00f3n dedicadas. Los microprocesadores modernos aparecen en todo, desde autom\u00f3viles hasta tel\u00e9fonos m\u00f3viles (celulares) y juguetes de ni\u00f1os.\nSi bien von Neumann ha sido muchas veces acreditado por el dise\u00f1o del ordenador con programa almacenado debido a su dise\u00f1o del EDVAC, otros antes que \u00e9l, como Konrad Zuse, hab\u00edan propuesto y aplicado ideas similares. La denominada arquitectura Harvard del Harvard Mark I, que se complet\u00f3 antes de EDVAC, tambi\u00e9n utiliz\u00f3 un dise\u00f1o de programa almacenado usando cinta de papel perforada en vez de memoria electr\u00f3nica. La diferencia clave entre las arquitecturas de von Neumann y la de Harvard es que la \u00faltima separa, dentro del almacenamiento, el tratamiento de instrucciones de la CPU y los datos, mientras que el primero utiliza el mismo espacio de memoria para ambos. La mayor\u00eda de los CPU modernos son de dise\u00f1o von Neumann, pero las CPU con arquitectura Harvard se ven, sobre todo, en aplicaciones embebidas; por ejemplo, los microcontroladores Atmel AVR son procesadores de arquitectura Harvard.\nLos rel\u00e9s el\u00e9ctricos y los tubos de vac\u00edo (v\u00e1lvulas termoi\u00f3nicas) se usaban com\u00fanmente como elementos de conmutaci\u00f3n; un ordenador \u00fatil requer\u00eda miles o decenas de miles de dispositivos de conmutaci\u00f3n. La velocidad global de un sistema depende de la velocidad de los conmutadores. Los ordenadores de tubo, como el EDVAC, sol\u00edan tener un promedio de ocho horas entre fallos, mientras que los ordenadores de rel\u00e9s (anteriores y m\u00e1s lentos), como el Harvard Mark I, fallaban muy raramente.[4]\u200b Al final, las CPU basadas en tubo llegaron a ser dominantes porque las significativas ventajas de velocidad producidas generalmente pesaban m\u00e1s que los problemas de fiabilidad. La mayor parte de estas tempranas CPU s\u00edncronas corr\u00edan en frecuencias de reloj bajas comparadas con los modernos dise\u00f1os microelectr\u00f3nicos. Eran muy comunes en este tiempo las frecuencias de la se\u00f1al del reloj con un rango desde 100 kHz hasta 4 MHz, limitado en gran parte por la velocidad de los dispositivos de conmutaci\u00f3n con los que se construyeron.", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Casete", "title": "Casete", "summary": "El casete[1]\u200b o caset,[2]\u200b tambi\u00e9n conocido como casete compacto o cassette (\u00abcajita\u00bb en franc\u00e9s), es un formato de grabaci\u00f3n de sonido o v\u00eddeo en cinta magn\u00e9tica que fue ampliamente utilizado entre principios de la d\u00e9cada de 1970 y fines de la d\u00e9cada de 1990. Es tambi\u00e9n mencionado a menudo como casete de audio o cinta casete. Aunque estuvieron previstos originalmente como medio para el dictado, las mejoras en la fidelidad del sonido condujeron a que el casete suplantara la grabaci\u00f3n en magnet\u00f3fono de bobina abierta en la mayor\u00eda de sus usos dom\u00e9sticos.[3]\u200b Sus aplicaciones se extendieron desde el audio port\u00e1til de grabaci\u00f3n casera al almacenamiento de datos para computadoras. En la etapa de su vigencia, era uno de los dos formatos m\u00e1s comunes para la m\u00fasica pregrabada, junto a los discos de vinilo. Fueron reemplazados m\u00e1s adelante por el disco compacto.\n[4]\u200b\nConstan de dos carretes en miniatura, entre los cuales se pasa una cinta magn\u00e9tica. Estos carretes y sus otras piezas se encuentran dentro de una carcasa protectora de pl\u00e1stico. En la cinta est\u00e1n disponibles dos pares de pistas estereof\u00f3nicas, uno por cada cara (una cara se reproduce cuando el casete se inserta con sus revestimientos laterales de cara A o lado A para arriba y la otra cuando se le da la vuelta, cara B o lado B).[5]\u200b\nEl casete es un soporte anal\u00f3gico, aunque tambi\u00e9n se desarrollaron formatos de cinta digitales, como la cinta de audio digital (DAT) y el casete compacto digital (DCC).", "sections": [{"name": "Historia", "text": "Fue introducido en Europa por la empresa Philips en 1962, y en los Estados Unidos en 1964, bajo marca registrada con el nombre de Compact Cassette. Aunque hab\u00eda otros sistemas de cartucho de cinta magn\u00e9tica en ese entonces, lleg\u00f3 a ser dominante como resultado de la decisi\u00f3n de Philips (en respuesta a la presi\u00f3n de Sony) de licenciar el formato gratuitamente. Se convirti\u00f3 entonces en una alternativa popular y regrabable al disco de vinilo durante los a\u00f1os setenta.[4]\u200b", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Commodore_64", "title": "Commodore 64", "summary": "Commodore 64 (C64, CBM 64/CBM64, C=64,C-64, VIC-64[1]\u200b) es una computadora dom\u00e9stica de 8 bits desarrollada por Commodore International en agosto de 1982 a un precio inicial de 595 d\u00f3lares. Sucede a la Commodore VIC-20 y a la Commodore MAX Machine, con 64 kilobytes (65\u00a0536 bytes) de RAM, con gr\u00e1ficos y sonido muy por encima de otros equipos contempor\u00e1neos.\nUtilizaba una unidad de casete (Datasette) adem\u00e1s de una disquetera de 5 1/4 pulgadas (Commodore 1541). Dispon\u00eda de un teclado profesional muy robusto, distintas tomas de conexi\u00f3n y pose\u00eda infinidad de videojuegos, aplicaciones y gr\u00e1ficos. Contaba con una paleta de 16 colores y un int\u00e9rprete BASIC (el Commodore BASIC v2.0). Aceptaba la conexi\u00f3n directa de perif\u00e9ricos sin necesidad de una interfaz de conexi\u00f3n, (como alguno de sus m\u00e1s directos competidores) incorporando dos puertos de conexi\u00f3n de mandos de juego (joysticks), puertos serie IEC, RS232 y C2N, salida a televisi\u00f3n, salidas de v\u00eddeo compuesto y audio mediante conector DIN de alta fidelidad y un puerto de expansi\u00f3n para cartuchos. Algunos cartuchos incorporaban lenguajes de programaci\u00f3n como COBOL, o un BASIC m\u00e1s avanzado, o expansi\u00f3n de RAM, m\u00e1s algunas utilidades para congelar los juegos y poder copiarlos. Su reloj funcionaba a menos de 1 Megahercio, pero sus excelentes capacidades gr\u00e1ficas y sonoras, hicieron de ella la computadora personal favorita de millones de usuarios caseros. Hoy en d\u00eda existen programas que emulan su funcionamiento al completo, para GNU/Linux, Windows y otros sistemas operativos.\nEl Commodore 64 sigue siendo el modelo de computadora dom\u00e9stica m\u00e1s vendida en el mundo. Se estiman sus ventas entre 22,5 y 17 millones de unidades[2]\u200b", "sections": [{"name": "Or\u00edgenes", "text": "En enero de 1981, MOS Technology, Inc., dise\u00f1adora de circuitos integrados subsidiaria de Commodore, inici\u00f3 un proyecto para dise\u00f1ar los circuitos gr\u00e1fico y de audio para la nueva generaci\u00f3n de videoconsolas. El dise\u00f1o de los circuitos, llamados VIC-II (gr\u00e1ficos) y SID (audio) fue completado en noviembre de 1981.\nEntonces se comenz\u00f3 un proyecto para una videoconsola de Commodore que usara ambos circuitos, llamada Ultimax o Commodore MAX Machine, creada por Yashi Terakura de Commodore Jap\u00f3n. Este proyecto fue cancelado despu\u00e9s de fabricarse algunas unidades para el mercado japon\u00e9s.\nAl mismo tiempo, Robert \"Bob\" Russell, programador de sistemas y arquitecto del VIC-20, y Robert \"Bob\" Yannes, ingeniero del SID, eran cr\u00edticos para la l\u00ednea de productos de Commodore, la cual era una continuaci\u00f3n de la l\u00ednea PET, dirigida a usuarios de negocios. Con el apoyo de Al Charpentier, ingeniero del VIC-II, y de Charles Winterble, gestor de MOS Technology, propusieron a Jack Tramiel, oficial ejecutivo en jefe de Commodore, una verdadera secuela de bajo coste del VIC-20. Tramiel dictamin\u00f3 que la m\u00e1quina deb\u00eda tener 64 KB de RAM. Aunque 64 KB de DRAM costaban m\u00e1s de 100 d\u00f3lares en ese momento, Tramiel sab\u00eda que los precios ca\u00edan y que muy pronto tendr\u00edan un precio aceptable antes de iniciarse la producci\u00f3n. En noviembre, Tramiel fij\u00f3 como fecha de entrega el primer fin de semana de enero, para coincidir con el Consumer Electronics Show de 1982.\nEl producto ten\u00eda el nombre en clave de VIC-40, al ser el sucesor del popular VIC-20. El equipo que lo construy\u00f3 fue formado por Robert Russell, Robert Yannes y David A. Ziembicki. El dise\u00f1o, los prototipos y alg\u00fan software de prueba fue acabado a tiempo para el show, despu\u00e9s de haber estado el equipo trabajando sin descanso incluso en los fines de semana del d\u00eda de Acci\u00f3n de Gracias y Navidad.\nCuando el producto iba a ser presentado, el VIC-40 fue renombrado a C64 para ajustarse a las l\u00edneas actuales de negocios de Commodore, las cuales inclu\u00edan el P128 y el B256, ambos nombrados con una letra y su respectivo tama\u00f1o de memoria.\nEl C64 tuvo una presentaci\u00f3n impresionante, tal y como recuerda el ingeniero de producci\u00f3n David A. Ziembicki: \"Todo lo que ve\u00edamos en nuestro pabell\u00f3n era gente de Atari con la boca abierta, diciendo '\u00bfC\u00f3mo pueden hacer esto por 595$?'\". La respuesta era, seg\u00fan se vio, la integraci\u00f3n vertical: gracias a ser Commodore la due\u00f1a de las plantas de fabricaci\u00f3n de semiconductores de MOS Technology, cada C64 ten\u00eda un costo estimado de producci\u00f3n de solo 135 d\u00f3lares.\n==Los diferentes modelos de Commodore 64==\nAdem\u00e1s del C64 con su dise\u00f1o caracter\u00edstico heredado del VIC-20, Commodore y otros fabricantes pusieron a la venta unos modelos derivados del C64 de base.", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Conector_DIN", "title": "Conector DIN", "summary": "V\u00e9ase tambi\u00e9n:\nEl conector DIN es un tipo de conector, originariamente estandarizado por el Deutsches Institut f\u00fcr Normung,'DIN', organizaci\u00f3n encargada de la estandarizaci\u00f3n en Alemania.\nExisten est\u00e1ndares del DIN para una gran cantidad de diferentes conectores, por lo tanto el t\u00e9rmino \u201cconector DIN\u201d por s\u00ed mismo no identifica un conector particular a menos que se le a\u00f1ada el n\u00famero que ilustre el tipo de conector en particular (por ejemplo, \"conector DIN 41524\").\nEn el contexto de electr\u00f3nica de consumo, por regla general, conector DIN se refiere a los conectores con extremo circular que fueron los primeros normalizados por el DIN, para ser empleados en las se\u00f1ales anal\u00f3gicas de audio. Algunos de estos conectores fueron usados posteriormente en la transmisi\u00f3n anal\u00f3gica de v\u00eddeo y en interfaces digitales, por ejemplo: MIDI y PS/2 de IBM para teclados y mouses de computadoras personales. Los sezrches DIN para estos conectores no estuvieron mucho tiempo en prensa y fueron pronto reemplazados por los equivalentes internacionales IEC 60130-9\nTodos los conectores macho (plugs) de la familia de conectores tienen extremo de metal con 13,2 mm de di\u00e1metro con bordes especiales para limitar la orientaci\u00f3n al ser insertados en las ranuras. Existe un rango de conectores de la misma forma que difieren solo en la configuraci\u00f3n de los pines y que fue estandarizado originariamente en la DIN 41524 (de 3 o 5 pines), la DIN 45322 (de 5 pines a 60\u00b0), la DIN 45326 (8 pines), la DIN 45329 (7 pines), y otros est\u00e1ndares para un rango de diferentes aplicaciones.\nLos conectores consisten en una l\u00e1mina met\u00e1lica circular para proteger los pines que sobresalen. La l\u00e1mina met\u00e1lica est\u00e1 dentada para que sea insertada con la orientaci\u00f3n correcta en su enchufe y prevenir de esta forma el da\u00f1o en los aparatos el\u00e9ctricos.\nExisten siete patrones comunes y cualquier n\u00famero de pines desde tres hasta ocho. Existen dos conectores de cinco pines diferentes, conocidos en la industria como 180\u00b0 y 240\u00b0 (a veces denominado de 270\u00b0) intentando mencionar la disposici\u00f3n de los pines. Existe alguna ligera compatibilidad, por ejemplo un conector de tres pines puede ajustarse en cualquier enchufe de cinco pines de 180\u00b0, permitiendo que tres de los pines del conector queden sin conexi\u00f3n, pero uno de cinco pines no se enchufar\u00e1 en uno de tres pines. Al igual que uno de cinco pines encaja en un enchufe de siete o de ocho.", "sections": [{"name": "Ejemplos de conector de audio (macho)", "text": "==Referencias==\nIEC 60130-9: Connectors for frequencies below 3 MHz \u2014 Part 9: Circular connectors for radio and associated sound equipment. International Electrotechnical Commission, Geneva.\nIEC 60574-3: Audiovisual, video and television equipment and systems \u2014 Part 3: Specification for connectors for the interconnection of equipment in audiovisual systems.\n==Enlaces externos==\nwww.hardwarebook.net/connector/index.html Distribuci\u00f3n de los pines en un conector (en ingl\u00e9s)", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Corriente_continua", "title": "Corriente continua", "summary": "La corriente continua (abreviada CC en espa\u00f1ol, as\u00ed como DC en ingl\u00e9s) se refiere al flujo continuo de carga el\u00e9ctrica a trav\u00e9s de un conductor entre dos puntos de distinto potencial y carga el\u00e9ctrica, que no cambia de sentido con el tiempo.[1]\u200b A diferencia de la corriente alterna, en la corriente continua las cargas el\u00e9ctricas circulan siempre en el mismo sentido.[2]\u200b Aunque com\u00fanmente se identifica la corriente continua con una corriente constante, es continua toda corriente que mantenga siempre la misma polaridad, as\u00ed disminuya su intensidad conforme se va consumiendo la carga (por ejemplo cuando se descarga una bater\u00eda el\u00e9ctrica).\nTambi\u00e9n se dice corriente continua cuando los electrones se mueven siempre en el mismo sentido, el flujo se denomina corriente continua y va (por convenio) del polo positivo al negativo.[3]\u200b", "sections": [{"name": "Historia", "text": "V\u00e9anse tambi\u00e9n:\n e \nLa corriente continua se produjo en 1800 por la bater\u00eda del f\u00edsico italiano Alessandro Volta, su pila voltaica.[5]\u200b En ese momento no se entendi\u00f3 la naturaleza de por qu\u00e9 flu\u00eda la corriente. El f\u00edsico franc\u00e9s Andr\u00e9-Marie Amp\u00e8re conjetur\u00f3 que la corriente viajaba en un sentido, desde un positivo a un negativo.[6]\u200b Cuando el fabricante franc\u00e9s de instrumentos Hippolyte Pixii construy\u00f3 el primer generador dinamoel\u00e9ctrico en 1832, descubri\u00f3 que cuando el im\u00e1n pasaba entre los bucles de alambre cada media vuelta, causaba que el flujo de electricidad se invirtiera, generando una corriente alterna.[7]\u200b Por sugerencia de Amp\u00e8re, Pixii luego agreg\u00f3 un conmutador, un tipo de \u00abinterruptor\u00bb en el que los contactos en el eje trabajan con los contactos del \u00abcepillo\u00bb para producir corriente continua.\nA fines de la d\u00e9cada de 1870 y principios de la d\u00e9cada de 1880, se comenz\u00f3 a generar electricidad en las centrales el\u00e9ctricas. Estas se configuraron inicialmente para alimentar la luz de arco (un tipo popular de alumbrado p\u00fablico) que funciona con corriente continua de muy alta tensi\u00f3n (generalmente de m\u00e1s alta de 3000 voltios) o corriente alterna.[8]\u200b Esto fue seguido por el uso generalizado de corriente continua de baja tensi\u00f3n para el alumbrado el\u00e9ctrico interior en empresas y hogares despu\u00e9s de que el inventor Thomas Edison lanzase su \u00abutilidad\u00bb el\u00e9ctrica basada en bombillas incandescentes en 1882. Debido a las ventajas significativas de la corriente alterna sobre la corriente continua al usar transformadores para elevar y disminuir los voltajes para permitir distancias de transmisi\u00f3n mucho m\u00e1s largas, La corriente continua fue reemplazada en las pr\u00f3ximas d\u00e9cadas por la corriente alterna en la entrega de energ\u00eda. A mediados de la d\u00e9cada de 1950, se desarroll\u00f3 la transmisi\u00f3n de corriente continua de alta tensi\u00f3n, y ahora es una opci\u00f3n en lugar de los sistemas de corriente alterna de alto voltaje de larga distancia. Para cables submarinos de larga distancia (por ejemplo, entre pa\u00edses, como el cable NorNed), esta opci\u00f3n de CC es la \u00fanica opci\u00f3n t\u00e9cnicamente viable. Para las aplicaciones que requieren corriente continua, como los sistemas de energ\u00eda del tercer riel, la corriente alterna se distribuye a una subestaci\u00f3n, que utiliza un rectificador para convertir la potencia en corriente continua.\n==Conversi\u00f3n de corriente alterna en continua==\nMuchos aparatos necesitan corriente continua para su funcionamiento, en particular, los que utilizan componentes electr\u00f3nicos activos como por ejemplo, transistores y circuitos integrados que constituyen la base de la electr\u00f3nica (equipos audiovisuales, ordenadores, etc). Para ello se utilizan fuentes de alimentaci\u00f3n que rectifican y convierten la tensi\u00f3n a una adecuada.\nEste proceso de rectificaci\u00f3n, se realiza mediante dispositivos llamados rectificadores, antiguamente basados en el empleo de tubos de vac\u00edo y actualmente, de forma casi general incluso en usos de alta potencia, mediante diodos semiconductores o tiristores.[9]\u200b\n==Polaridad==\nGeneralmente los aparatos de corriente continua no suelen incorporar protecciones frente a un eventual cambio de polaridad, lo que puede acarrear da\u00f1os irreversibles en el aparato. Para evitarlo, y dado que la causa del problema es la colocaci\u00f3n inadecuada de las bater\u00edas, es com\u00fan que los aparatos incorporen un diagrama que muestre c\u00f3mo deben colocarse; as\u00ed mismo, los contactos se distinguen emple\u00e1ndose convencionalmente un muelle met\u00e1lico para el polo negativo y una placa para el polo positivo. En los aparatos con bater\u00edas recargables, el transformador - rectificador tiene una salida tal que la conexi\u00f3n con el aparato s\u00f3lo puede hacerse de una manera, impidiendo as\u00ed la inversi\u00f3n de la polaridad. En la norma sistem\u00e1tica europea el color negro corresponde al negativo y el rojo al positivo.[10]\u200b\nEn los casos de instalaciones de gran envergadura, por ejemplo,  centrales telef\u00f3nicas y otros equipos de telecomunicaci\u00f3n, donde existe una distribuci\u00f3n centralizada de corriente continua para toda la sala de equipos se emplean elementos de conexi\u00f3n y protecci\u00f3n adecuados para evitar la conexi\u00f3n err\u00f3nea de polaridad.\n==Circuitos==\nUn circuito de corriente continua es un circuito el\u00e9ctrico que consta de cualquier combinaci\u00f3n de fuentes de tensi\u00f3n constante, fuentes de corriente constante y resistencias. En ese caso, las tensiones y corrientes del circuito son independientes del tiempo. Una tensi\u00f3n o corriente de circuito particular no depende del valor pasado de ninguna tensi\u00f3n o corriente de circuito. Esto implica que el sistema de ecuaciones que representan un circuito de corriente continua no incluye integrales ni derivadas respecto al tiempo.\nSi se a\u00f1ade un condensador o inductor a un circuito de CC, el circuito resultante no es, estrictamente hablando, un circuito de CC. Sin embargo, la mayor\u00eda de estos circuitos tienen una soluci\u00f3n de corriente continua. Esta soluci\u00f3n proporciona tensiones y corrientes del circuito cuando el circuito est\u00e1 en estado estacionario de CC. Este circuito est\u00e1 representado por un sistema de ecuaciones diferenciales. La soluci\u00f3n de estas ecuaciones normalmente contiene una parte variable en el tiempo o transitoria as\u00ed como una parte constante o estacionaria. Esta parte en estado estacionario es la soluci\u00f3n de corriente continua. Hay algunos circuitos que no tienen soluci\u00f3n de corriente continua. Dos ejemplos sencillos son una fuente de corriente constante conectada a un condensador y una fuente de tensi\u00f3n constante conectada a un inductor.\nEn electr\u00f3nica, es habitual referirse a un circuito alimentado por una fuente de tensi\u00f3n de CC, tales como una bater\u00eda o la salida de una fuente de alimentaci\u00f3n de CC como circuito de CC, aunque lo que se quiere decir es que el circuito est\u00e1 alimentado por CC.\nEn un circuito de corriente continua, una fuente de alimentaci\u00f3n (por ejemplo, una bater\u00eda, un condensador, etc.) tiene un terminal positivo y negativo, y de igual modo, la carga tambi\u00e9n tiene un terminal positivo y negativo. Para completar el circuito, las cargas positivas deben fluir de la fuente de alimentaci\u00f3n a la carga. Entonces, las cargas volver\u00e1n al terminal negativo de la carga, que despu\u00e9s volver\u00e1 al terminal negativo de la bater\u00eda, completando el circuito. Si se desconecta el terminal positivo o negativo, el circuito no estar\u00e1 completo y las cargas no fluir\u00e1n.\nEn algunas aplicaciones de circuitos de corriente continua, la polaridad no importa, lo que significa que se puede conectar positivos y negativos hacia atr\u00e1s y el circuito todav\u00eda estar\u00e1 completo y la carga seguir\u00e1 funcionando normalmente. Sin embargo, en la mayor\u00eda de aplicaciones de corriente continua, la polaridad s\u00ed importa, y conectar el circuito hacia atr\u00e1s har\u00e1 que la carga no funcione correctamente.\n==Aplicaciones==\nLa corriente continua se utiliza normalmente para aplicaciones donde necesitamos un bajo voltaje, especialmente donde la energ\u00eda es producida por pilas o por sistemas de energ\u00eda solar (celdas fotoel\u00e9ctricas), ya que ambos s\u00f3lo producen CC. En un circuito con corriente continua, es importante no cambiar la polaridad, a menos que el dispositivo tenga un diodo que lo permita (la mayor\u00eda de dispositivos no lo permiten).", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Cumana", "title": "Cumana", "summary": "Cumana Ltd fue una empresa con sede en Guildford, Inglaterra, dedicada a fabricar y comercializar productos para el mercado educativo por ordenador. Pese a ello, su producto m\u00e1s conocido son las series de unidades de disquete e interfaces que fabric\u00f3 para varios ordenadores dom\u00e9sticos de 8 bits (Oric Atmos, Dragon 32...) pero sobre todo para el BBC Micro y otros ordenadores de Acorn Computers.\nEn 1995, tras haber expandido su gama de perif\u00e9ricos a tarjetas de interfaz SCSI y unidades de CD ROM, Cumana cesa sus actividades. El 5 de diciembre de 1995 la marca y sus dise\u00f1os son adquiridos por Economatics Education Ltd., otra empresa brit\u00e1nica con sede en Sheffield (hoy parte de HPC Compressed Air Systems), por entonces tambi\u00e9n dedicada al mercado educativo, que planea crear con ellos su propia l\u00ednea de inform\u00e1tica educativa. Las plantas ensambladoras de electr\u00f3nica son adquiridas por Kenure Developments Ltd (KDL).\nEl proyecto de Economatics no acaba de cuajar y la marca y dise\u00f1os son vendidos a Cannon Computing, que en 2009 contin\u00faa fabricando y distribuyendo hardware para el mercado educativo con la marca Cumana.", "sections": [{"name": "Referencias", "text": "Hilo \"Cumana - request for information\" en comp.sys.acorn.networking\nHilo \"Cumana RIP?\" en comp.sys.acorn.networking\nKDL historia\n==Enlaces externos==\nWebsite de Cumana, marca de Cannon Computing", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Disquete", "title": "Disquete", "summary": "[\n]\nEl disquete o disco flexible (en ingl\u00e9s: diskette o floppy disk) fue un soporte de almacenamiento de datos de tipo magn\u00e9tico, formado por una fina l\u00e1mina circular (disco) de material magnetizable y flexible (de ah\u00ed su denominaci\u00f3n), encerrada en una cubierta de pl\u00e1stico, cuadrada o rectangular, que se utilizaba en la computadora, por ejemplo: para disco de arranque, para trasladar datos e informaci\u00f3n de un ordenador a otro, o simplemente para almacenar y resguardar archivos.\nLa disquetera, unidad de disquete o unidad de disco flexible (FDD, del ingl\u00e9s Floppy Disk Drive) es el dispositivo o unidad de almacenamiento que lee y escribe los disquetes, es decir, es la unidad lectora/grabadora de disquetes[5]\u200b.\nEste tipo de soporte de almacenamiento es vulnerable a la suciedad y los campos magn\u00e9ticos externos, por lo que deja de funcionar con el tiempo o por el desgaste.", "sections": [{"name": "Formatos", "text": "Los tama\u00f1os de los disquetes suelen denominarse empleando el tipo de almacenamiento, Sistema Anglosaj\u00f3n de Unidades, incluso en los pa\u00edses en los que el Sistema Internacional de Unidades es el est\u00e1ndar, desconsiderando que en algunos casos, estos est\u00e1n definidos en el sistema m\u00e9trico (por ejemplo, el disquete de 3\u00bd pulgadas mide 8,89\u00a0cm). De forma general, las capacidades de los discos formateados se establecen en t\u00e9rminos de kilobytes binarios (un sector suele tener 512 bytes). Sin embargo, los tama\u00f1os recientes de los discos se suelen denominar en unidades h\u00edbridas; es decir, un disco de 1,44\u00a0MB tiene en realidad 1,44\u00d71000\u00d71024 bytes = 1440\u00a0KiB, y no 1,44 mebibytes (lo cual ser\u00eda 1,44\u00d71024\u00d71024 bytes), ni 1,44 megabytes (1,44\u00d71000\u00d71000).\nAcr\u00f3nimos:\nDD = Doble densidad\nQD = Cu\u00e1druple densidad\nHD = Alta densidad\nED = Extra-alta densidad\nLS = Servo l\u00e1ser\nHiFD = Disco flexible de alta capacidad\nFechas y capacidades marcadas con ? son de origen desconocido y necesitan fuentes; otras capacidades listadas referidas a:\nPara 8 pulgadas: formato est\u00e1ndar de IBM usado en la computadora central System/370 y sistemas m\u00e1s nuevos.\nPara 5\u00bc y 3\u00bd pulgadas: formato est\u00e1ndar de PC, capacidades cuadriplicadas, son el tama\u00f1o total de todos los sectores del disquete e incluyen espacio para el sector boot del sistema de archivos.[6]\u200b\nOtros formatos podr\u00edan conseguir m\u00e1s o menos capacidad de los mismos lectores y discos.\nDisquetes: de 8\" (arriba), de 3\u00bd\" (izq. abajo) y de 5\u00bc\" (der. abajo).\nDisquetes: de 8\" (izq.), de 3\u00bd\" (der. arriba) y de 5\u00bc\" (der. abajo).\nDisquetes, de izq. a der.: de 8\", de 5\u00bc\", de 5\u00bc\" duro, de 3\u00bd\" y un DVD+R.\nDisquete de 5\u00bc\".\nDisquete de 3\u00bd\".\nDisquete de 3\", usado ampliamente en equipos Amstrad CPC.\nDisquete de alta densidad con inscripci\u00f3n HD (izq.) y disquete com\u00fan (der.).\nDisquete de 8\", disquete de 3\u00bd\" y Memoria USB.\nDisquete LS 120.\ndisquete de 8 pulgadas.\nUnidad SuperDisk con puerto paralelo y disquete LS 120.\n==Evoluci\u00f3n==", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Error_de_software", "title": "Error de software", "summary": "Un error de software, error o simplemente fallo (tambi\u00e9n conocido por el ingl\u00e9s, bug) es un problema en un programa de computadora o sistema de software que desencadena un resultado indeseado. Los programas que ayudan a la detecci\u00f3n y eliminaci\u00f3n de errores de software son denominados depuradores (en ingl\u00e9s: debuggers).\nEntre las numerosas incidencias notables causadas por este tipo de error est\u00e1n la m\u00e1quina de radioterapia Therac-25 en la d\u00e9cada de 1980, la destrucci\u00f3n de la sonda espacial Mariner 1 en 1962,[1]\u200b del Ariane 5 501 en 1996,[2]\u200b y el Airbus A400M en 2015.[3]\u200b Tambi\u00e9n fueron famosos los incidentes de la red de AT&T en 1990, o los accidentes del Boeing 737 MAX en 2018 y 2019 que llevaron a la suspensi\u00f3n de sus vuelos durante meses por fallos en el software MCAS.[4]\u200b\nEn 2002 un estudio encargado por el Instituto Nacional de Est\u00e1ndares y Tecnolog\u00eda del Departamento de Comercio de Estados Unidos concluy\u00f3 que los errores inform\u00e1ticos costaban a la econom\u00eda estadounidense 59\u00a0500 millones de USD al a\u00f1o, un 0.6% del PIB.[5]\u200b", "sections": [{"name": "Or\u00edgenes del t\u00e9rmino", "text": "El 9 de septiembre de 1947, la f\u00edsica y matem\u00e1tica Grace Murray Hopper y otros que trabajaban en la Universidad de Harvard en el Mark II informaron de que el ordenador sufri\u00f3 un fallo en el rel\u00e9 electromagn\u00e9tico #70 del panel F. Cuando se investig\u00f3 ese rel\u00e9, el equipo encontr\u00f3 una polilla (bug) electrificada que provoc\u00f3 que el rel\u00e9 quedase abierto. Hopper peg\u00f3 el insecto con cinta adhesiva en la bit\u00e1cora con el comentario:[6]\u200b\nEste incidente es err\u00f3neamente referido como el origen de la utilizaci\u00f3n del t\u00e9rmino ingl\u00e9s bug (\u00abbicho\u00bb) para indicar un problema en un aparato o sistema.[7]\u200b[8]\u200b En realidad, el t\u00e9rmino bug ya formaba parte del idioma ingl\u00e9s, al menos desde que Thomas Alva Edison lo utiliz\u00f3 en sus notas en 1872, en una carta en 1878 para referirse a defectos mec\u00e1nicos o el\u00e9ctricos,[9]\u200b y en 1889 refiri\u00e9ndose a interferencias y mal funcionamiento en un fon\u00f3grafo.[10]\u200b Es posible que Hopper lo haya asociado por primera vez a la inform\u00e1tica, en este caso, relacionado con un insecto real. Por otra parte, aunque durante los a\u00f1os 50 del siglo\u00a0XX, Hopper tambi\u00e9n emple\u00f3 en ingl\u00e9s el t\u00e9rmino debug al hablar de la depuraci\u00f3n de errores en los c\u00f3digos de programaci\u00f3n. El primer uso registrado del t\u00e9rmino se encuentra en la Journal of the Royal Aeronautical Society de 1945:\n[11]\u200b\n==Errores de programaci\u00f3n comunes==\nDivisi\u00f3n por cero\nCiclo infinito\nProblemas aritm\u00e9ticos como desbordamientos (overflow) o subdesbordamientos  (underflow).\nExceder el tama\u00f1o del array definido\nUtilizar una variable no inicializada\nErrores tipogr\u00e1ficos varios, por ejemplo confundir el d\u00edgito \"0\" con la vocal \"O\", confundir el d\u00edgito \"1\" con la letras \"I\" o \"l\", o escribir \",\" en lugar de \".\" como parte de nombres de variables en lenguajes donde no es necesario declarar las variables antes de usarlas. Por ejemplo, en Fortran IV los espacios no cuentan, por lo que cambiar una coma por un punto en un bucle DO 100 I=1. 10 equivale a la  asignaci\u00f3n DO100I = 1.10 que por ser una instrucci\u00f3n v\u00e1lida no la reporta el compilador.\nUsar constantes m\u00e1gicas, es decir que en lugar de definir una variable o macro para definir un par\u00e1metro que puede cambiar, poner el valor en el c\u00f3digo. Por ejemplo, declarar un arreglo float X[10] y usarla en bucles for i=0 to 10 en varias partes del programa en lugar de definir una constante XSize=10; float X[XSize]; y usar for i=0 to XSize, con lo que se evitan omisiones cuando se cambie la dimensi\u00f3n de X, ya que basta con  con cambiar XSize=20 en lugar de buscar en todo el c\u00f3digo las constantes m\u00e1gicas 10 para cambiarlas por 20.\nAcceder a memoria no permitida (Violaci\u00f3n de acceso)\nP\u00e9rdida de memoria (memory leak)\nDesbordamiento o subdesbordamiento de la pila (estructura de datos) (Stack overflow)\nDesbordamiento de b\u00fafer (buffer overflow)\nBloqueo mutuo (deadlock)\nIndizado inadecuado de tablas en bases de datos.\nCorrupci\u00f3n de las bases de datos relacionales por no estar normalizadas.\nDesbordamiento de la pila de recursi\u00f3n, cuando se dejan demasiadas llamadas en espera.\nProgramar por ensayo y error, en lugar de desarrollar los programas sistem\u00e1ticamente.\nNo atender los mensajes de advertencia al momento de compilar un programa.\nErrores que resultan del uso indiscriminado de variables de alcance global.\nErrores por no declarar el tipo de las variables.\nErrores que emergen porque el programador no toma en cuenta la sem\u00e1ntica del lenguaje de programaci\u00f3n. Por ejemplo, desconocer si el alcance es l\u00e9xico o din\u00e1mico.\nErrores de sintaxis, por ejemplo, no terminar una instrucci\u00f3n con un punto y coma (\u00a0; ) en un lenguaje de programaci\u00f3n que lo requiere.\nNo documentar correctamente el programa, provoca el no entender qu\u00e9 hace, lo que acarrea errores por no tener claro lo que hace.\nCondici\u00f3n de carrera (race condition)\nUso incorrecto de API.\nIncompatibilidad de sistemas.\n==Defectos de instalaci\u00f3n o programaci\u00f3n==\nEliminaci\u00f3n o sustituci\u00f3n de bibliotecas comunes a m\u00e1s de un programa o del sistema (DLL Hell).\nReiniciar arbitrariamente la sesi\u00f3n de un usuario para que la instalaci\u00f3n tenga efecto.\nSuponer que el usuario tiene una conexi\u00f3n permanente a internet.\nUtilizar como fuente enlaces simb\u00f3licos a ficheros que pueden cambiar de ubicaci\u00f3n.\n==C\u00f3digos de errores de lenguajes de programaci\u00f3n==\nLa mayor parte de los lenguajes de programaci\u00f3n presentan al menos dos tipos de errores que permiten a los programadores manejar las fallas de los programas de una manera eficiente y que no resulte agresiva con el usuario final. Dichos errores son de compilaci\u00f3n y errores en tiempo de ejecuci\u00f3n.\nLos errores de compilaci\u00f3n normalmente inhiben que el c\u00f3digo fuente derive en un programa ejecutable, mientras que los errores en tiempo de ejecuci\u00f3n son situaciones espec\u00edficas en las que un evento externo al programa impide su ejecuci\u00f3n. Regularmente un programador eficiente debe intentar imaginar como debe responder ante esos eventos de manera que sea el programa y no el usuario o el sistema operativo los que resuelvan el problema. Por ejemplo, un bloque de error no manejado podr\u00eda hacer lo siguiente:\nSi \"miarchivo\" no existe (o el programa o el usuario no tienen privilegios suficientes para abrirlo), el sistema operativo regresar\u00e1 un error que el programa no atrapar\u00e1 y tendremos un mensaje como \"El archivo \"miarchivo\" no puede ser abierto para escritura\" y botones para reintentar, cancelar y abortar (en el sistema operativo Windows), que no tendr\u00e1n otra acci\u00f3n que repetirse indefinidamente sin posibilidad de salir de ese ciclo como no sea dando por terminado violentamente el programa. Un c\u00f3digo que permitiese atrapar el error en tiempo de ejecuci\u00f3n ser\u00eda:\nLos diferentes lenguajes de programaci\u00f3n permiten diferentes construcciones l\u00f3gicas a los programadores para atrapar y resolver errores en tiempo de ejecuci\u00f3n, como pueden ser las sentencias assert, try y on error en diferentes lenguajes de programaci\u00f3n.\n==Defectos de dise\u00f1o de programas==\nDise\u00f1os con colores inapropiados para las personas que padecen daltonismo\nDise\u00f1os que usan textos con tipograf\u00edas de dif\u00edcil lectura por su tama\u00f1o o dise\u00f1o\nDise\u00f1os que fuerzan el uso del rat\u00f3n sin dejar alternativas de teclado para personas con disfunciones motrices\nEstimar que el equipo donde se instalar\u00e1 tiene determinadas caracter\u00edsticas (como la resoluci\u00f3n de la pantalla, la velocidad del procesador, la cantidad de memoria o conectividad a Internet) propias de un equipo de gama alta, en vez de dise\u00f1ar el software para su ejecuci\u00f3n en equipos normales\n==Implicaciones==\nEl tipo y cantidad de da\u00f1o producido por un error de software puede afectar los procesos de toma de decisi\u00f3n y la pol\u00edtica sobre la calidad del software. En aplicaciones para el viaje espacial tripulado y para el autom\u00f3vil los controles de calidad del software deben ser superiores.\n==Casos notables==", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Espa%C3%B1a", "title": "Espa\u00f1a", "summary": "[\n]\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n40\u00b025\u203201\u2033N 3\u00b042\u203212\u2033O\ufeff / \ufeff40.416944444444, -3.7033333333333\n \nMonarqu\u00eda parlamentaria\n \nFormaci\u00f3n\n\u2022 Reconquista\u2022 Uni\u00f3n din\u00e1stica\u2022 Monarqu\u00eda compuesta\u2022 Monarqu\u00eda centralizada\u2022 Monarqu\u00eda constitucional\u2022 Estado liberal\u2022 Primera Rep\u00fablica\u2022 Restauraci\u00f3n\u2022 Segunda Rep\u00fablica\u2022 Dictadura franquista\u2022 Democracia actual\n711-149220 de enero de 146914 de marzo de 151629 de junio de 170719 de marzo de 18121833-18681873-187430 de junio de 18761931-19391939-197529 de diciembre de 1978\n \n&&&&&&&&&&050470.&&&&&0\n&&&&&&&&&&033090.&&&&&0\n0,911\nMuy Alto\nmedio\n \n\u2191 El Real Decreto 1560/1997 lo nombra indistintamente Marcha Granadera y Marcha Real Espa\u00f1ola.[1]\u200b\n\u2191 Aunque la Real Academia Espa\u00f1ola da por superada la pol\u00e9mica acerca del glot\u00f3nimo y da por v\u00e1lidos tanto \u00abespa\u00f1ol\u00bb como \u00abcastellano\u00bb,[2]\u200b la Constituci\u00f3n usa de manera expl\u00edcita \u00abcastellano\u00bb para diferenciarlo del resto de lenguas espa\u00f1olas.[3]\u200b Asimismo, son cooficiales el catal\u00e1n en Catalu\u00f1a[4]\u200b y las Islas Baleares;[5]\u200b el valenciano en la Comunidad Valenciana; el gallego en Galicia; el euskera en el Pa\u00eds Vasco y la zona vasc\u00f3fona de Navarra; y el aran\u00e9s, variedad de la lengua occitana hablada en el Valle de Ar\u00e1n, en Catalu\u00f1a.[4]\u200b Adem\u00e1s est\u00e1n reconocidos legalmente la lengua de signos espa\u00f1ola,[6]\u200b la lengua propia de las \u00e1reas pirenaica y prepirenaica (aragon\u00e9s) y la lengua propia del \u00e1rea oriental (catal\u00e1n) en Arag\u00f3n[7]\u200b y el asturleon\u00e9s en Asturias, donde se denomina bable,[8]\u200b y en Castilla y Le\u00f3n, donde recibe el nombre de leon\u00e9s.[9]\u200b[10]\u200b\n\u2191 Dato referido a la superficie espa\u00f1ola.[11]\u200b\n\u2191 Dato referido a las aguas continentales. Las aguas jurisdiccionales o marinas son un mill\u00f3n de kil\u00f3metros cuadrados aproximadamente.[12]\u200b\n\u2191 De los cuales: 63\u00a0km con Andorra, 646\u00a0km con Francia, 1,2\u00a0km con Gibraltar, 1224\u00a0km con Portugal, 18,5 con Marruecos (8 en Ceuta y 10,5 en Melilla). Asimismo, existe una frontera adicional de 75\u00a0metros entre Marruecos y el Pe\u00f1\u00f3n de V\u00e9lez de la Gomera.\n\u2191 Desde 1868 y hasta 2002, la peseta (\u20a7, ESP).\n\u2191 WET (UTC\u00b10) en Canarias.\n\u2191 WEST (UTC+1) en Canarias.\n\u2191 Para las ciudades aut\u00f3nomas de Ceuta y Melilla: EA. Para Canarias: IC. Estos c\u00f3digos no son oficiales pero s\u00ed reservados.[17]\u200b\n\u2191 Utilizada en aeronaves civiles.\n\u2191 Utilizada en aeronaves militares.\n\u2191 Espa\u00f1a es miembro del G20 como invitado permanente.\nEspa\u00f1a, formalmente Reino de Espa\u00f1a,[nota 1]\u200b es un pa\u00eds soberano transcontinental, constituido en Estado social y democr\u00e1tico de derecho y cuya forma de gobierno es la monarqu\u00eda parlamentaria. Es uno de los veintisiete Estados soberanos que forman la Uni\u00f3n Europea. Su territorio, con capital en Madrid,[30]\u200b est\u00e1 organizado en diecisiete comunidades aut\u00f3nomas, formadas a su vez por cincuenta provincias, y dos ciudades aut\u00f3nomas.\nEspa\u00f1a se sit\u00faa principalmente en el suroeste de Europa, si bien tambi\u00e9n tiene presencia en el norte de \u00c1frica. En Europa, ocupa la mayor parte de la pen\u00ednsula ib\u00e9rica, conocida como Espa\u00f1a peninsular, y las islas Baleares (en el mar Mediterr\u00e1neo). En \u00c1frica se hallan las ciudades de Ceuta y Melilla, las islas Canarias (en el oc\u00e9ano Atl\u00e1ntico) y varias posesiones mediterr\u00e1neas denominadas \u00abplazas de soberan\u00eda\u00bb. El municipio de Llivia, en los Pirineos, constituye un exclave rodeado totalmente por territorio franc\u00e9s. Completa el conjunto de territorios una serie de islas e islotes frente a las propias costas peninsulares. Tiene una extensi\u00f3n de 505\u00a0370\u00a0km2,[11]\u200b por lo que es el cuarto pa\u00eds m\u00e1s extenso del continente,[nota 2]\u200b y con una altitud media de 650 m sobre el nivel del mar, uno de los pa\u00edses m\u00e1s monta\u00f1osos de Europa. Su poblaci\u00f3n casi llega a los 48\u00a0millones y medio de habitantes, aunque la densidad de poblaci\u00f3n es reducida si se compara con el contexto europeo.[13]\u200b[31]\u200b Concretamente, a 1 de enero de 2024 lleg\u00f3 hasta los 48 592 909.[13]\u200b El territorio peninsular comparte fronteras terrestres con Francia y con Andorra al norte, con Portugal al oeste y con Gibraltar al sur. En sus territorios africanos, comparte fronteras terrestres y mar\u00edtimas con Marruecos. Comparte con Francia la soberan\u00eda sobre la isla de los Faisanes en la desembocadura del r\u00edo Bidasoa y cinco facer\u00edas pirenaicas.[32]\u200b\nEl art\u00edculo 3.1 de su Constituci\u00f3n establece que \u00abel castellano es la lengua espa\u00f1ola oficial del Estado. Todos los espa\u00f1oles tienen el deber de conocerla y el derecho a usarla\u00bb.[3]\u200b En 2012, era la lengua materna del 82\u00a0% de los espa\u00f1oles.[33]\u200b Seg\u00fan el art\u00edculo 3.2, \u00ablas dem\u00e1s lenguas espa\u00f1olas ser\u00e1n tambi\u00e9n oficiales en las respectivas Comunidades Aut\u00f3nomas de acuerdo con sus Estatutos\u00bb.[3]\u200b El idioma espa\u00f1ol o castellano, segunda lengua materna m\u00e1s hablada del mundo con 500 millones de hispanohablantes nativos, y hasta casi los 600 millones incluyendo hablantes con competencia limitada,[34]\u200b es uno de los m\u00e1s importantes legados del acervo cultural e hist\u00f3rico de Espa\u00f1a en el mundo. Perteneciente culturalmente a la Europa Latina y heredero de una vasta influencia grecorromana, Espa\u00f1a alberga tambi\u00e9n la cuarta colecci\u00f3n m\u00e1s numerosa del mundo de sitios declarados Patrimonio de la Humanidad por la Unesco.[35]\u200b\nEs un pa\u00eds desarrollado \u2014goza de la cuarta esperanza de vida m\u00e1s elevada del mundo\u2014 y de altos ingresos, cuyo producto interior bruto coloca a la econom\u00eda espa\u00f1ola en la decimocuarta posici\u00f3n mundial (2021).[36]\u200b Gracias a sus caracter\u00edsticas \u00fanicas, Espa\u00f1a es una gran potencia tur\u00edstica y se erige como el segundo pa\u00eds m\u00e1s visitado del mundo \u2014m\u00e1s de 83 millones de turistas en 2019\u2014 y el segundo pa\u00eds del mundo en ingresos econ\u00f3micos provenientes del turismo internacional.[37]\u200b[38]\u200b Tiene un \u00edndice de desarrollo humano muy alto (0,904), seg\u00fan el informe de 2020 del Programa de la ONU para el Desarrollo.[39]\u200b Espa\u00f1a tambi\u00e9n tiene una notable proyecci\u00f3n internacional a trav\u00e9s de su pertenencia a m\u00faltiples organizaciones internacionales como Naciones Unidas, el Consejo de Europa, la Organizaci\u00f3n Mundial del Comercio, la Organizaci\u00f3n de Estados Iberoamericanos, la OCDE, la OTAN y la Uni\u00f3n Europea \u2014incluidos dentro de esta al espacio Schengen y la eurozona\u2014, adem\u00e1s de ser miembro de facto del G20.\nLa primera presencia constatada de hom\u00ednidos del g\u00e9nero Homo se remonta a 1,2 millones de a\u00f1os antes del presente, como atestigua el descubrimiento de una mand\u00edbula de un Homo a\u00fan sin clasificar en el yacimiento de Atapuerca.[40]\u200b En el siglo\u00a0III\u00a0a.\u00a0C., se produjo la intervenci\u00f3n romana en la Pen\u00ednsula, lo que conllev\u00f3 a una posterior conquista de lo que, m\u00e1s tarde, se convertir\u00eda en Hispania. En el Medievo, la zona fue conquistada por distintos pueblos germ\u00e1nicos y por los musulmanes, llegando estos a tener presencia durante algo m\u00e1s de siete centurias. Es en el siglo\u00a0XV, con la uni\u00f3n din\u00e1stica de las Coronas de Castilla y Arag\u00f3n y la culminaci\u00f3n de la Reconquista, junto con la posterior anexi\u00f3n navarra, cuando se puede hablar de la cimentaci\u00f3n de \u00abEspa\u00f1a\u00bb, como era denominada en el exterior.[41]\u200b[42]\u200b[43]\u200b Ya en la Edad Moderna, los monarcas espa\u00f1oles gobernaron el primer imperio de ultramar global, que abarcaba territorios en los cinco continentes,[nota 3]\u200b dejando un vasto acervo cultural y ling\u00fc\u00edstico por el globo. A principios del xix, tras sucesivas guerras en Hispanoam\u00e9rica, pierde la mayor\u00eda de sus territorios en Am\u00e9rica, acrecent\u00e1ndose esta situaci\u00f3n con el desastre del 98. Durante este siglo, se producir\u00eda tambi\u00e9n una guerra contra el invasor franc\u00e9s, una serie de guerras civiles, una ef\u00edmera rep\u00fablica reemplazada nuevamente por una monarqu\u00eda constitucional y el proceso de modernizaci\u00f3n del pa\u00eds. En el primer tercio del siglo\u00a0XX, se proclam\u00f3 una rep\u00fablica constitucional. Un golpe de Estado militar fallido provoc\u00f3 el estallido de una guerra civil, cuyo fin dio paso a la dictadura de Francisco Franco, finalizada con la muerte de este en 1975, momento en que se inici\u00f3 una transici\u00f3n hacia la democracia. Su cl\u00edmax fue la redacci\u00f3n, ratificaci\u00f3n en refer\u00e9ndum y promulgaci\u00f3n de la Constituci\u00f3n de 1978.[nota 4]\u200b Acrecentado significativamente durante el llamado \u00abmilagro econ\u00f3mico espa\u00f1ol\u00bb, el desarrollo econ\u00f3mico y social del pa\u00eds ha continuado a lo largo del vigente periodo democr\u00e1tico.", "sections": [{"name": "Toponimia", "text": "", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Europa", "title": "Europa", "summary": "[\n]\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\nPa\u00edses transcontinentales:\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\nEuropa es un continente ubicado enteramente en el hemisferio norte y mayoritariamente en el hemisferio oriental. Las fronteras de Europa est\u00e1n situadas en la mitad occidental del hemisferio norte, limitada por el oc\u00e9ano \u00c1rtico en el norte, hasta el mar Mediterr\u00e1neo por el sur. Por el oeste, llega hasta el oc\u00e9ano Atl\u00e1ntico. Por el este, limita con Asia, de la que la separan los montes Urales, el r\u00edo Ural, el mar Caspio, la cordillera del C\u00e1ucaso, el mar Negro y los estrechos del B\u00f3sforo y de los Dardanelos.[2]\u200b Europa es uno de los continentes que conforman el supercontinente euroasi\u00e1tico, situado entre los paralelos 35\u00b030\u2032 y 70\u00b030\u2032 de latitud norte.[3]\u200b\nEuropa es el segundo continente m\u00e1s peque\u00f1o en t\u00e9rminos de superficie. Abarca 10\u00a0530\u00a0751 km\u00b2 o el 2\u00a0% de la superficie del mundo y alrededor de 6,8\u00a0% del total de las tierras emergidas. Alberga un gran n\u00famero de estados soberanos, algo m\u00e1s de 50, cuyo n\u00famero exacto depende de la definici\u00f3n de la frontera de Europa, as\u00ed como de la exclusi\u00f3n o inclusi\u00f3n de estados parcialmente reconocidos. De todos los pa\u00edses europeos, Rusia es el mayor en superficie (al mismo tiempo que es el estado soberano reconocido internacionalmente m\u00e1s extenso del mundo), mientras que la Ciudad del Vaticano es el m\u00e1s peque\u00f1o (al mismo tiempo que es el estado soberano e internacionalmente reconocido m\u00e1s peque\u00f1o del mundo). Europa es el cuarto continente m\u00e1s poblado despu\u00e9s de Asia, \u00c1frica y Am\u00e9rica, con el 10,03\u00a0% de la poblaci\u00f3n mundial.[4]\u200b\nEuropa, en particular la Antigua Grecia, es la cuna de la cultura occidental. La ca\u00edda del Imperio romano de Occidente, durante el per\u00edodo de la migraci\u00f3n, marc\u00f3 el fin de la Edad Antigua y el comienzo de una era conocida como la Edad Media.\nEl Renacimiento con sus consiguientes humanismo, arte y ciencia, adem\u00e1s de la exploraci\u00f3n llevaron al \"viejo continente\", y finalmente al resto del mundo, a la Edad Moderna. A partir de este per\u00edodo las naciones europeas desempe\u00f1an un papel preponderante en los asuntos mundiales, desde el siglo\u00a0XVI en adelante especialmente, despu\u00e9s del comienzo de la colonizaci\u00f3n. En los siglos XVII y XVIII, las naciones europeas controlaron la mayor parte de \u00c1frica, Am\u00e9rica, y gran parte de Asia, y posteriormente tambi\u00e9n Ocean\u00eda.\nLa Revoluci\u00f3n Industrial, que comenz\u00f3 en el Reino Unido en el siglo\u00a0XVIII, dio lugar a un cambio radical en los \u00e1mbitos econ\u00f3mico, tecnol\u00f3gico, cultural y social en Europa Occidental, que impact\u00f3 en el resto del mundo.\nLa Primera Guerra Mundial y la Segunda Guerra Mundial condujeron a una disminuci\u00f3n en el dominio de Europa en los asuntos mundiales cuando los Estados Unidos y la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica tomaron la preeminencia.\nLa Guerra Fr\u00eda entre las dos superpotencias dividi\u00f3 Europa a lo largo del Tel\u00f3n de Acero. La integraci\u00f3n europea dio lugar a la formaci\u00f3n del Consejo de Europa y la Uni\u00f3n Europea en Europa occidental, las cuales se han expandido hacia el este desde la disoluci\u00f3n de la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica en 1991.\nActualmente, naciones que ejercen poder hegem\u00f3nico mundial como Estados Unidos son el resultado de la colonizaci\u00f3n europea.", "sections": [{"name": "Definici\u00f3n", "text": "El t\u00e9rmino Europa tiene diversos usos, y los principales son de car\u00e1cter geogr\u00e1fico y pol\u00edtico. Geogr\u00e1ficamente, Europa es la pen\u00ednsula m\u00e1s occidental de Eurasia; limitada al norte, oeste y sur por el oc\u00e9ano Atl\u00e1ntico, el mar B\u00e1ltico, el mar del Norte, el mar Mediterr\u00e1neo, el mar de M\u00e1rmara, el mar Egeo, el mar Adri\u00e1tico, el mar Tirreno y el mar Negro y al este por los montes Urales, el r\u00edo Ural, el mar Caspio y la cordillera del C\u00e1ucaso. La UE considera como tales a todos aquellos situados dentro de los l\u00edmites geogr\u00e1ficos tradicionales, incluyendo Chipre, Georgia, Armenia y Azerbaiy\u00e1n.[5]\u200b\nEn las obras de Homero, \u0395\u1f50\u03c1\u03ce\u03c0\u03b7 es solo la reina mitol\u00f3gica de Creta y no una denominaci\u00f3n geogr\u00e1fica, sin embargo, el (as\u00ed llamado) Himno Hom\u00e9rico a Apolo (250-251) usa el t\u00e9rmino para referirse a la parte continental de Grecia, por oposici\u00f3n al Peloponeso y a las islas. Hes\u00edodo, en la conclusi\u00f3n de su Teogon\u00eda (verso 964) alude a \"los continentes\" pero sin precisar sus nombres, con todo se duda que dicho pasaje pertenezca a este autor. M\u00e1s tarde, desde el a\u00f1o 500\u00a0a.\u00a0C. su significado se refiere a toda la tierra al oeste del mar Egeo. En Her\u00f3doto Europa es el mayor de los continentes, extendi\u00e9ndose al norte del Mediterr\u00e1neo desde las Columnas de H\u00e9rcules del estrecho de Gibraltar hasta m\u00e1s all\u00e1 del r\u00edo Indo.\nDesde la \u00e9poca helen\u00edstica, se consider\u00f3 a Europa como el territorio ubicado al norte del Mediterr\u00e1neo, el Helesponto (Dardanelos), la Prop\u00f3ntide (mar de M\u00e1rmara) y el B\u00f3sforo, siendo el r\u00edo Tanais (Don) su frontera nororiental. As\u00ed, Varr\u00f3n[6]\u200b considera que el mundo puede ser dividido a partir del B\u00f3sforo, las tierras situadas al norte de ese r\u00edo corresponder\u00edan a Europa. A pesar de ello, el t\u00e9rmino no tuvo entonces ninguna connotaci\u00f3n pol\u00edtica. De hecho desde el siglo\u00a0IV existi\u00f3 una provincia romana llamada Europa como una subdivisi\u00f3n menor de la provincia romana de Tracia,[7]\u200b en la cual estuvo incluida Constantinopla. Europa, en sentido literario o meramente geogr\u00e1fico, correspond\u00eda a una de las tres partes del mundo, separada de \u00c1frica por Gibraltar, y de Asia por el Don. Flavio Josefo, cuya obra influy\u00f3 en las concepciones medievales, agregaba que hab\u00eda sido otorgada por No\u00e9 a su hijo Jafet.\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0Europa de acuerdo con una definici\u00f3n ampliamente aceptada\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0La extensi\u00f3n sobre territorio asi\u00e1tico de Estados europeos\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0Territorios considerados europeos por razones hist\u00f3rico-culturales\nHasta finales del Medioevo se mantuvieron estas fronteras de Europa, pero a medida que se ampliaba el mundo conocido por los europeos, resultaba insuficiente. Fue el ge\u00f3grafo sueco Philip Johan von Strahlenberg, quien hacia 1730 propuso fijar el l\u00edmite oriental del continente en los montes Urales, propuesta acogida con agrado por la monarqu\u00eda rusa.\nHasta el siglo\u00a0XVI el t\u00e9rmino Europa no era de uso general y se prefer\u00eda referirse a ella como \"la Cristiandad\". Esta expresi\u00f3n, desde el Renacimiento y la Reforma, comenz\u00f3 a ser sustituida por el nombre propio del continente, con menos connotaciones confesionales-culturales y teniendo en cuenta la invasi\u00f3n y ocupaci\u00f3n turca de gran parte de los Balcanes.\nActualmente, Europa puede ser usada tanto de manera amplia, para designar a la pen\u00ednsula m\u00e1s occidental de Eurasia, como de un modo m\u00e1s restringido; los Estados miembros de la Uni\u00f3n Europea. Tambi\u00e9n se utiliza para aludir a una serie de naciones que comparten una identidad cultural com\u00fan a la cual se califica de \"europea\". En este sentido es como lo utiliza el Consejo de Europa de cuyos 49 pa\u00edses miembros solo 27 pertenecen a la Uni\u00f3n Europea y la pertenencia de Turqu\u00eda, pa\u00eds que mayoritariamente se sit\u00faa geogr\u00e1ficamente en Asia.[8]\u200b Por otro lado, los habitantes de algunas islas europeas; especialmente Irlanda o el Reino Unido, pero tambi\u00e9n Escandinavia, se refieren a la Europa continental como \"el Continente\".[9]\u200b\n==Etimolog\u00eda==\nTradicionalmente se asocia el origen del top\u00f3nimo Europa con un personaje de la mitolog\u00eda griega. En efecto, Europa (en griego antiguo, \u0395\u1f50\u03c1\u03ce\u03c0\u03b7, Eur\u1e53p\u0113) era hija de Ag\u00e9nor y de Telefasa, hermana de Cadmo, una princesa fenicia. Cuando estaba divirti\u00e9ndose con sus compa\u00f1eras en la playa, Zeus la observ\u00f3 y acab\u00f3 enamor\u00e1ndose de ella. Zeus se transform\u00f3 en un toro blanco, tan manso, que Europa se acerc\u00f3 a \u00e9l, puso flores sobre su cuello y finalmente se atrevi\u00f3 a montarlo; entonces, Zeus se levant\u00f3 y cruz\u00f3 el mar, llev\u00e1ndola a la isla de Creta, donde Europa dio a luz a Minos y a Sarped\u00f3n, con el cual regres\u00f3 a Asia. Del nombre de esta mujer provendr\u00eda el del continente.\nEl an\u00e1lisis m\u00e1s extendido de esta palabra la considera como una composici\u00f3n de las palabras griegas \u03b5\u1f56\u03c1\u03bf\u03c2 (\u00abancho\u00bb) y \u1f64\u03c8 (\u00abvista, ojo\u00bb), pero se trata sin duda de una etimolog\u00eda popular. Muchos ling\u00fcistas piensan que Europa proviene de la ra\u00edz sem\u00edtica \u0294rb (\u201chrb\u201d), que significa \u00abponerse el sol\u00bb (Occidente); irib en asirio, ereb en arameo, habi\u00e9ndose propuesto la forma *\u0294ur\u016bb\u0101 como la denominaci\u00f3n original de las \u00abtierras occidentales\u00bb.[10]\u200b Desde una perspectiva asi\u00e1tica o mediooriental, el sol se pone efectivamente en Europa, la tierra al oeste. Aun cuando esta sea la etimolog\u00eda m\u00e1s aceptada en la actualidad, algunos investigadores como M. L. West han sostenido que \u00abfonol\u00f3gicamente, la coincidencia entre el nombre de Europa y cualquiera de las formas sem\u00edticas del vocablo es muy pobre\u00bb.[11]\u200b\nLa mayor parte de las lenguas utilizan palabras derivadas de Europa para referirse al continente. En chino, por ejemplo, se emplea \u014cuzh\u014du (\u6b50\u6d32), que es una abreviatura del nombre transliterado; \u014culu\u00f3b\u0101 zh\u014du (\u6b50\u7f85\u5df4\u6d32). Sin embargo, en algunas lenguas t\u00farquicas se utiliza el t\u00e9rmino Frangist\u00e1n ('Tierra de los Francos') de manera coloquial, aunque el nombre \"oficial\" del continente sea Avrupa o Evropa.[12]\u200b\nEl primer uso del t\u00e9rmino \u00abeuropeos\u00bb (europenses) parece haberse dado en la Cr\u00f3nica moz\u00e1rabe de 754, para referirse al enfrentamiento entre los reinos cristianos y la expansi\u00f3n musulmana.[13]\u200b\n==Historia==\nArt\u00edculo principal:", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Francia", "title": "Francia", "summary": "R\u00e9publique fran\u00e7aise\u00a0\u00a0(franc\u00e9s)\n \n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n48\u00b051\u203224\u2033N 2\u00b021\u203208\u2033E\ufeff / \ufeff48.856666666667, 2.3522222222222\n \n[\n]\n \nFormaci\u00f3n\n\u2022 Unificaci\u00f3n\u2022 Imp. Carolingio\u2022 Tratado Verd\u00fan\u2022 Guerra Cien A\u00f1os\u2022 Villers-Cotter\u00eats\u2022 Revoluci\u00f3n\u2022 Primer Imperio\u2022 III Rep\u00fablica\u2022 IV Rep\u00fablica\u2022 V Rep\u00fablica\n481 - 51125 de diciembre de 800c. 10 de agosto de 8431337 - 145315391789 - 17991804 - 18154 de sept. de 187027 de octubre de 19464 de octubre de 1958\n \n0,910\nMuy Alto\nFAAAA\n \nFrancia (en franc\u00e9s: France\u24d8), oficialmente la Rep\u00fablica Francesa (R\u00e9publique fran\u00e7aise\u24d8),[6]\u200b es un pa\u00eds soberano transcontinental que se extiende por Europa Occidental y por regiones y territorios de ultramar en Am\u00e9rica y los oc\u00e9anos Atl\u00e1ntico, Pac\u00edfico e \u00cdndico. Es uno de los veintisiete Estados soberanos que integran la Uni\u00f3n Europea. Se constituye en rep\u00fablica semipresidencialista unitaria con capital en Par\u00eds, la mayor ciudad del pa\u00eds y principal centro cultural y comercial; otras zonas urbanas importantes son Marsella, Lyon, Toulouse, Lille, Burdeos, Montpellier y Niza. La Francia metropolitana se extiende desde el r\u00edo Rin hasta el oc\u00e9ano Atl\u00e1ntico y desde el mar Mediterr\u00e1neo hasta el canal de la Mancha y el mar del Norte; los territorios de ultramar incluyen la Guayana Francesa en Am\u00e9rica del Sur, San Pedro y Miquel\u00f3n en el Atl\u00e1ntico Norte, las Antillas francesas y muchas islas en Ocean\u00eda y el oc\u00e9ano \u00cdndico. Debido a sus diversos territorios costeros, Francia posee la mayor zona econ\u00f3mica exclusiva del mundo. Sus dieciocho regiones integrales (cinco de las cuales son de ultramar) abarcan una superficie combinada de 643\u00a0801\u00a0km2 y m\u00e1s de 68\u00a0millones de personas.[7]\u200b Culturalmente pertenece a la Europa latina.  \nFrancia limita con B\u00e9lgica, Luxemburgo, Alemania, Suiza, M\u00f3naco, Italia, Andorra y Espa\u00f1a en Europa, as\u00ed como con los Pa\u00edses Bajos, Surinam y Brasil en Am\u00e9rica. \nHabitado desde el Paleol\u00edtico, el territorio de la Francia metropolitana fue colonizado por tribus celtas conocidas como galos durante la Edad de Hierro. Roma se anexion\u00f3 la zona en el a\u00f1o 51 a.\u00a0C., lo que dio lugar a una cultura galorromana diferenciada que sent\u00f3 las bases de la lengua francesa. Los francos germ\u00e1nicos formaron el Reino de Francia, que se convirti\u00f3 en el coraz\u00f3n del Imperio carolingio. El Tratado de Verd\u00fan de 843 dividi\u00f3 el imperio, y Francia Occidental se convirti\u00f3 en el Reino de Francia en 987. En la Alta Edad Media, Francia era un reino feudal poderoso pero muy descentralizado. Felipe II reforz\u00f3 con \u00e9xito el poder real y derrot\u00f3 a sus rivales para duplicar el tama\u00f1o de las tierras de la corona; al final de su reinado, Francia se hab\u00eda convertido en el Estado m\u00e1s poderoso de Europa. Desde mediados del siglo\u00a0XIV hasta mediados del siglo\u00a0XV, Francia se vio inmersa en una serie de conflictos din\u00e1sticos con Inglaterra, conocidos colectivamente como la guerra de los Cien A\u00f1os, y como resultado surgi\u00f3 una identidad francesa distinta. El Renacimiento franc\u00e9s fue testigo del florecimiento del arte y la cultura, del conflicto con la Casa de Habsburgo y del establecimiento de un imperio colonial global, que en el siglo\u00a0XX se convertir\u00eda en el segundo m\u00e1s grande del mundo.[8]\u200b La segunda mitad del siglo\u00a0XVI estuvo dominada por guerras civiles religiosas entre cat\u00f3licos y hugonotes que debilitaron gravemente al pa\u00eds. Francia volvi\u00f3 a ser la potencia dominante de Europa en el siglo\u00a0XVII, bajo el mando de Luis XIV, tras la guerra de los Treinta A\u00f1os.[9]\u200b Las pol\u00edticas econ\u00f3micas inadecuadas, los impuestos no equitativos y las frecuentes guerras (especialmente la derrota en la guerra de los Siete A\u00f1os y la costosa participaci\u00f3n en la guerra de la Independencia de Estados Unidos), dejaron al reino en una situaci\u00f3n econ\u00f3mica precaria a finales del siglo\u00a0XVIII. Esto precipit\u00f3 la Revoluci\u00f3n francesa de 1789, que derroc\u00f3 el Antiguo R\u00e9gimen y produjo la Declaraci\u00f3n de los Derechos del Hombre y del Ciudadano, que expresa los ideales de la naci\u00f3n hasta el d\u00eda de hoy.\nFrancia alcanz\u00f3 su apogeo pol\u00edtico y militar a principios del siglo\u00a0XIX con Napole\u00f3n Bonaparte, subyugando gran parte de la Europa continental y estableciendo el Primer Imperio franc\u00e9s. La Revoluci\u00f3n francesa y las guerras napole\u00f3nicas marcaron el curso de la historia europea y mundial. El colapso del imperio inici\u00f3 un periodo de relativa decadencia, en el que Francia soport\u00f3 una tumultuosa sucesi\u00f3n de gobiernos hasta la fundaci\u00f3n de la Tercera Rep\u00fablica francesa durante la guerra franco-prusiana de 1870. En las d\u00e9cadas siguientes se produjo un periodo de optimismo, florecimiento cultural y cient\u00edfico, as\u00ed como de prosperidad econ\u00f3mica, conocido como la Belle \u00c9poque. Francia fue uno de los principales participantes en la Primera Guerra Mundial, de la que sali\u00f3 victoriosa con un gran coste humano y econ\u00f3mico. Estuvo entre las potencias aliadas de la Segunda Guerra Mundial, pero pronto fue ocupada por el Eje en 1940. Tras la liberaci\u00f3n en 1944, se instaur\u00f3 la ef\u00edmera Cuarta Rep\u00fablica, que posteriormente se disolvi\u00f3 en el transcurso de la guerra de Argelia. La actual Quinta Rep\u00fablica fue creada en 1958 por Charles de Gaulle. Argelia y la mayor\u00eda de las colonias francesas se independizaron en la d\u00e9cada de 1960, y la mayor\u00eda de ellas mantienen estrechos v\u00ednculos econ\u00f3micos y militares con Francia.\nFrancia conserva su condici\u00f3n secular de centro mundial de arte, ciencia y filosof\u00eda. Alberga el quinto mayor n\u00famero de sitios del Patrimonio Mundial de la UNESCO as\u00ed como su sede y es el principal destino tur\u00edstico del mundo, recibiendo m\u00e1s de 89\u00a0millones de visitantes extranjeros en 2018.[10]\u200b Francia es un pa\u00eds desarrollado con la s\u00e9ptima econom\u00eda del mundo por PIB nominal y la novena por PPA; en t\u00e9rminos de riqueza agregada de los hogares, ocupa el cuarto lugar en el mundo.[11]\u200b Francia obtiene buenos resultados en las clasificaciones internacionales de educaci\u00f3n, sanidad, esperanza de vida y desarrollo humano.[12]\u200b[13]\u200b Sigue siendo una gran potencia en los asuntos mundiales,[14]\u200b ya que es uno de los cinco miembros permanentes del Consejo de Seguridad de las Naciones Unidas y es un Estado oficial poseedor de armas nucleares. Francia es uno de los miembros fundadores y principales de la Uni\u00f3n Europea y la eurozona,[15]\u200b as\u00ed como un miembro clave del G7, la Organizaci\u00f3n del Tratado del Atl\u00e1ntico Norte (OTAN), la Organizaci\u00f3n para la Cooperaci\u00f3n y el Desarrollo Econ\u00f3mico (OCDE) y la Francofon\u00eda.", "sections": [{"name": "Etimolog\u00eda", "text": "Aplicado originalmente a todo el Imperio franco, el nombre de Francia proviene de su hom\u00f3nimo en lat\u00edn Francia, o \u00abreino de los francos\u00bb.[16]\u200b\nEl nombre de los francos est\u00e1 relacionado con la palabra inglesa frank (\u00ablibre\u00bb): esta \u00faltima procede del franc\u00e9s antiguo franc (\u00ablibre, noble, sincero\u00bb), en \u00faltima instancia del lat\u00edn medieval francus (\u00ablibre, exento de servicio; hombre libre, franco\u00bb), una generalizaci\u00f3n del nombre tribal que surgi\u00f3 como pr\u00e9stamo del lat\u00edn tard\u00edo del end\u00f3nimo franco reconstruido Frank.[17]\u200b[18]\u200b Se ha sugerido que el significado de \u00ablibre\u00bb se adopt\u00f3 porque, tras la conquista de la Galia, solo los francos estaban libres de impuestos,[19]\u200b o m\u00e1s generalmente porque ten\u00edan el estatus de hombres libres en contraste con los siervos o los esclavos.[18]\u200b\nLa etimolog\u00eda de Frank es incierta. Tradicionalmente se deriva de la palabra protogerm\u00e1nica *frank\u014dn, que se traduce como \u00abjabalina\u00bb o \u00ablanza\u00bb (el hacha arrojadiza de los francos se conoc\u00eda como francisca),[20]\u200b aunque estas armas pueden haber recibido su nombre debido a su uso por parte de los francos, y no al rev\u00e9s.[18]\u200b\n==Historia==\nArt\u00edculo principal:", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Gate_array", "title": "Gate array", "summary": "En electr\u00f3nica, un gate array (matriz de puertas) o Uncommitted Logic Array (ULA, o \"matriz l\u00f3gica no encargada\" o \"no comprometida\")[1]\u200b es una t\u00e9cnica para dise\u00f1ar e implementar un circuito integrado de aplicaci\u00f3n espec\u00edfica (Application-Specific Integrated Circuit o ASIC), utilizando un chip prefabricado con dispositivos activos tales como puertas AND, etc, que son posteriormente interconectados mediante una capa de m\u00e1scara en orden de encargo.[2]\u200b", "sections": [{"name": "Dibujo", "text": "Un circuito de matriz de puertas es un chip prefabricado, sin funciones predefinidas, en el cual los transistores, puertas l\u00f3gicas NAND o NOR y otros dispositivos activos, est\u00e1n dispuestos en posiciones predeterminadas en una oblea de silicio, generalmente llamada \"master slice\". La creaci\u00f3n de un chip con una funci\u00f3n espec\u00edfica requiere la adici\u00f3n de una o m\u00e1s capas de metal conectadas al master slice, con el fin de unirse a los dichos dispositivos activos para obtener de ese modo el chip final de acuerdo con las necesidades. Estas capas son similares a las pistas de cobre sobre una placa de circuito impreso.[3]\u200b\nLos master slice de matriz de puertas son prefabricados y almacenados a granel, de modo que la producci\u00f3n de encargo para un cliente particular puede hacerse r\u00e1pidamente en comparaci\u00f3n con un dise\u00f1o utilizando \"standard cells\" (celdas est\u00e1ndares) o totalmente desde cero. El uso de la matriz de puertas reduce el coste de las m\u00e1scaras fotogr\u00e1ficas, ya que relativamente pocas tienen que ser producidas. Tambi\u00e9n reduce los costos de las pruebas, ya que todas las \"gate arrays\" con el mismo tama\u00f1o de \"die\", se pueden probar con las mismas herramientas.[3]\u200b\nLas \"matrices de puertas\", fueron las precursores de los ASIC estructurados, m\u00e1s avanzados: los \u00faltimos, a diferencia de sus predecesores, tienden a incluir memorias predefinidas o reconfigurables, y/o bloques anal\u00f3gicos. ASIC estructurados a\u00fan se producen por empresas como ChipX, Inc. (hoy, subsidiaria de GigOptix Inc.).[4]\u200b\nLas \"matrices de puertas\" se ofrecen en varias series, que se diferencian por el n\u00famero de puertas l\u00f3gicas, terminales de E/S y conexiones, para satisfacer las diversas necesidades de la construcci\u00f3n de un chip a la medida.\n==Desventajas==\nLas principales desventajas de las \"matrices de puertas\" son su densidad y rendimiento ligeramente inferiores en comparaci\u00f3n con otros enfoques para el dise\u00f1o ASIC. Sin embargo, esta t\u00e9cnica es a menudo un enfoque viable para bajos vol\u00famenes de producci\u00f3n.\n==Historia==\nSinclair Research utiliz\u00f3 una ULA en su ordenador dom\u00e9stico Sinclair ZX81 para reducir el n\u00famero de circuitos integrados del modelo anterior, el ZX80, insertando en un solo chip las funciones de muchos otros. Otra ULA fue utilizada posteriormente en el ZX Spectrum[1]\u200b (y sus cl\u00f3nicos brasile\u00f1os, los TK 90X y TK 95, a trav\u00e9s de ingenier\u00eda inversa).[5]\u200b Acorn Computers ha utilizado varias ULA en su BBC Micro, y ha integrado las funciones de casi todas los chips en una sola ULA al producir el Acorn Electron. Muchos otros fabricantes de esta \u00e9poca han utilizado un chip ULA. Ferranti, un pionero brit\u00e1nico en tecnolog\u00eda de fabricaci\u00f3n de \"matrices de puertas\", abandon\u00f3 m\u00e1s tarde este mercado. Cuando la IBM PC conquist\u00f3 gran parte del mercado de los ordenadores personales, la producci\u00f3n a gran escala ha hecho la fabricaci\u00f3n de chips a la medida mucho m\u00e1s econ\u00f3mica.\nSus sucesores son la FPGA (Field Programmable Gate Array), CPLDs (Complex Programmable Logic Device) y ASIC estructurado. En comparaci\u00f3n con las ULAs, que requieren una oblea de semiconductor para construir interconexiones, FPGAs y CPLDs tienen interconexiones programables.\n==Referencias==\n\u2191 a b \u00abInterioridades y funcionamiento de la \"ULA\" (I)\u00bb (JPG). Microhobby. Consultado el 22 de julio de 2012.\u00a0\n\u2191 \u00abGate Array\u00bb. Glosarium. Consultado el 22 de julio de 2012.\u00a0\n\u2191 a b \u00abGate array\u00bb. pcmag.com. Consultado el 22 de julio de 2012.\u00a0\n\u2191 \u00abGigOptix, Inc. Announces Acquisition of ChipX\u00bb. Design & Reuse. Consultado el 22 de julio de 2012.\u00a0\n\u2191 \u00abA ULA do TK90X\u00bb. Consultado el 22 de julio de 2012.\u00a0\n==V\u00e9ase tambi\u00e9n==\nL\u00f3gica programada", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Gran_Breta%C3%B1a", "title": "Gran Breta\u00f1a", "summary": "53\u00b050\u203200\u2033N 2\u00b025\u203200\u2033O\ufeff / \ufeff53.833333333333, -2.4166666666667\nReino Unido\n\u00a0\nGran Breta\u00f1a es una isla situada en el oc\u00e9ano Atl\u00e1ntico Norte frente a la costa noroeste de la Europa continental. Es la mayor isla del archipi\u00e9lago de las islas brit\u00e1nicas.[2]\u200b Su superficie es de 209\u00a0331\u00a0km\u00b2, siendo la mayor isla de Europa, la novena mayor del mundo y es \u2014despu\u00e9s de Java (Indonesia) y Honshu (Jap\u00f3n)\u2014 la tercera m\u00e1s poblada del planeta. El territorio de Gran Breta\u00f1a est\u00e1 formado por tres naciones: Inglaterra, Gales y Escocia, que forman parte del Reino Unido de Gran Breta\u00f1a e Irlanda del Norte.\nLa isla debe su nombre a la provincia del Imperio Romano llamada Britannia, habitada por el pueblo celta de los britanos. La crisis que supuso la invasi\u00f3n anglosajona de Gran Breta\u00f1a hizo que muchos britano-romanos huyeran y se establecieran en regiones cercanas, como la actual Breta\u00f1a francesa.", "sections": [{"name": "Toponimia", "text": "El nombre de la isla en espa\u00f1ol es Gran Breta\u00f1a. En ingl\u00e9s es Great Britain, en escoc\u00e9s Great Breetain, en gal\u00e9s Prydain Fawr; en ga\u00e9lico escoc\u00e9s Breatainn Mh\u00f2r y en c\u00f3rnico Breten Veur.\nEl nombre de \u00abGran Breta\u00f1a\u00bb procede de Britannia, t\u00e9rmino en lat\u00edn usado por los romanos para denominar a una provincia que correspond\u00eda aproximadamente a Inglaterra, Gales y el sur de Escocia actuales. La etimolog\u00eda de este t\u00e9rmino ha sido controvertida, pero, en general, se piensa que es probable que sea un derivado de la palabra c\u00e9ltica britani ('pintado'), ya que los habitantes de estas islas se pintaban la piel.\nEs similar el uso del t\u00e9rmino brit\u00e1nico en referencia al Reino Unido. En castellano, el uso de Britania se limita al nombre de la antigua provincia romana.\nEste archipi\u00e9lago lleva m\u00e1s de 2000 a\u00f1os recibiendo un \u00fanico nombre: el t\u00e9rmino \"Islas Brit\u00e1nicas\" deriva de los t\u00e9rminos utilizados por los ge\u00f3grafos cl\u00e1sicos para describir este grupo de islas. Hacia el a\u00f1o 50 a.\u00a0C., los ge\u00f3grafos griegos utilizaban equivalentes de Prettanik\u0113 como nombre colectivo para las islas brit\u00e1nicas.[3]\u200b Sin embargo, con la conquista romana de Gran Breta\u00f1a se utiliz\u00f3 el t\u00e9rmino latino Britannia para la isla de Gran Breta\u00f1a y, posteriormente, la Breta\u00f1a ocupada por los romanos al sur de Caledonia.[4]\u200b[5]\u200b\nEl nombre m\u00e1s antiguo que se conoce de Gran Breta\u00f1a es Albi\u00f3n (griego: \u1f08\u03bb\u03b2\u03b9\u03ce\u03bd) o insula Albionum, tanto del lat\u00edn albus que significa \"blanco\" (posiblemente refiri\u00e9ndose a los acantilados de Dover, la primera vista de Gran Breta\u00f1a desde el continente) como de la \"isla de los Albiones\".[6]\u200b La menci\u00f3n m\u00e1s antigua de t\u00e9rminos relacionados con Gran Breta\u00f1a fue hecha por Arist\u00f3teles (384-322 a.\u00a0C.), o posiblemente por Pseudo-Arist\u00f3teles, en su texto Sobre el universo, Vol. III. Citando su obra, \"hay dos islas muy grandes en ella, llamadas Islas Brit\u00e1nicas, Albi\u00f3n e Ierne\".[7]\u200b\nEl cient\u00edfico grecoegipcio Claudio Ptolomeo se refiri\u00f3 a la isla mayor como gran Breta\u00f1a (\u03bc\u03b5\u03b3\u03ac\u03bb\u03b7 \u0392\u03c1\u03b5\u03c4\u03c4\u03b1\u03bd\u03af\u03b1 megale Brettania) y a Irlanda como peque\u00f1a Breta\u00f1a (\u03bc\u03b9\u03ba\u03c1\u1f70 \u0392\u03c1\u03b5\u03c4\u03b1\u03bd\u03af\u03b1 mikra Brettania) en su obra Almagesto (147-148 d.\u00a0C.).[8]\u200b En su obra posterior, Geograf\u00eda (c. 150 d.\u00a0C.), dio a las islas los nombres de Alwion, Iwernia y Mona (la isla de Man),[9]\u200b lo que sugiere que estos pueden haber sido los nombres de las islas individuales que no conoc\u00eda en el momento de escribir el Almagesto.[10]\u200b El nombre Albion parece haber ca\u00eddo en desuso poco despu\u00e9s de la conquista romana de Gran Breta\u00f1a, despu\u00e9s de lo cual Gran Breta\u00f1a se convirti\u00f3 en el nombre m\u00e1s com\u00fan de la isla.[6]\u200b\nEl primer uso escrito que se conoce de la palabra Gran Breta\u00f1a fue una transliteraci\u00f3n griega antigua del t\u00e9rmino celta original en una obra sobre los viajes y descubrimientos de Piteas que no ha sobrevivido. Los primeros registros que existen de la palabra son citas del periplo de autores posteriores, como los de la Geograf\u00eda de Estrab\u00f3n, la Historia natural de Plinio el Viejo y la Biblioteca hist\u00f3rica de Diodoro S\u00edculo.[11]\u200b Plinio el Viejo (23-79 d.\u00a0C.) en su Historia Natural habla de Gran Breta\u00f1a: \"Su nombre anterior era Albi\u00f3n; pero en un per\u00edodo posterior, todas las islas, de las que ahora haremos una breve menci\u00f3n, fueron incluidas bajo el nombre de 'Britanni\u00e6'\"[12]\u200b\nEl nombre Gran Breta\u00f1a desciende del nombre latino de Gran Breta\u00f1a, Britannia o Britt\u0101nia, la tierra de los brit\u00e1nicos. El franc\u00e9s antiguo Bretaigne (de ah\u00ed tambi\u00e9n el franc\u00e9s moderno Bretagne) y el ingl\u00e9s medio Bretayne, Breteyne. La forma francesa sustituy\u00f3 al ingl\u00e9s antiguo Breoton, Breoten, Bryten, Breten (tambi\u00e9n Breoton-lond, Breten-lond). \nBritannia fue utilizado por los romanos desde el siglo\u00a0I\u00a0a.\u00a0C. para el conjunto de las islas brit\u00e1nicas. Procede de los escritos de viaje de Piteas hacia el a\u00f1o 320 a.\u00a0C., que describ\u00eda varias islas del Atl\u00e1ntico Norte hasta el norte de Thule (probablemente Noruega).\nLos pueblos de estas islas de Prettanike se llamaban los \u03a0\u03c1\u03b5\u03c4\u03c4\u03b1\u03bd\u03bf\u03af, Priteni o Pretani.[6]\u200b Priteni es la fuente del t\u00e9rmino en gal\u00e9s Prydain, Gran Breta\u00f1a, que tiene el mismo origen que el t\u00e9rmino goid\u00e9lico Cruithne utilizado para referirse a los primeros habitantes de habla brit\u00e1nica de Irlanda.[13]\u200b Estos \u00faltimos fueron posteriormente llamados pictos o caledonios por los romanos. \nLos historiadores griegos Diodoro de Sicilia y Estrab\u00f3n conservaron variantes de Prettanike de la obra del explorador griego Piteas de Massalia, que viaj\u00f3 desde su hogar en la Galia meridional helen\u00edstica hasta Gran Breta\u00f1a en el siglo\u00a0IV\u00a0a.\u00a0C. El t\u00e9rmino utilizado por Piteas puede derivar de una palabra celta que significa \"los pintados\" o \"los tatuados\" en referencia a las decoraciones corporales.[14]\u200b Seg\u00fan Estrab\u00f3n, Piteas se refer\u00eda a Gran Breta\u00f1a como Bretannik\u0113, que se trata de un sustantivo femenino.[15]\u200b[16]\u200b[17]\u200b[18]\u200b Marciano de Heraclea, en su Periplus maris exteri, describi\u00f3 el grupo de islas como \u03b1\u1f31 \u03a0\u03c1\u03b5\u03c4\u03b1\u03bd\u03b9\u03ba\u03b1\u1f76 \u03bd\u1fc6\u03c3\u03bf\u03b9 (las Islas Pret\u00e1nicas).[19]\u200b", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Impresora", "title": "Impresora", "summary": "Una impresora es un dispositivo perif\u00e9rico de salida del ordenador que permite producir una gama permanente de textos o gr\u00e1ficos de documentos almacenados en un formato electr\u00f3nico, imprimi\u00e9ndolos en medios f\u00edsicos, normalmente en papel, utilizando cartuchos de tinta o tecnolog\u00eda l\u00e1ser (con t\u00f3ner).\nMuchas de las impresoras son usadas como perif\u00e9ricos de salida, y est\u00e1n permanentemente unidas al ordenador por un cable. Otras impresoras, llamadas impresoras de red, tienen una interfaz de red interno (t\u00edpicamente inal\u00e1mbricas o por cable ethernet), y que puede servir como un dispositivo para imprimir en papel alg\u00fan documento para cualquier usuario de la red.\nAdem\u00e1s, muchas impresoras modernas permiten la conexi\u00f3n directa de aparatos de multimedia electr\u00f3nicos como las tarjetas CompactFlash, Secure Digital o Memory Stick, memorias USB, o aparatos de captura de imagen como c\u00e1maras digitales y esc\u00e1neres. Tambi\u00e9n existen aparatos multifunci\u00f3n que constan de impresora, esc\u00e1ner o m\u00e1quinas de fax en un solo aparato. Una impresora combinada con un esc\u00e1ner puede funcionar b\u00e1sicamente como una fotocopiadora.\nSon dise\u00f1adas para realizar trabajos repetitivos de poco volumen, que no requieran virtualmente un tiempo de configuraci\u00f3n para conseguir una copia de un determinado documento. Sin embargo, las impresoras son generalmente dispositivos lentos (10 p\u00e1ginas por minuto es considerado r\u00e1pido), y el gasto por p\u00e1gina es relativamente alto.\nPara trabajos de mayor volumen existen las imprentas, que son m\u00e1quinas que realizan la misma funci\u00f3n que las impresoras pero est\u00e1n dise\u00f1adas y optimizadas para realizar trabajos de impresi\u00f3n de gran volumen, como ser\u00eda la impresi\u00f3n de peri\u00f3dicos. Las imprentas son capaces de imprimir cientos de p\u00e1ginas por minuto o m\u00e1s.", "sections": [{"name": "Clasificaci\u00f3n de  las impresoras por mecanismo", "text": "En general, las impresoras se pueden dividir en categor\u00edas siguiendo diversos criterios.[1]\u200b\nLa distinci\u00f3n m\u00e1s com\u00fan se hace entre:\nimpresoras de impacto: se dividen en,\nimpresoras matriciales (pueden subdividirse seg\u00fan el n\u00famero de agujas que contiene el cabezal de impresi\u00f3n: 9, 18, 24),\nimpresoras de margarita;\nimpresoras sin impacto: abarcan todos los dem\u00e1s tipos de mecanismos de impresi\u00f3n, incluyendo:\nimpresoras t\u00e9rmicas,\nimpresoras de inyecci\u00f3n o impresoras de chorro de tinta,\nimpresoras l\u00e1ser.\nAdem\u00e1s, se pueden seguir los siguientes criterios para clasificar las impresoras:\ntecnolog\u00eda de impresi\u00f3n,\nformaci\u00f3n de los caracteres,\nm\u00e9todo de transmisi\u00f3n,\nm\u00e9todo de impresi\u00f3n,\ncapacidad de impresi\u00f3n.", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Joystick", "title": "Palanca de mando", "summary": "Una palanca de mando o joystick (del ingl\u00e9s joy, alegr\u00eda, y stick, palo)[1]\u200b es un perif\u00e9rico de entrada que consiste en una palanca que gira sobre una base e informa su \u00e1ngulo o direcci\u00f3n al dispositivo que est\u00e1 controlando. Es el dispositivo de control principal en la cabina de vuelo de muchos aviones civiles y militares, ya sea como una palanca de control central o una palanca de control lateral. Algunas palancas poseen interruptores suplementarios para controlar diversos aspectos del vuelo de la aeronave.\nLas palancas de mando tambi\u00e9n se usan para controlar videojuegos y generalmente tienen uno o m\u00e1s botones cuyo estado tambi\u00e9n puede leer el computador. Una variaci\u00f3n popular de la palanca de mando que se usa en las consolas de videojuegos modernas es la palanca anal\u00f3gica. Las palancas de mando tambi\u00e9n se utilizan para controlar m\u00e1quinas como gr\u00faas, camiones, veh\u00edculos subacu\u00e1ticos no tripulados, sillas de ruedas, c\u00e1maras de vigilancia y cortac\u00e9spedes de giro cero. Las palancas de mando miniatura accionados por el dedo se han adoptado como dispositivos de entrada para equipos electr\u00f3nicos m\u00e1s peque\u00f1os, como tel\u00e9fonos m\u00f3viles.", "sections": [{"name": "Aviaci\u00f3n", "text": "Las palancas de mando fueron dise\u00f1adas como controles para los alerones y el tim\u00f3n de profundidad, y se sabe que se usaron como tales en el avi\u00f3n Bl\u00e9riot VIII de Louis Bleriot en 1908, en combinaci\u00f3n con una barra de tim\u00f3n accionada por pedal para la superficie de control de gui\u00f1ada en la cola.[2]\u200b\nEl origen del t\u00e9rmino \"joystick\" no es del todo claro. Se dice que fue usado por el piloto franc\u00e9s Robert Esnault-Pelterie a principios del siglo\u00a0XX.[3]\u200b Otras fuentes dan el cr\u00e9dito a algunos de sus compa\u00f1eros pilotos: Robert Loraine, James Henry Joyce y A. E. George. Loraine es citado por el Oxford English Dictionary por usar el t\u00e9rmino \"joystick\" en su diario en 1909 cuando fue a Pau para aprender a volar en la escuela de Bleriot. George fue un aviador pionero que, junto a su colega Jobling, construy\u00f3 y vol\u00f3 un biplano hacia Newcastle, Inglaterra en 1910. Supuestamente invent\u00f3 el \"Palo de George\" (George Stick), que se hizo m\u00e1s popularmente conocido como el joystick. La columna de control de la aeronave dise\u00f1ada por George y Jobling est\u00e1 en la colecci\u00f3n del Discovery Museum en Newcastle upon Tyne, Inglaterra. Los joysticks estaban presentes en los primeros aeroplanos, aunque sus or\u00edgenes mec\u00e1nicos son inciertos.[4]\u200b La acu\u00f1aci\u00f3n del t\u00e9rmino \"joystick\" en realidad puede atribuirse a Loraine, ya que es el uso conocido m\u00e1s antiguo del t\u00e9rmino, aunque ciertamente no invent\u00f3 el dispositivo.\n==Palancas de mando electr\u00f3nicas==", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Kilobyte", "title": "Kilobyte", "summary": "Un kilobyte es una unidad de almacenamiento de informaci\u00f3n cuyo s\u00edmbolo es el kB (con la 'k' en min\u00fasculas) y equivale a 103 (mil) bytes. Aunque el prefijo griego kilo- (\u03c7\u03af\u03bb\u03b9\u03bf\u03b9) significa \u00abmil\u00bb, el t\u00e9rmino kilobyte y el s\u00edmbolo \u00abkB\u00bb se han utilizado hist\u00f3ricamente para hacer referencia tanto a 1024 (210) bytes como a 1000 (103) bytes, dependiendo del contexto, en los campos de la inform\u00e1tica y de la tecnolog\u00eda de la informaci\u00f3n.[1]\u200b[2]\u200b[3]\u200b\nPara solucionar esta confusi\u00f3n, la Comisi\u00f3n Electrot\u00e9cnica Internacional public\u00f3 en 1998 un ap\u00e9ndice al est\u00e1ndar IEC 60027-2 donde se instauraban los prefijos binarios, naciendo la unidad kibibyte para designar 210 bytes y consider\u00e1ndose el uso de la palabra kilobyte no v\u00e1lido a dichos efectos.", "sections": [{"name": "El Sistema Internacional de Unidades y el t\u00e9rmino byte", "text": "Art\u00edculos principales:\n y \nEn los inicios de la inform\u00e1tica, las unidades se mostraban como m\u00faltiplos de 1000, pero en los a\u00f1os 1960 se empez\u00f3 a confundir 1000 con 1024, puesto que la memoria de los ordenadores trabajan en base binaria y no decimal. El problema radic\u00f3 al nombrar estas unidades, ya que se adoptaron los nombres de los prefijos del Sistema Internacional de Unidades. Dada la similitud en las cantidades, se utilizaron los prefijos de base mil que se aplican a las unidades del sistema internacional (tales como el metro, el gramo, el voltio o el amperio). \nSin embargo, etimol\u00f3gicamente es incorrecto utilizar estos prefijos (de base decimal) para nombrar m\u00faltiplos en base binaria. Como ocurre en el caso del kilobyte, a pesar de que 1024 se aproxime a 1000. \nEste hecho sembr\u00f3 ciertas confusiones que, actualmente, contin\u00faan debati\u00e9ndose en la comunidad inform\u00e1tica.\nPara clarificar la distinci\u00f3n entre los prefijos decimal y binario, la Comisi\u00f3n Electrot\u00e9cnica Internacional (IEC), un grupo de estandarizaci\u00f3n, propuso en 1998 otros prefijos, que consist\u00edan en uniones abreviadas del Sistema Internacional de Unidades con la palabra binario. \nAs\u00ed pues, un conjunto de 210 bytes - o lo que es lo mismo, 1024 bytes - deber\u00eda ser denominado un kibibyte[4]\u200b (KiB) contracci\u00f3n de Kilobyte Binario.\nEsta convenci\u00f3n, expresada en los est\u00e1ndares IEC 60027-2[5]\u200b e IEC 80000-13:2008, ha sido adoptada para el sistema operativo \"Snow Leopard\" de Apple y por Ubuntu.  Otras, como Microsoft, adoptan la definici\u00f3n que se encuentra en diccionarios como el de Oxford (Ver referencias m\u00e1s adelante), al mantener el uso de kilobyte para 1024 bytes.\nEn el entorno inform\u00e1tico se ha sugerido utilizar el prefijo K may\u00fascula para distinguir la cantidad binaria de la decimal, pero este tema a\u00fan no se ha normalizado, ya que el s\u00edmbolo \"K\" en el SI representa la unidad de temperatura, el kelvin. Por otro lado, esta sugerencia no se podr\u00eda extender a otros prefijos de mayor magnitud dado que, en el caso ejemplo del MB (megabyte), el SI ya utiliza tanto la M may\u00fascula (mega: mill\u00f3n) como la min\u00fascula (mili: mil\u00e9sima).\n==Equivalencia==\n==V\u00e9ase tambi\u00e9n==\nByte\nMegabyte\nKibibyte\nMebibyte\nNibble\n==Referencias==\n\u2191 definition of kilobyte from Oxford Dictionaries Online Archivado el 25 de junio de 2006 en Wayback Machine.. Askoxford.com. Retrieved on 2011-01-07.\n\u2191 Kilobyte \u2013 Definition and More from the Free Merriam-Webster Dictionary. Merriam-webster.com (2010-08-13). Retrieved on 2011-01-07.\n\u2191 Kilobyte | Define Kilobyte at Dictionary.com. Dictionary.reference.com (1995-09-29). Retrieved on 2011-01-07.\n\u2191 \u00abDefinitions of the SI units: The binary prefixes\u00bb. Consultado el 2012.\u00a0\n\u2191 Prefixes for binary multiples (en ingl\u00e9s)", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Lenguaje_ensamblador", "title": "Lenguaje ensamblador", "summary": "Motorola MC6800 Assembler listing\nEl lenguaje ensamblador o assembler (en ingl\u00e9s: assembler language y la abreviaci\u00f3n asm) es un lenguaje de programaci\u00f3n que se usa en los microprocesadores. Implementa una representaci\u00f3n simb\u00f3lica de los c\u00f3digos de m\u00e1quina binarios y otras constantes necesarias para programar una arquitectura de procesador y constituye la representaci\u00f3n m\u00e1s directa del c\u00f3digo m\u00e1quina espec\u00edfico para cada arquitectura legible por un programador. Cada arquitectura de procesador tiene su propio lenguaje ensamblador que usualmente es definida por el fabricante de hardware, y est\u00e1 basada en los mnem\u00f3nicos que simbolizan los pasos de procesamiento (las instrucciones), los registros del procesador, las posiciones de memoria y otras caracter\u00edsticas del lenguaje. Un lenguaje ensamblador es por lo tanto espec\u00edfico de cierta arquitectura de computador f\u00edsica (o virtual). Esto est\u00e1 en contraste con la mayor\u00eda de los lenguajes de programaci\u00f3n de alto nivel, que idealmente son portables.\nUn programa utilitario llamado ensamblador es usado para traducir sentencias del lenguaje ensamblador al c\u00f3digo de m\u00e1quina del computador objetivo. El ensamblador realiza una traducci\u00f3n m\u00e1s o menos isomorfa (un mapeo de uno a uno) desde las sentencias mnem\u00f3nicas a las instrucciones y datos de m\u00e1quina. Esto est\u00e1 en contraste con los lenguajes de alto nivel, en los cuales una sola declaraci\u00f3n generalmente da lugar a muchas instrucciones de m\u00e1quina.\nMuchos sofisticados ensambladores ofrecen mecanismos adicionales para facilitar el desarrollo del programa, controlar el proceso de ensamblaje, y la ayuda de depuraci\u00f3n. Particularmente, la mayor\u00eda de los ensambladores modernos incluyen una facilidad de macro (descrita m\u00e1s abajo), y se llaman macro ensambladores.\nFue usado principalmente en los inicios del desarrollo de software, cuando a\u00fan no se contaba con potentes lenguajes de alto nivel y los recursos eran limitados. Actualmente se utiliza con frecuencia en ambientes acad\u00e9micos y de investigaci\u00f3n, especialmente cuando se requiere la manipulaci\u00f3n directa de hardware, alto rendimiento, o un uso de recursos controlado y reducido. Tambi\u00e9n es utilizado en el desarrollo de controladores de dispositivo (en ingl\u00e9s, device drivers) y en el desarrollo de sistemas operativos, debido a la necesidad del acceso directo a las instrucciones de la m\u00e1quina. Muchos dispositivos programables (como los microcontroladores) a\u00fan cuentan con el ensamblador como la \u00fanica manera de ser manipulados.", "sections": [{"name": "Caracter\u00edsticas", "text": "El c\u00f3digo escrito en lenguaje ensamblador posee una cierta dificultad de ser entendido ya que su estructura se acerca al lenguaje m\u00e1quina, es decir, es un lenguaje de bajo nivel.\nEl lenguaje ensamblador es dif\u00edcilmente portable, es decir, un c\u00f3digo escrito para un microprocesador, puede necesitar ser modificado, para poder ser usado en otra m\u00e1quina distinta. Al cambiar a una m\u00e1quina con arquitectura diferente, generalmente es necesario reescribirlo completamente.\nLos programas hechos por un programador experto en lenguaje ensamblador pueden ser m\u00e1s r\u00e1pidos y consumir menos recursos del sistema (ej: memoria RAM) que el programa equivalente compilado desde un lenguaje de alto nivel. Al programar cuidadosamente en lenguaje ensamblador se pueden crear programas que se ejecutan m\u00e1s r\u00e1pidamente y ocupan menos espacio que con lenguajes de alto nivel. Conforme han evolucionado tanto los procesadores como los compiladores de lenguajes de alto nivel, esta caracter\u00edstica del lenguaje ensamblador se ha vuelto cada vez menos significativa. Es decir, un compilador moderno de lenguaje de alto nivel puede generar c\u00f3digo casi tan eficiente como su equivalente en lenguaje ensamblador.[1]\u200b\nCon el lenguaje ensamblador se tiene un control muy preciso de las tareas realizadas por un microprocesador por lo que se pueden crear segmentos de c\u00f3digo dif\u00edciles y/o muy ineficientes de programar en un lenguaje de alto nivel, ya que, entre otras cosas, en el lenguaje ensamblador se dispone de instrucciones del CPU que generalmente no est\u00e1n disponibles en los lenguajes de alto nivel.\n==Programa ensamblador==\nArt\u00edculo principal:\nGeneralmente, un programa ensamblador (assembler en ingl\u00e9s) moderno crea c\u00f3digo objeto traduciendo instrucciones mnem\u00f3nicas de lenguaje ensamblador en opcodes, y resolviendo los nombres simb\u00f3licos para las localizaciones de memoria y otras entidades.[2]\u200b El uso de referencias simb\u00f3licas es una caracter\u00edstica clave del lenguaje ensamblador, evitando tediosos c\u00e1lculos y actualizaciones manuales de las direcciones despu\u00e9s de cada modificaci\u00f3n del programa. La mayor\u00eda de los ensambladores tambi\u00e9n incluyen facilidades de macros para realizar sustituci\u00f3n textual - ej. generar cortas secuencias de instrucciones como expansi\u00f3n en l\u00ednea en vez de llamar a subrutinas.\nLos ensambladores son generalmente m\u00e1s simples de escribir que los compiladores para los lenguajes de alto nivel, y han estado disponibles desde los a\u00f1os 1950. Los ensambladores modernos, especialmente para las arquitecturas basadas en RISC, tales como MIPS, Sun SPARC, y HP PA-RISC, as\u00ed como tambi\u00e9n para el x86 (-64), optimizan la planificaci\u00f3n de instrucciones para explotar la segmentaci\u00f3n del CPU eficientemente.\nEn los compiladores para lenguajes de alto nivel, son el \u00faltimo paso antes de generar el c\u00f3digo ejecutable.", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Libra_esterlina", "title": "Libra esterlina", "summary": "en ingl\u00e9s\nReino Unido\n\u00a0\nIslas Malvinas\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\nTerritorio Brit\u00e1nico del Oc\u00e9ano \u00cdndico\n\u00a0\nIsla de Man\n\u00a0\n\u00a0\nJersey\n\u00a0\n[\n]\n15 de mayo de 2024\nLa libra esterlina (pound sterling en ingl\u00e9s, s\u00edmbolo monetario: \u00a3) es la moneda oficial del Reino Unido as\u00ed como de las Dependencias de la Corona y de algunos territorios brit\u00e1nicos de ultramar. En sus dem\u00e1s territorios coloniales se usan diferentes divisas pero fijadas a la esterlina: La libra gibraltare\u00f1a, libra malvinense y libra de Santa Elena. En Egipto por ejemplo se usa la Libra egipcia a pesar de no formar parte del Reino Unido. Su s\u00edmbolo monetario es \u00a3 y proviene del lat\u00edn libra, que se refer\u00eda a la unidad de masa. Una libra se divide en cien peniques.\nEl nombre oficial completo, libra esterlina (en plural, libras esterlinas), es usado sobre todo en contextos formales y tambi\u00e9n cuando es necesario distinguir la moneda que se usa en el Reino Unido de las que se utilizan en otros pa\u00edses y que tienen el mismo nombre. El nombre de la divisa \u2014pero no los nombres de sus unidades\u2014 a veces es abreviado solamente a \"esterlina\", particularmente en los mercados financieros de venta al por mayor; por ejemplo \"pago aceptado en esterlinas\", pero no \"eso cuesta cinco esterlinas\". Las abreviaturas \"ster.\" o \"stg.\" son usadas ocasionalmente. El t\u00e9rmino libra brit\u00e1nica es usado com\u00fanmente en situaciones menos formales, aunque no es un nombre oficial de la divisa. La esterlina es una antigua moneda inglesa de plata esterlina, una aleaci\u00f3n de un 92,5\u00a0% de plata y un 7,5\u00a0% de cobre y/u otros metales, y con una masa de 1,555 gramos o 1/240 de una libra troy.\nLa libra fue originalmente el valor del peso de una Libra Torre de plata esterlina (de ah\u00ed que se llame \"libra esterlina\"). El s\u00edmbolo de la divisa es el s\u00edmbolo de la libra, originalmente \u20a4 con dos barras cruzadas, m\u00e1s tarde fue m\u00e1s com\u00fan \u00a3 con una sola barra. El s\u00edmbolo se deriva de la letra \"L\", de la abreviaci\u00f3n LSD \u2014librae, solidi, denarii\u2014 usada para las libras, chelines y peniques del sistema monetario duodecimal original. Libra era la unidad romana b\u00e1sica de peso, que se derivaba del lat\u00edn de \"balanza\". El c\u00f3digo ISO\u00a04217 es GBP (en ingl\u00e9s Great Britain pound, Libra de Gran Breta\u00f1a). Ocasionalmente es vista la abreviaci\u00f3n UKP, pero esta es incorrecta. Las Dependencias de la Corona usan sus propios c\u00f3digos (no ISO) cuando desean reflejar su distinci\u00f3n. Los recursos generalmente son intercambiados por peniques, as\u00ed que los comerciantes pueden referirse al penique esterlino, GBX (a veces BGp), cuando enlistan sus precios.\nDespu\u00e9s de la adopci\u00f3n del euro por varios pa\u00edses, la libra se convirti\u00f3 en la divisa m\u00e1s antigua del mundo a\u00fan en uso, y actualmente tiene la tercera porci\u00f3n m\u00e1s grande de monedas de reserva a nivel mundial, despu\u00e9s del d\u00f3lar estadounidense y el euro. La libra esterlina es la cuarta divisa m\u00e1s intercambiada en el mercado internacional de intercambio detr\u00e1s del d\u00f3lar, el euro y el yen japon\u00e9s.", "sections": [{"name": "Monedas con el mismo origen etimol\u00f3gico", "text": "La antigua moneda italiana lira tiene el mismo origen etimol\u00f3gico que la libra. La lira tambi\u00e9n es la moneda de otros pa\u00edses como L\u00edbano o Turqu\u00eda donde la moneda es la libra o la lira libanesa (en los billetes dice en \u00e1rabe \"lira\" y en franc\u00e9s \"livre\").\n==Subdivisiones==\nAntes de la decimalizaci\u00f3n, la libra se divid\u00eda en 20 chelines (shilling), y el chel\u00edn en 12 peniques (penny, plural pence), haciendo un total de 240 peniques en una libra. El s\u00edmbolo del chel\u00edn era \"s\" \u2014no por la primera letra de la palabra en ingl\u00e9s, sino por la palabra latina solidus\u2014. El s\u00edmbolo del penique era \"d\", de la palabra francesa denier, que se originaba de la palabra latina denario (el s\u00f3lido bizantino y el denario eran antiguas monedas romanas). Una suma mezclada de chelines y peniques como \"dos chelines y seis peniques\" se escribir\u00eda como \"2/6\" o \"2s\u00a06d\", y se dir\u00eda \"dos y seis\". Cinco chelines se escribir\u00eda como \"5s\" o, m\u00e1s frecuentemente, \"5/-\". En la \u00e9poca de la decimalizaci\u00f3n, la unidad m\u00e1s peque\u00f1a era el penique, aunque en el pasado se hab\u00edan acu\u00f1ado monedas de menor valor.\nDesde la decimalizaci\u00f3n en 1971, la libra est\u00e1 dividida en 100 peniques. El s\u00edmbolo del penique es \"p\"; una cantidad como 50p (0,50\u00a0\u00a3) se pronuncia normalmente (en ingl\u00e9s) como \"cincuenta pee\" en lugar de \"cincuenta pence\" (esto para ayudar a distinguir entre los nuevos peniques y los viejos durante el cambio de un sistema a otro).\nDespu\u00e9s del D\u00eda Decimal (15 de febrero de 1971), el valor de la libra se mantuvo intacto, pero ahora estaba dividida en 100 nuevos peniques en lugar de 240 de los viejos. Cada penique decimal ten\u00eda el valor de 2,4 de los peniques pre-decimales. Unos cuantos a\u00f1os despu\u00e9s de la decimalizaci\u00f3n, al penique decimal se le llamaba com\u00fanmente \"nuevo penique\". Las monedas de las denominaciones de \u00bdp, 1p, 2p, 5p, 10p y 50p todas ten\u00edan la inscripci\u00f3n \"Nuevo penique\" hasta 1982, cuando la inscripci\u00f3n cambi\u00f3 a Medio penique, un penique, dos peniques, cinco peniques, y as\u00ed. Las viejas monedas de un chel\u00edn (\"1/-\") y dos chelines (\"2/-\", flor\u00edn) eran equivalentes a las monedas de 5p y 10p respectivamente, y continuaron como v\u00e1lidas en el sistema decimal hasta que las monedas de 5p y 10p fueron reemplazadas por versiones m\u00e1s peque\u00f1as en 1990 y 1992 respectivamente, mientras las viejas versiones eran quitadas de circulaci\u00f3n en 1991 y 1993. La vieja moneda de seis peniques tambi\u00e9n se mantuvo en circulaci\u00f3n, con valor de 2\u00bd nuevos peniques, antes de ser quitadas de circulaci\u00f3n en 1980.\n==Moneda de curso legal y expediciones regionales==\nLas leyes de la moneda de curso legal en el Reino Unido son especialmente complejas: de acuerdo con la Royal Mint (Real Casa de la Moneda), moneda de curso legal significa \"que un deudor no puede ser demandado exitosamente por la suspensi\u00f3n del pago si paga en la corte con la moneda de curso legal. Esto no significa que cualquier transacci\u00f3n ordinaria tenga que realizarse con la moneda de curso legal o s\u00f3lo con la cantidad denominada por la legislaci\u00f3n. Ambas partes son libres de acordar cualquier forma de pago ya sea la moneda de curso legal o cualquier otra forma, de acuerdo con sus deseos. Para cumplir las estrictas reglas que gobiernan a la moneda en curso legal es necesario, por ejemplo, ofrecer el importe exacto debido porque no se puede reclamar ning\u00fan cambio\".[cita\u00a0requerida]\nEn Inglaterra y Gales, los billetes expedidos por el Banco de Inglaterra son moneda de curso legal, lo que significa que pueden ser aceptados como el pago de una deuda; no tienen que ser aceptados, pero el deudor tendr\u00eda una buena defensa legal contra una demanda por la suspensi\u00f3n del pago de la deuda. En Escocia e Irlanda del Norte, ning\u00fan billete es moneda de curso legal, y cada banco que expide billetes lo hace en la forma de sus propias letras de cambio. En las Islas del Canal y la Isla de Man, las variaciones locales en los billetes son moneda de curso legal en sus respectivas jurisdicciones.\nLos billetes escoceses, norirlandeses, de las Islas del Canal y maneses a veces son rechazados en las tiendas cuando se usan en Inglaterra. Los tenderos brit\u00e1nicos pueden rechazar cualquier forma de pago, aun siendo moneda de curso legal en esa jurisdicci\u00f3n, porque no existe ninguna deuda cuando la oferta de pago se hace. Cuando se paga una cuenta en un restaurante u otra deuda, las leyes de la moneda de curso legal s\u00ed se aplican, pero normalmente se acepta cualquier m\u00e9todo razonable de pago de la deuda (como tarjeta de cr\u00e9dito o cheque).\nLos billetes son expedidos por los cuatro grandes bancos en Irlanda del Norte \u2014 el Banco de Irlanda, el First Trust Bank (Primer Banco de Trust), el Northern Bank (Banco del Norte) y el Ulster Bank (Banco del \u00dalster). Los billetes impresos en el Banco de Irlanda, aunque son de libras esterlinas, son confunidos en Inglaterra con la antigua libra irlandesa y frecuentemente rechazados. En el a\u00f1o 2000, el Banco del Norte emiti\u00f3 el primer billete pl\u00e1stico en la historia del Reino Unido, correspondiendo en este caso al billete conmemorativo de \u00a35, que fue impreso en Australia.\nLos billetes escoceses son expedidos por el Banco de Escocia, el Banco Real de Escocia y el Clydesdale Bank (Banco Clydesdale), pero (al igual que en Irlanda del Norte) no son moneda de curso legal. Solo las monedas de la Real Casa de la Moneda son moneda de curso legal en Escocia, y solo las monedas de una y dos libras son moneda de curso legal para una cantidad indefinida. Este no siempre fue el caso, ya que durante la Segunda Guerra Mundial los billetes escoceses fueron convertidos en moneda de curso legal en 1939; este estatus fue revertido el 1 de enero de 1946. Algunos billetes del Banco de Inglaterra fueron moneda de curso legal en Escocia e Irlanda del Norte; no obstante, este estatus solo se aplicaba para los billetes de denominaciones inferiores a cinco libras, as\u00ed que despu\u00e9s de que el Banco de Inglaterra quitara de la circulaci\u00f3n el billete de una libra en 1985, ning\u00fan billete circulante est\u00e1 afectado por esta cl\u00e1usula.\nLa moneda de una libra del Reino Unido tiene muchos dise\u00f1os variados en su reverso, que difieren cada a\u00f1o con los nuevos dise\u00f1os que aparecen; sin embargo, todas son monedas de la Real Casa de la Moneda y de legalidad equivalente. Las Dependencias de la Corona: Islas del Canal (incluyendo a Alderney) y la Isla de Man expiden sus propias acu\u00f1aciones.\nTodas las monedas circulantes brit\u00e1nicas son de curso legal en todo el Reino Unido, en la mayor\u00eda de los casos tienen un l\u00edmite de uso por transacci\u00f3n, como la moneda conmemorativa de cinco libras y la de 25 peniques (\"corona\") que raramente se ven en circulaci\u00f3n. Muchas monedas de oro expedidas por la Real Casa de la Moneda siguen siendo de curso legal, pero debido a que tienen un valor met\u00e1lico mucho mayor que el valor que les fue asignado, nunca se usan en circulaci\u00f3n y tienden a ser conservadas por coleccionistas.\nLos territorios brit\u00e1nicos de ultramar de Gibraltar, Santa Elena y sus dependencias asociadas, as\u00ed como las Islas Malvinas, tambi\u00e9n expiden sus propias divisas, que se fijan al valor de la libra.\nLos pa\u00edses que usan la libra o estas divisas ligadas con la libra son conocidos como los pa\u00edses de la zona esterlina. Durante finales del siglo\u00a0XIX y hasta mediados del siglo\u00a0XX, un gran n\u00famero de dominios y colonias brit\u00e1nicas fueron miembros de la zona esterlina.\nLa ley brit\u00e1nica establece que las monedas de curso legal acu\u00f1adas para circular en el pa\u00eds deben tener el retrato del monarca que se encuentre en el trono. As\u00ed, distintos retratos oficiales de la reina Isabel II pueden observarse en las monedas brit\u00e1nicas a trav\u00e9s del tiempo. Asimismo, tras el fallecimiento de la monarca en 2022 fue necesario que la Royal Mint del Reino Unido comenzara a trabajar en los nuevos dise\u00f1os con la efigie del nuevo rey, Carlos III. No obstante, ello no significa que las monedas con el retrato de la reina anterior dejen de tener curso legal, siendo \u00e9stas perfectamente circulantes. Del mismo modo, muchos Estados de la Mancomunidad de Naciones (Commonwealth) y otros que tienen al monarca del Reino Unido como jefe de Estado tambi\u00e9n deber\u00e1n cambiar el dise\u00f1o de sus monedas y billetes. Este es el caso de pa\u00edses como Canad\u00e1, Australia, Nueva Zelanda y Belice, entre muchos otros.[2]\u200b\nNotar tambi\u00e9n que es la usanza, despu\u00e9s el siglo\u00a0XVII, por la cabeza de un nuevo monarca en los obversos de las monedas brit\u00e1nicas de hacer frente a la direcci\u00f3n opuesta de su antecesor. As\u00ed, perqu\u00e9 la cabeza de la reina Isabel II hace frente a la derecha sobre las monedas, la cabeza de Carlos III har\u00e1 frente a la izquierda. Hay una excepci\u00f3n a esta regla; ambas las cabezas de Jorge V y Jorge VI hacen frente a la izquierda, porqu\u00e9 Eduardo VIII - cuyas monedas estaban nunca puestas en circulaci\u00f3n - har\u00eda frente a la derecha.", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Logotipo", "title": "Logotipo", "summary": "Busca fuentes: \u00abLogotipo\u00bb \u2013 noticias\u00a0\u00b7 libros\u00a0\u00b7 acad\u00e9mico\u00a0\u00b7 im\u00e1genes\nUn logotipo \u2014especialmente tambi\u00e9n llamado logo\u2014 es un signo gr\u00e1fico que identifica a una empresa, un producto comercial, un proyecto, o en general, a cualquier entidad p\u00fablica o privada.[1]\u200b\nAntes \nHist\u00f3ricamente, los artesanos del barro, del cristal, de la piedra, los fabricantes de espadas y artilugios de hierro fino, as\u00ed como los impresores, utilizaban marcas para se\u00f1alar su autor\u00eda.", "sections": [{"name": "El logotipo como elemento de comunicaci\u00f3n", "text": "Para que un logotipo resulte congruente y exitoso, debe ser conforme al principio fundamental del dise\u00f1o donde \u00abmenos es m\u00e1s\u00bb. Dicha simplicidad permite que sea:\nLegible - hasta el tama\u00f1o m\u00e1s peque\u00f1o.\nEscalable - a cualquier tama\u00f1o requerido.\nReproducible - sin restricciones materiales.\nDistinguible - tanto en positivo como en negativo.\nMemorable - que impacte y no se olvide.\nLas marcas construidas exclusivamente con letras llegan a tener tanta fuerza o m\u00e1s que aquellas que, si bien cuentan con un icono gr\u00e1fico, requieren la asociaci\u00f3n del texto para posicionarse desde el inicio; tal es el caso, por ejemplo, de las marcas de autom\u00f3viles. Posteriormente, la imagen queda intr\u00ednsecamente asociada al sonido del nombre de la marca original.\nEl logotipo puede ser el eje afirmador de la propiedad privada a trav\u00e9s del hecho de la autor\u00eda.\nUn logotipo se diferencia por:\nLa funcionalidad de un logotipo radica en su capacidad para comunicar el mensaje que se desea, como, por ejemplo: Somos una empresa responsable o Este producto es de alta calidad, y para conseguir esto se necesitan colores y formas que contribuyan a que el espectador final le d\u00e9 esta interpretaci\u00f3n.\nUn logotipo, en t\u00e9rminos generales, requiere el uso apropiado de la semi\u00f3tica como herramienta para lograr la adecuada comunicaci\u00f3n del mensaje y la interpretaci\u00f3n por parte del espectador m\u00e1s cercana a este mensaje. As\u00ed, por ejemplo, un c\u00edrculo amarillo puede interpretarse de diferentes formas y d\u00e1rsele diferentes significados como sol, moneda, huevo, queso u otros, mientras que si se encuentra adyacente a la palabra \"banco\", ambos elementos, el c\u00edrculo amarillo y la palabra banco, toman un solo significado: \"Instituci\u00f3n Bancaria\". Es decir, el logotipo, al momento de representar una entidad o grupo de personas, lo m\u00e1s apropiado es que mantenga congruencia semi\u00f3tica entre lo que se entiende y lo que realmente busca representar la imagen.\n==\u00bfQu\u00e9 es una simbolog\u00eda?==\nLa simbolog\u00eda es el estudio de los s\u00edmbolos o el conjunto de estos. Un s\u00edmbolo, por otra parte, es la representaci\u00f3n sensorial de una idea que guarda un v\u00ednculo convencional y arbitrario con su objeto.\nLa noci\u00f3n de simbolog\u00eda se utiliza para nombrar al sistema de los s\u00edmbolos que identifican a los diferentes elementos de alg\u00fan \u00e1mbito. La electricidad, la qu\u00edmica y la mec\u00e1nica, entre otros \u00e1mbitos del conocimiento, tienen su propia simbolog\u00eda.\nQuien conoce la simbolog\u00eda de una especialidad, puede expresarse mediante los s\u00edmbolos e interpretar diagramas o esquemas que apelen a los s\u00edmbolos en lugar de las palabras. Es posible clasificar la simbolog\u00eda seg\u00fan su objeto de estudio o \u00e1rea de incumbencia.\n==Protecci\u00f3n del dise\u00f1o==\nLos logotipos y su dise\u00f1o pueden estar protegidos por derechos de autor, a trav\u00e9s de varias organizaciones de propiedad intelectual en todo el mundo que ponen a disposici\u00f3n los procedimientos de solicitud para registrar un dise\u00f1o y darle protecci\u00f3n legal. Por ejemplo, en el Reino Unido, la Oficina de Propiedad Intelectual (Reino Unido) rige los dise\u00f1os registrados, las patentes y las marcas comerciales. Por lo general, es el dise\u00f1o visual el que estar\u00e1 protegido, incluso si se reproduce en una variedad de otros colores o fondos.\n==Marcas corporativas==\nIsologo, imagotipo, isotipo y logotipo son varias tipolog\u00edas posibles de la marca corporativa.\n==V\u00e9ase tambi\u00e9n==\nDerecho de autor\nDise\u00f1o gr\u00e1fico\nEmpaquetado neutro\nImprenta\nImpresi\u00f3n\nMarca de impresor\nMarca personal\nMarca (registro)\nReputaci\u00f3n de marca\nTipograf\u00eda\n==Referencias==\n\u2191 \u00ablogotipo\u00bb. Diccionario Espa\u00f1ol de Ingenier\u00eda (1.0 edici\u00f3n). Real Academia de Ingenier\u00eda de Espa\u00f1a. 2014.", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/M%C3%B3dem", "title": "M\u00f3dem", "summary": "Este aviso fue puesto el 5 de junio de 2023.\nAM\nFM\nPM\nQAM\nDSB\nSSB\nASK\nAPSK\nCPM\nFSK\nGMFK\nGMSK\nMFSK\nMSK\nOOK\nPPM\nPSK\nSC-FDMA\nTCM\nCSS\nDSSS\nFHSS\nTHSS\nDetecci\u00f3n y correcci\u00f3n de errores\nDemodulaci\u00f3n\nC\u00f3digos en l\u00ednea\nM\u00f3dem\nPAM\nPCM\nPWM\n\u0394\u03a3M\nOFDM\nvte\nUn m\u00f3dem (del ingl\u00e9s modem, acr\u00f3nimo de modulator demodulator; pl. m\u00f3dems)[1]\u200b es un dispositivo que convierte las se\u00f1ales digitales en anal\u00f3gicas (modulaci\u00f3n) y viceversa (desmodulaci\u00f3n),[2]\u200b y permite as\u00ed la comunicaci\u00f3n entre computadoras a trav\u00e9s de la l\u00ednea telef\u00f3nica o del cablem\u00f3dem. Sirve para enviar la se\u00f1al moduladora mediante otra se\u00f1al llamada portadora.\nSe han usado m\u00f3dems desde la d\u00e9cada de 1960, debido a que la transmisi\u00f3n directa de las se\u00f1ales electr\u00f3nicas inteligibles, a largas distancias, no es eficiente; por ejemplo, para transmitir se\u00f1ales de audio por el aire se requerir\u00edan antenas de gran tama\u00f1o (del orden de cientos de metros) para su correcta recepci\u00f3n. Es habitual encontrar en muchos m\u00f3dems de red conmutada la facilidad de respuesta y marcaci\u00f3n autom\u00e1tica, que les permiten conectarse cuando reciben una llamada de la RTPC (Red Telef\u00f3nica P\u00fablica Conmutada) y proceder a la marcaci\u00f3n de cualquier n\u00famero previamente grabado por el usuario. Gracias a estas funciones se pueden realizar autom\u00e1ticamente todas las operaciones de establecimiento de la comunicaci\u00f3n.", "sections": [{"name": "Historia", "text": "Los servicios por cable de noticias en la d\u00e9cada de 1920 utilizaban dispositivos multiplex que satisfac\u00edan la definici\u00f3n de un m\u00f3dem.[3]\u200b Sin embargo, la funci\u00f3n de m\u00f3dem era incidental a la funci\u00f3n de multiplexaci\u00f3n, por lo que generalmente no se incluyen en la historia de los m\u00f3dems.\nLos m\u00f3dems surgieron de la necesidad de conectar teletipos a trav\u00e9s de l\u00edneas telef\u00f3nicas normales en lugar de en las l\u00edneas arrendadas m\u00e1s caras que anteriormente se hab\u00edan utilizado para los teletipos basados en bucles de corriente y los tel\u00e9grafos automatizados.\nEn 1941, los Aliados desarrollaron un sistema de encriptado de voz llamado SIGSALY que usaba un vocoder para digitalizar el habla, luego encriptaba el habla con un teclado de una \u00fanica vez y codificaba los datos digitales como tonos utilizando el cambio de frecuencia.\nLa producci\u00f3n generalizada de m\u00f3dems en Estados Unidos comenz\u00f3 en 1958 (el a\u00f1o en que se us\u00f3 por primera vez la palabra \u00abmodem\u00bb[4]\u200b) como un dispositivo parte del sistema de defensa a\u00e9rea SAGE, conectando terminales en varias bases a\u00e9reas, en los lugares en que se situaban los radares y en los centros de mando y control con los centros directores del SAGE que se encontraban dispersos por Estados Unidos y Canad\u00e1. Los Bell Labs  de  AT&T describieron los m\u00f3dems SAGE como conformes a su entonces recientemente publicado est\u00e1ndar de  conjunto de datos Bell 101. Mientras funcionaban en l\u00edneas telef\u00f3nicas dedicadas, los dispositivos en cada extremo no eran diferentes de los m\u00f3dems comerciales de Bell 101, m\u00f3dems de 110 baudios.\nLos Data-Phones 201A y 201B eran m\u00f3dems s\u00edncronos que utilizaban el cifrado de cambio de fase de dos bits por baudio (PSK). El 201A operaba medio d\u00faplex a 2000 bit/s en las l\u00edneas telef\u00f3nicas normales, mientras que el 201B proporcionaba un servicio d\u00faplex completo de 2400 bit/s en l\u00edneas alquiladas de cuatro hilos, siendo los canales de env\u00edo y recepci\u00f3n ejecutados en su propio conjunto de dos hilos.\nAT&T tambi\u00e9n introdujo en 1962 el famoso est\u00e1ndar de conjunto de datos Bell 103A.[5]\u200b[6]\u200b Proporcionaba un servicio d\u00faplex completo a 300 bit/s en las l\u00edneas telef\u00f3nicas normales. Se us\u00f3 la modulaci\u00f3n por desplazamiento de fase, con el originador de la llamada transmitiendo a 1070 o 1270 Hz y el m\u00f3dem que respond\u00eda transmitiendo a 2025 o 2225 Hz. El 103A2, f\u00e1cilmente disponible, dio un impulso importante al uso de terminales remotos de baja velocidad como el Teletype Model 33 ASR y KSR, y el IBM 2741. AT&T redujo los costos de m\u00f3dem al introducir los m\u00f3dems 113D de solo origen y el 113B/C de solo respuesta. \nAcoplador ac\u00fastico\nV\u00e9ase tambi\u00e9n:\nDurante muchos a\u00f1os, el sistema Bell  (AT&T) mantuvo un monopolio en el uso de sus l\u00edneas telef\u00f3nicas y de los dispositivos que pod\u00edan estar conectados a ellas. Sin embargo, en la decisi\u00f3n fundamental de 1968 de la FCC sobre Carterfone (Carterfone Decision), la FCC concluy\u00f3 que los dispositivos electr\u00f3nicos pod\u00edan conectarse al sistema telef\u00f3nico siempre y cuando usaran un acoplador ac\u00fastico. Dado que la mayor\u00eda de los tel\u00e9fonos eran suministrados por Western Electric y, que por lo tanto ten\u00edan un dise\u00f1o est\u00e1ndar, los acopladores ac\u00fasticos fueron relativamente f\u00e1ciles de construir. Los m\u00f3dems de 300 bit/s compatibles con Bell 103A acoplados ac\u00fasticamente fueron comunes durante los a\u00f1os 1970. Los modelos m\u00e1s conocidos eran el Novation CAT  y el Anderson-Jacobson,  el \u00faltimo derivado de un proyecto interno en el Stanford Research Institute (ahora  SRI International). Una opci\u00f3n a\u00fan m\u00e1s econ\u00f3mica era el m\u00f3dem Pennywhistle, dise\u00f1ado para ser construido con piezas de chatarra electr\u00f3nica y de excedentes de tiendas.\nEn diciembre de 1972, Vadic lanz\u00f3 el VA3400, notable para la operaci\u00f3n de d\u00faplex completo a 1200 bit/s a trav\u00e9s de la red telef\u00f3nica. Al igual que el 103A, utilizaba diferentes bandas de frecuencia para transmitir y recibir. En noviembre de 1976, AT&T present\u00f3 el m\u00f3dem 212A para competir con Vadic. Era similar en dise\u00f1o, pero usaba el conjunto de frecuencias m\u00e1s bajas para la transmisi\u00f3n. Tambi\u00e9n se podr\u00eda usar el 212A con un m\u00f3dem 103A a 300 bit/s. Seg\u00fan Vadic, el cambio en las asignaciones de frecuencia hizo que el 212 fuese intencionalmente incompatible con el acoplamiento ac\u00fastico, bloqueando as\u00ed a muchos posibles fabricantes de m\u00f3dems. En 1977, Vadic respondi\u00f3 con el m\u00f3dem triple VA3467, un m\u00f3dem solo de respuesta vendido a operadores de centros de c\u00f3mputo que admit\u00edan el modo de 1200 bit/s de Vadic, el modo 212A de AT&T y la operaci\u00f3n 103A.\n==C\u00f3mo funciona==\nEl modulador emite una se\u00f1al denominada portadora. Generalmente, se trata de una simple se\u00f1al el\u00e9ctrica sinusoidal de mucha mayor frecuencia que la se\u00f1al moduladora. La se\u00f1al moduladora constituye la informaci\u00f3n que se prepara para una transmisi\u00f3n (un m\u00f3dem prepara la informaci\u00f3n para ser transmitida, pero no realiza la transmisi\u00f3n). La moduladora modifica alguna caracter\u00edstica de la portadora (que es la acci\u00f3n de modular), de manera que se obtiene una se\u00f1al, que incluye la informaci\u00f3n de la moduladora. As\u00ed el demodulador puede recuperar la se\u00f1al moduladora original, quitando la portadora. Las caracter\u00edsticas que se pueden modificar de la se\u00f1al portadora son:\namplitud, lo que da lugar a una modulaci\u00f3n de la amplitud (AM/ASK);\nfrecuencia, lo que da lugar a una modulaci\u00f3n de la frecuencia (FM/FSK);\nfase, lo que da lugar a una modulaci\u00f3n de la fase (PM/PSK).\nTambi\u00e9n es posible una combinaci\u00f3n de modulaciones o modulaciones m\u00e1s complejas, como la modulaci\u00f3n de amplitud en cuadratura.\n==M\u00f3dems para PC==\nLa distinci\u00f3n m\u00e1s com\u00fan es la que suele hacerse entre m\u00f3dems internos y m\u00f3dems externos, aunque han aparecido m\u00f3dems llamados m\u00f3dems software, m\u00e1s conocidos como winm\u00f3dems o linuxm\u00f3dems, que han vuelto complejo el panorama. Tambi\u00e9n existen los m\u00f3dems para XDSL, RDSI, y los que se usan para conectarse a trav\u00e9s de cable coaxial de 75 ohms (cablem\u00f3dems).\nInternos: consisten en una tarjeta de expansi\u00f3n sobre la cual est\u00e1n dispuestos los diferentes componentes que forman el m\u00f3dem. Existen para diversos tipos de conector:\nBus ISA: debido a las bajas velocidades que se manejan en estos aparatos, durante muchos a\u00f1os se utiliz\u00f3 en exclusiva este conector, hoy en d\u00eda en desuso (obsoleto).\nBus PCI: el formato m\u00e1s com\u00fan en la actualidad, todav\u00eda en uso.\nAMR: en algunas placas; econ\u00f3micos pero poco recomendables por su bajo rendimiento. Hoy es una tecnolog\u00eda obsoleta.\nExternos: semejantes a los anteriores, pero externos al ordenador o PDA. La ventaja de estos m\u00f3dems reside en su f\u00e1cil portabilidad entre ordenadores previamente distintos entre ellos (algunos de ellos m\u00e1s f\u00e1cilmente transportables y peque\u00f1os que otros), adem\u00e1s de que es posible saber el estado del m\u00f3dem (marcando, con/sin l\u00ednea, transmitiendo...) mediante los ledes de estado que incorporan. Por el contrario, ocupan m\u00e1s espacio que los internos.\n==Tipos de conexi\u00f3n==\nLa conexi\u00f3n de los m\u00f3dems telef\u00f3nicos externos al computador se realiza generalmente mediante uno de los puertos serie tradicionales o RS-232 (COM), por lo que se usa la UART del ordenador, que deber\u00e1 ser capaz de proporcionar la suficiente velocidad de comunicaci\u00f3n. La UART debe ser de 16550 o superior para que el rendimiento de un m\u00f3dem de 28\u00a0800 bit/s o m\u00e1s sea el adecuado. Estos m\u00f3dems necesitan un enchufe para su transformador.\nLos m\u00f3dems PC Card (internos) tienen forma de tarjeta, que se utilizaban en port\u00e1tiles, antes de la llegada del USB (PCMCIA). Su tama\u00f1o es similar al de una tarjeta de cr\u00e9dito algo m\u00e1s gruesa, pero sus capacidades son las mismas que los modelos est\u00e1ndares.\nExisten modelos para puerto USB (m\u00f3dem USB), de conexi\u00f3n y configuraci\u00f3n a\u00fan m\u00e1s sencillas, que no necesitan toma de corriente. Hay modelos tanto para conexi\u00f3n mediante telefon\u00eda fija, como para telefon\u00eda m\u00f3vil.\nLos m\u00f3dems por software HSP (Host Signal Processor) o winm\u00f3dems: son m\u00f3dems generalmente internos, en los cuales se han eliminado varias piezas electr\u00f3nicas (por ejemplo, chips especializados), de manera que el microprocesador de la computadora debe suplir su funci\u00f3n mediante un programa inform\u00e1tico. Lo normal es que utilicen como conexi\u00f3n una ranura PCI (o una AMR), aunque no todos los m\u00f3dems PCI son de este tipo. El uso de la CPU entorpece el funcionamiento del resto de aplicaciones del usuario. Adem\u00e1s, la necesidad de disponer del programa puede imposibilitar su uso con sistemas operativos no soportados por el fabricante, de manera que, por ejemplo, si el fabricante desaparece, el m\u00f3dem quedar\u00eda eventualmente inutilizado ante una futura actualizaci\u00f3n del sistema. A pesar de su bajo coste, resultan poco o nada recomendables.\nM\u00f3dem completo: los m\u00f3dems cl\u00e1sicos no HSP, bien sean internos o externos. En ellos, el rendimiento depende casi exclusivamente de la velocidad del m\u00f3dem y de la UART del ordenador, no del microprocesador.\n==M\u00f3dems telef\u00f3nicos==\nSu uso m\u00e1s com\u00fan y conocido es en transmisiones de datos por v\u00eda telef\u00f3nica. \nLas computadoras procesan datos de forma digital; sin embargo, las l\u00edneas telef\u00f3nicas de la red b\u00e1sica solo transmiten se\u00f1ales anal\u00f3gicas.\nLos m\u00e9todos de modulaci\u00f3n y otras caracter\u00edsticas de los m\u00f3dems telef\u00f3nicos est\u00e1n estandarizados por el UIT-T (el antiguo CCITT) en la serie de Recomendaciones \"V\". Estas Recomendaciones tambi\u00e9n determinan la velocidad de transmisi\u00f3n. Destacan:\nV.21. Comunicaci\u00f3n Full D\u00faplex entre dos m\u00f3dems anal\u00f3gicos realizando una variaci\u00f3n en la frecuencia de la portadora de un rango de 300 baudios, logrando una transferencia de hasta 300 bit/s (bits por segundo).\nV.22. Comunicaci\u00f3n Full D\u00faplex entre dos m\u00f3dems anal\u00f3gicos utilizando una modulaci\u00f3n PSK de 600 baudios para lograr una transferencia de datos de hasta 600 o 1200 bit/s.\nV.32. Transmisi\u00f3n a 9600 bit/s.\nV.32bis. Transmisi\u00f3n a 14\u00a0400 bit/s.\nV.34. Est\u00e1ndar de m\u00f3dem que permite hasta 28,8 kbit/s de transferencia de datos bidireccionales (full-d\u00faplex), utilizando modulaci\u00f3n en PSK.\nV.34bis. M\u00f3dem construido bajo el est\u00e1ndar V34, permite una transferencia de datos bidireccionales de 33,6 kbit/s, utilizando la misma modulaci\u00f3n en PSK (est\u00e1ndar aprobado en febrero de 1998).\nV.90. Transmisi\u00f3n a 56,6 kbit/s de descarga y hasta 33\u00a0600 bit/s de subida.\nV.92. Mejora sobre V.90 con compresi\u00f3n de datos y llamada en espera. La velocidad de subida se incrementa, pero sigue sin igualar a la de descarga.\nExisten, adem\u00e1s, m\u00f3dems DSL (Digital Subscriber Line), que utilizan un espectro de frecuencias situado por encima de la banda vocal (300-3400\u00a0Hz) en l\u00edneas telef\u00f3nicas o por encima de los 80\u00a0kHz ocupados en las l\u00edneas RDSI, y permiten alcanzar velocidades mucho mayores que un m\u00f3dem telef\u00f3nico convencional. Tambi\u00e9n poseen otras cualidades, como es la posibilidad de establecer una comunicaci\u00f3n telef\u00f3nica por voz al mismo tiempo que se env\u00edan y reciben datos.\nAmpliando un poco m\u00e1s esta evoluci\u00f3n hist\u00f3rica, podemos  marcar una diferencia importante si tomamos como punto de partida los primeros m\u00f3dems que operaban de forma anal\u00f3gica, pudiendo transmitir en muy baja velocidad, llegando a trav\u00e9s de la norma V.34 a unos 34\u00a0kbps como m\u00e1ximo y all\u00ed alcanza su l\u00edmite.[7]\u200b\nEn muy poco tiempo comienzan a implantarse en determinados extremos,  las primeras redes de conmutaci\u00f3n de paquetes (universitarias, investigaci\u00f3n, militares), con ello se gana much\u00edsimo en la relaci\u00f3n se\u00f1al ruido y se evita una segunda conversi\u00f3n anal\u00f3gica digital, la norma V.92 fue su m\u00e1ximo exponente superando los 64\u00a0kbps.\nEl hecho concreto que da inicio a este nuevo cambio, es la implantaci\u00f3n de las \u201cJerarqu\u00edas digitales\u201d, inicialmente Plesi\u00f3cronas con PDH y hoy Sincr\u00f3nicas con SDH, a trav\u00e9s de estas nuevas tecnolog\u00edas la voz, cumpliendo con los tres pasos (muestreo, cuantificaci\u00f3n y codificaci\u00f3n) pasa a transmitirse de forma digital, ocupando canales de 64 Kbps en accesos b\u00e1sicos (BRI = 128\u00a0kbps) y primarios (PRI = 2 Mbps con las tramas E1).\nAparece la tecnolog\u00eda RDSI (Red Digital de Servicios Integrados) que r\u00e1pidamente es superada por xDSL (x Digital Subscriber Line), sobre la que nos detendremos aqu\u00ed.\nEstos servicios xDSL se basan sobre todo en nuevas formas de modulaci\u00f3n (combinando sobre todo fase y amplitud) a trav\u00e9s de \u201cconstelaciones\u201d de bits, basados en la capacidad de varias portadoras asociadas a la relaci\u00f3n se\u00f1al ruido de esta \u201c\u00faltima milla\u201d que hemos mencionado anteriormente; por esta raz\u00f3n es que xDSL es muy dependiente de la distancia y la calidad del par de cobre que llega hasta el domicilio, cuanto mejor sea la relaci\u00f3n se\u00f1al/ruido, mayor cantidad de bits podr\u00e1 transmitirse por ese par de cobre y por lo tanto mayor ancho de banda se podr\u00e1 ofrecer.   Estas tecnolog\u00edas xDSL son una familia (HDSL, VDSL, ADSL, etc\u2026), de ellas, la que m\u00e1s empleo se termina haciendo en las redes de Telefon\u00eda a nivel domiciliario es ADSL (asynchronous DSL).   El concepto de \u201cas\u00edncrono o asim\u00e9trico\u201d viene dado en virtud de emplearse dos canales para datos (y un tercero m\u00e1s, independiente para la voz).    De los dos canales de datos uno se emplea para \u201cbajada\u201d de informaci\u00f3n que suele ser de mayor capacidad y otro para \u201csubida\u201d de informaci\u00f3n que suele ser sensiblemente menor. Las especificaciones t\u00e9cnicas de esta tecnolog\u00eda se encuentran en la recomendaci\u00f3n G.992.1 (G.dmt) y G992.2 (G.lite) de la ITU-T y en el est\u00e1ndar T1.413-1998 de la ANSI.  A continuaci\u00f3n presentamos una imagen de su funcionamiento:", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/MHz", "title": "Megahercio", "summary": "Un megahercio (MHz) es una unidad de medida de la frecuencia, equivale a 106 hercios (1 mill\u00f3n). Se utiliza muy frecuentemente como unidad de medida de la frecuencia de trabajo de un dispositivo de algo, o bien como medida de ondas.", "sections": [{"name": "Megahercios en inform\u00e1tica", "text": "Se utiliz\u00f3 mucho en este campo (sobre todo entre los a\u00f1os 1974 y 2000) para referirse a la velocidad de procesamiento de un microprocesador, ya que la velocidad de reloj estaba en ese orden de magnitud. Sin embargo ya ocurr\u00eda que el rendimiento de un MOS 6502 a 1\u00a0MHz era muy similar, incluso a veces superior, al de un Zilog Z80A a 4\u00a0MHz, y viceversa no siempre.\nEl triunfo del compatible IBM PC hizo que Intel y sus competidores en los procesadores x86 se lanzaran a una carrera por el procesador m\u00e1s r\u00e1pido, que lleg\u00f3 a su l\u00edmite con el Pentium IV a 3800\u00a0MHz. Recordemos que cada hercio es un ciclo por segundo, lo que significa que un procesador a 3800\u00a0MHz viene realizando tres mil ochocientos millones de operaciones por segundo que bien pueden ser suma, resta, multiplicaci\u00f3n o divisi\u00f3n, pero actualmente es m\u00e1s com\u00fan que se exprese en Gigahercios como 3,8 GHz dado que es su m\u00e1s cercano m\u00faltiplo superior. La desventaja de operar a esa frecuencia es el calentamiento del procesador, y por tanto una menor vida \u00fatil del mismo debido al encarecimiento y el desgaste continuo de la estructura interna del procesador.\nEste aumento de velocidades por parte del trabajo del microprocesador ha llevado a una pr\u00e1ctica denominada overclocking consistente en forzar manualmente las frecuencias de serie del procesador, incrementando los valores del multiplicador del microprocesador o del FSB a trav\u00e9s de una serie de configuraciones. Se han llegado a registrar frecuencias superiores a los 9\u00a0GHz mediante refrigeraci\u00f3n forzada por nitr\u00f3geno l\u00edquido. En teor\u00eda, el l\u00edmite f\u00edsico del silicio, como material actual de integraci\u00f3n ronda los 10\u00a0GHz aunque este sistema ya est\u00e1 quedando obsoleto por la salida de nuevos cpus.\nOtras componentes, como la memoria RAM o la VRAM y la unidad de procesamiento gr\u00e1fico tambi\u00e9n operan a diferentes frecuencias, habitualmente tambi\u00e9n del orden de megahercios, aunque estas especificaciones t\u00e9cnicas eran menos anunciadas por los vendedores de ordenadores que la frecuencia del microprocesador, por su menor gancho comercial.\nYa AMD hab\u00eda comenzado a utilizar n\u00famero que no indicaban la frecuencia del procesador, sino su rendimiento comparado, y los Power Macintosh con procesadores m\u00e1s lentos bat\u00edan tranquilamente en rendimiento a PCs com micros tres veces m\u00e1s r\u00e1pidos.[1]\u200b No obstante, el panorama cambi\u00f3 con el lanzamiento del AMD Athlon 64, con rendimiento muy superior al del Pentium\u00a0IV pese a su menor velocidad, que forz\u00f3 a Intel a responder integrando varios n\u00facleos (curiosamente evoluciones de su anterior arquitectura Pentium\u00a0III a la mitad de la velocidad punta del Pentium\u00a0IV) en un mismo microprocesador. Ambos factores combinados hacen que hoy en d\u00eda se viva una carrera de los n\u00facleos donde se publicita el n\u00famero de n\u00facleos incluidos en la CPU sin detallar si son gr\u00e1ficos o generales, soslayando muchas veces la informaci\u00f3n sobre la velocidad.", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/MOS_Technology_6502", "title": "MOS 6502", "summary": "El MOS 6502 o MOS Technology 6502 es un microprocesador de 8 bits dise\u00f1ado por MOS Technology en 1975. Cuando fue introducido fue, con bastante diferencia, la CPU m\u00e1s barata con caracter\u00edsticas completas de mercado, con alrededor de un sexto del precio o menos que las CPU con las que compet\u00eda de compa\u00f1\u00edas m\u00e1s grandes como Motorola e Intel. Era sin embargo m\u00e1s r\u00e1pido que la mayor\u00eda de ellos, y, junto con el Zilog Z80, fueron la chispa de una serie de proyectos de computadores que finalmente dar\u00edan lugar a la revoluci\u00f3n del ordenador personal de finales de los 1970 y principios de los a\u00f1os 1980. Adem\u00e1s de MOS Technology, el dise\u00f1o del 6502 tuvo originalmente como segunda fuente a Rockwell y Synertek y fue licenciado m\u00e1s adelante a varias compa\u00f1\u00edas m\u00e1s. Todav\u00eda se hace para sistemas integrados (embedded systems).\nEl 6502 consiste en realidad en una familia de CPU que comparten el chip, pero est\u00e1n encapsuladas con diferentes n\u00fameros de patillas, abaratando costes y sacrificando algunas prestaciones. \u00c9stos a su vez se dividen en dos grupos: los 650x, con reloj interno, y los 651x, que necesitan reloj de dos fases (como el MC6800).", "sections": [{"name": "Historia y uso", "text": "El 6502 fue dise\u00f1ado primariamente por el mismo equipo que hab\u00eda dise\u00f1ado el Motorola 6800. Despu\u00e9s de abandonar el grupo Motorola, r\u00e1pidamente dise\u00f1aron el 6501, un dise\u00f1o totalmente nuevo que era sin embargo compatible a nivel de pines con el 6800. Motorola les demand\u00f3 inmediatamente, y aunque hoy en d\u00eda el caso habr\u00eda sido descartado inmediatamente, el da\u00f1o a MOS fue lo bastante grande para que acordaran parar la producci\u00f3n de los 6501.\nApple IIe\nAtari 800XL\nCommodore VIC 20\nAtari 2600\nEl resultado fue el 6502, el cual no podr\u00eda causar un litigio legal con Motorola, ya que por un diferente ordenamiento de sus patillas, era inutilizable en una tarjeta madre para el 6800. Sin embargo esto dej\u00f3 a MOS Technology con el problema de conseguir nuevos desarrolladores para el sistema, as\u00ed que en respuesta el ingeniero Chuck Peddle dise\u00f1\u00f3 el KIM-1 una computadora en una sola placa. Para su sorpresa, el KIM-1 se vendi\u00f3 en cantidades enormes a los aficionados y a las personas que les gustaba experimentar, y tambi\u00e9n entre los ingenieros para los cuales fue pensado. El AIM 65, un sistema de control, entrenamiento, y desarrollo, manufacturado por Rockwell tambi\u00e9n se vendi\u00f3 bien. Otro dise\u00f1o m\u00e1s o menos similar fue el Synertek Sync.\n==Introduciendo al 6502==\nEl 6502 fue lanzado al mercado en una feria tecnol\u00f3gica en septiembre de 1975. El precio era de US$25 ($125,9 en 2024), mientras que el 6800 y el 8080 se vend\u00edan por US$179 ($901,42 en 2024). Al principio, mucha gente pensaba que era alguna clase de fraude, pero antes de que la feria terminara, tanto Motorola como Intel hab\u00edan bajado sus precios a US$79 ($397,83 en 2024). Ahora el 6502 estaba legitimado y comenzaba a venderse por cientos.\nUno de los primeros usos \u00abp\u00fablicos\u00bb para el dise\u00f1o fue la videoconsola Atari 2600. Los 2600 utilizaron un descendiente del 6502 llamado 6507, que ten\u00eda menos pines y como resultado pod\u00eda direccionar solamente 8 KB de memoria RAM. Millones ser\u00edan vendidos en esta forma. El 6502 luego fue usado en la familia del Apple II, y entonces r\u00e1pidamente apareci\u00f3 en varios computadores personales como el Commodore PET, Commodore VIC-20, la familia Atari de 8 bits, la familia BBC Micro, y un enorme n\u00famero de otros dise\u00f1os ahora perdidos en la historia. El 6510, un sucesor directo del 6502, fue la CPU usada en el extremadamente popular computador personal Commodore 64.\nOtro uso importante del 6502 fue en el Nintendo Famicom, una videoconsola japonesa. Su equivalente estadounidense y europeo, el Nintendo Entertainment System (NES), tambi\u00e9n ten\u00eda el 6502. El 6502 usado en el NES eran una versi\u00f3n modificada, que fue producida solamente para los Nintendo, llamada 2A03 en las consolas NTSC y 2A07 en las consolas PAL, la diferencia entre los dos era el divisor frecuencias del reloj. El procesador personalizado para el NES careci\u00f3 del modo decimal del 6502 pero agreg\u00f3 22 registros de memoria mapeada para la generaci\u00f3n del sonido, la lectura del joypad (control del juego) y el DMA para los sprites.\nEl eficiente dise\u00f1o del 6502 tambi\u00e9n inspir\u00f3 a los principales dise\u00f1adores del ARM, un procesador RISC, y as\u00ed se puede decir que la herencia del 6502 ha trascendido la familia original del procesador puesto que su esp\u00edritu vive en el dise\u00f1o del ARM, usado en varios computadores de escritorio as\u00ed como una pl\u00e9tora de sistemas de mano (hanheld) y de otros empotrados (embedded), y vendido como bloque de IP para ser usado en productos tipo System on a chip.\n==Descripci\u00f3n==\nEl 6502, un microprocesador de 8 bits con un bus de direcci\u00f3n de 16 bits, fue lanzado en septiembre de 1975 por MOS Technology. La l\u00f3gica interna corre a la misma velocidad que la frecuencia del reloj externo, pero las aparentemente lentas velocidades de reloj, normalmente 1 MHz, eran realmente competitivas con otras CPU corriendo cuatro veces m\u00e1s r\u00e1pido, porque el 6502 era un procesador pipeline, y los otros de su \u00e9poca fueron microcodificados y ten\u00edan velocidades comparables con la del 6502. El reloj del Z80, por ejemplo, necesita 4 ciclos para leer una instrucci\u00f3n. Aunque esto puede sonar como un \u00abtruco\u00bb, el 6502 ten\u00eda el efecto secundario de bajar los requerimientos de velocidad de los perif\u00e9ricos unidos a la CPU, bajando de esta manera el coste total del sistema, un importante factor para conseguir un dise\u00f1o ganador en los muy sensibles mercados de las consolas de juegos y los computadores personales. Cuenta con 3510 transistores.\nA diferencia del Intel 8080 y de similares microprocesadores, el 6502 ten\u00eda muy pocos registros. En ese tiempo, la memoria RAM era m\u00e1s r\u00e1pida que las CPU, as\u00ed que ten\u00eda sentido optimizar el acceso a RAM m\u00e1s que aumentar el n\u00famero de registros en el chip. Dentro del 6502 hab\u00eda un registro acumulador \u00abA\u00bb de 8 bits, dos registros \u00edndice \u00abX\u00bb e \u00abY\u00bb de 8 bits, un registro de estado \u00abSR\u00bb de 8 bits, un puntero de pila \u00abSP\u00bb de 8 bits, y un contador de programa \u00abPC\u00bb de 16 bits. El espacio de direcci\u00f3n de la pila para llamadas a subrutinas o almacenamiento temporal estaba fijado por hardware a la p\u00e1gina $01 de la memoria, es decir la gama de direcciones $0100-$01FF (256-511). El acceso del software a la pila se hac\u00eda mediante cuatro instrucciones con modo de direccionamiento impl\u00edcito cuya funci\u00f3n era colocar o retirar un elemento en la pila (Push o Pop). Hab\u00eda instrucciones Push y Pop para el contenido del acumulador o para el registro de estado del procesador.\nEl chip utiliz\u00f3 los registros del \u00edndice y de la pila efectivamente con varios modos de direccionamiento, incluyendo un r\u00e1pido modo de \u00abp\u00e1gina directa\u00bb o \u00abp\u00e1gina cero\u00bb que acced\u00eda a posiciones de memoria de las direcciones 0 a 255 (00 a FF hexadecimal) con una sola direcci\u00f3n 8 bits (no ten\u00eda que leer un segundo byte para la direcci\u00f3n). El c\u00f3digo para el 6502 utilizaba mucho la p\u00e1gina cero, tanto como el c\u00f3digo para otros procesadores habr\u00edan usado sus registros. En la mayor\u00eda de los microcomputadores basados en el 6502 con un sistema operativo, el sistema operativo en s\u00ed mismo utilizaba casi completamente la p\u00e1gina cero, dejando quiz\u00e1s un pu\u00f1ado de localizaciones para el usuario.\nLos modos de direccionamiento tambi\u00e9n inclu\u00edan:\nimplied (instrucciones de 1 byte)\nabsolute (3 bytes)\nrelative (2 bytes)\nacumulador (1 byte)\nindirect, x e indirect, y (2 bytes)\nimmediate (2 bytes)\nindexado, X e indexado, Y (2 o 3 bytes, dependiendo de que la base est\u00e9 en la p\u00e1gina cero o no)\nEl modo absoluto era un modo de uso general. El modo relativo era usado para instrucciones de bifurcaci\u00f3n condicional que podr\u00edan mover el contador de programa hasta 128 bytes adelante o atr\u00e1s. El modo acumulador us\u00f3 el acumulador como una direcci\u00f3n efectiva, y no necesitaba ning\u00fan dato de operando. El modo inmediato utilizaba un operando literal de 8 bits.\nLos modos indirectos eran \u00fatiles para procesamiento de vectores y otras operaciones repetitivas con bucles. Con el modo indirecto, y el registro Y, de 8 bits, era agregado a una base de 16 bits localizada en la p\u00e1gina cero de la memoria (un byte en el opcode denotaba la localizaci\u00f3n de p\u00e1gina cero). Los registros de 8 bits X e Y eran usados como offset (desplazamiento) m\u00e1s que su uso 'normal' como registros \u00edndice. El incremento de X o Y para caminar por la matriz era una operaci\u00f3n de 8 bits de dos ciclos, aunque la matriz pudiera estar situado en cualquier parte del espacio de direcci\u00f3n 16 bits (obteniendo la base de 16 bits le\u00edda de la p\u00e1gina cero). Aqu\u00ed es donde el 6502 se diferencia m\u00e1s del Motorola 6800. Un superficial vistazo en las especificaciones del 6502 mostrando que hab\u00eda solamente registros de \u00edndice de 8 bits es absolutamente enga\u00f1oso.\n==Caracter\u00edsticas dudosas==\nLos 6502 son notorios por tener una variedad de instrucciones indocumentadas, que variaban de un dise\u00f1o al siguiente. La decodificaci\u00f3n de instrucciones en el 6502 est\u00e1 implementada por medio de una matriz l\u00f3gica fija implementada en hardware (similar a un PLA) definido solamente para los opcodes v\u00e1lidos. Los aproximadamente 32 opcodes indocumentados accionan varias instrucciones v\u00e1lidas a la vez, conduciendo a resultados inesperados. En las versiones CMOS (65Cxx) estos c\u00f3digos se ejecutan como NOP, pero de n\u00famero de bytes y ciclos variables seg\u00fan el c\u00f3digo.\nLa instrucci\u00f3n de salto indirecto del 6502, JMP (xxxx), ten\u00eda un defecto. Si la direcci\u00f3n era xxFF hexadecimal, el procesador no tendr\u00eda acceso a la direcci\u00f3n almacenada en xxFF y xxFF+1, sino en xxFF y xx00. El 6510 no corrigi\u00f3 este error, ni fue corregido en cualquiera de las otras versiones NMOS del 6502 como el 8502 y el 2A03. Bill Mensch en Western Design Center fue el primero en corregirlo, en el derivado CMOS 65C02, pero a costa de un ciclo de reloj m\u00e1s. Posteriormente dise\u00f1\u00f3 el procesador 65816, un sucesor de 16 bits del 65C02 como tambi\u00e9n un descendiente h\u00edbrido llamado 65802 que era un 65816 con un espacio de direcci\u00f3n de 64 KB y un encapsulado compatible a nivel de pines con el 65(C)02.\n==Aceleraci\u00f3n==\nMuchos usuarios de sistemas basados en 6502 de 1 MHz pronto deseaban que sus computadoras pudieran ir m\u00e1s r\u00e1pidamente. Varias compa\u00f1\u00edas vendieron hardware de reemplazo para acelerar esos sistemas. Generalmente, los aceleradores de los sistemas 6502 fueron basados en:\nChips 6502 o 65C02 que cuentan con una velocidad de reloj m\u00e1s r\u00e1pida.\nChips 65C816 en modo de emulaci\u00f3n del 6502, que cuenta con una velocidad de reloj mucho m\u00e1s r\u00e1pida (hasta 20 MHz).\nProcesadores Zip Chip de 4 MHz y 8 MHz, hechos por Zip Technology, y Rocket Chips de 10 MHz, hechos por Bits and Pieces, todos usando cach\u00e9 RAM incorporado en la placa para acelerar el proceso de datos frecuentemente accesados mientras se permanec\u00eda compatible con una placa madre de 1 MHz. Finalmente, la patente n.\u00ba 4.794.523 de Zip Technology fuerza a Bits and Pieces a cesar de manufacturar el Rocket Chip.\n==Familia 65xx==\nV\u00e9ase tambi\u00e9n:\n==Licenciamiento==\nMOS Technology licenci\u00f3 pronto su 65xx, entre otras, a las siguientes compa\u00f1\u00edas:\nRockwell Semiconductor\nSynertek\nAMI\nITT\nUMC\nNTE\n==Microcomputadores que usaron el 6502==\nEl procesador MOS 6502 y sus variantes fueron usados, entre otros equipos, en:\nApple I, Apple II, Apple III\nCommodore PET, Commodore VIC-20\nAtari 400/800/400XL/600XL/800XL/1200XL/65XE/130XE/XG/XGS, consola Atari Lynx 1 y 2\nMOS Technology KIM-1\nOhio Superboard, Ohio Superboard II, Ohio Challenger (Ohio Scientific)\nAcorn Atom, BBC Micro, Acorn Electron\nOric 1, Oric Atmos\nNintendo Entertainment System (consola)\nPC-Engine (TurboGrafx-16) (dos CPU's 6502)", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Memoria_de_acceso_aleatorio", "title": "Memoria de acceso aleatorio", "summary": "Busca fuentes: \u00abMemoria de acceso aleatorio\u00bb \u2013 noticias\u00a0\u00b7 libros\u00a0\u00b7 acad\u00e9mico\u00a0\u00b7 im\u00e1genes\nLa memoria de acceso aleatorio (Random Access Memory, RAM) es una memoria de almacenaje a corto plazo. El sistema operativo de ordenadores u otros dispositivos utiliza la memoria RAM para guardar de forma temporal todos los programas y sus procesos de ejecuci\u00f3n.[1]\u200b En la RAM se cargan todas las instrucciones que ejecuta la unidad central de procesamiento (CPU) y otras unidades del ordenador, adem\u00e1s de contener los datos que manipulan los distintos programas.\nSe llama \u00abde acceso aleatorio\u00bb porque se puede leer o escribir en una posici\u00f3n de memoria con igual tiempo de espera para cualquier posici\u00f3n, no requiriendo un orden para acceder (acceso secuencial) a la informaci\u00f3n de la manera m\u00e1s r\u00e1pida posible.\nDurante el encendido de la computadora, la rutina POST verifica que los m\u00f3dulos de RAM est\u00e9n bien conectados. En el caso de que no existan o no se los detecte, la mayor\u00eda de las placas base emiten sonidos que indican la ausencia de la memoria principal. Terminado ese proceso, la memoria BIOS puede realizar un test b\u00e1sico de la RAM indicando fallos mayores en ella.", "sections": [{"name": "Historia", "text": "Uno de los primeros tipos de memoria RAM fue la memoria de n\u00facleo magn\u00e9tico, desarrollada entre 1949 y 1952 y usada en muchos computadores hasta el desarrollo de circuitos integrados a finales de los a\u00f1os 60 y principios de los 70. Esa memoria requer\u00eda que cada bit estuviera almacenado en un toroide de material ferromagn\u00e9tico de algunos mil\u00edmetros de di\u00e1metro, lo que resultaba en dispositivos con una capacidad de memoria muy peque\u00f1a. Antes que eso, las computadoras usaban rel\u00e9s y l\u00edneas de retardo de varios tipos construidas para implementar las funciones de memoria principal con o sin acceso aleatorio.\nEn 1969 fueron lanzadas una de las primeras memorias RAM basadas en semiconductores de silicio por parte de Intel con el integrado 3101 de 64 bits de memoria y para el siguiente a\u00f1o se present\u00f3 una memoria DRAM de 1024 bits, referencia 1103 que se constituy\u00f3 en un hito, ya que fue la primera en ser comercializada con \u00e9xito, lo que signific\u00f3 el principio del fin para las memorias de n\u00facleo magn\u00e9tico. En comparaci\u00f3n con los integrados de memoria DRAM actuales, la 1103 es primitiva en varios aspectos, pero ten\u00eda un desempe\u00f1o mayor que la memoria de n\u00facleos.\nEn 1973 se present\u00f3 una innovaci\u00f3n que permiti\u00f3 otra miniaturizaci\u00f3n y se convirti\u00f3 en est\u00e1ndar para las memorias DRAM: la multiplexaci\u00f3n en tiempo de la direcciones de memoria. MOSTEK lanz\u00f3 la referencia MK4096 de 4096 bytes en un empaque de 16 pines,[2]\u200b mientras sus competidores las fabricaban en el empaque DIP de 22 pines. El esquema de direccionamiento[3]\u200b se convirti\u00f3 en un est\u00e1ndar de facto debido a la gran popularidad que logr\u00f3 esta referencia de DRAM.\nPara finales de los 70 los integrados eran usados en la mayor\u00eda de computadores nuevos, se soldaban directamente a las placas base o se instalaban en z\u00f3calos, de modo que ocupaban un \u00e1rea extensa de circuito impreso. Luego se hizo obvio que instalar la RAM en el impreso principal imped\u00eda miniaturizar, entonces se idearon los primeros m\u00f3dulos de memoria como el SIPP, usando las ventajas de la construcci\u00f3n modular. El formato SIMM fue una mejora al anterior. Elimin\u00f3 los pines met\u00e1licos y dej\u00f3 \u00e1reas de cobre en uno de los bordes del impreso, muy similares a los de las tarjetas de expansi\u00f3n, de hecho los m\u00f3dulos SIPP y los primeros SIMM tienen igual distribuci\u00f3n de pines.\nA fines de los 80 el aumento de velocidad de los procesadores y el aumento en el ancho de banda requerido, dejaron atr\u00e1s a las memorias DRAM con el esquema original MOSTEK, de manera que se realizaron mejoras en el direccionamiento como las siguientes:", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Microsoft", "title": "Microsoft", "summary": "(Chairman y director ejecutivo)\n(Vice chairman y presidente)\n(Asesor t\u00e9cnico)\n(2023)\n(7,8%)\n(6,6%)\n(3,6%)\nGitHub\nLinkedIn\nMetaswitch\nNuance Communications\nRiskIQ\nSkype Technologies\nXamarin\nXandr\n47\u00b038\u203224\u2033N 122\u00b007\u203241\u2033O\ufeff / \ufeff47.64, -122.12805555556\nTraf-O-Data\nMicrosoft\n[\n]\nMicrosoft Corporation es una  corporaci\u00f3n tecnol\u00f3gica multinacional estadounidense con sede en Redmond, Washington. Los productos de software m\u00e1s conocidos de Microsoft son la l\u00ednea de sistemas operativos Microsoft Windows, el conjunto de aplicaciones de productividad Microsoft 365, el motor de b\u00fasqueda Microsoft Bing y el navegador web Microsoft Edge. Sus productos de hardware emblem\u00e1ticos son las consolas de videojuegos Xbox y la l\u00ednea de computadoras personales con pantalla t\u00e1ctil Microsoft Surface. Microsoft ocup\u00f3 el puesto 14 en la clasificaci\u00f3n Fortune 500 de 2022 de las corporaciones m\u00e1s grandes de Estados Unidos por ingresos totales; era el mayor fabricante de software del mundo por ingresos en 2022. \nSe considera una de las cinco grandes empresas estadounidenses de tecnolog\u00eda de la informaci\u00f3n junto con Alphabet (empresa matriz de Google), Amazon, Apple y Meta Platforms (empresa matriz de Facebook).\nPaul Allen y Bill Gates la fundaron el 4 de abril de 1975 para desarrollar y comercializar int\u00e9rpretes de BASIC para el Altair 8800, un microordenador dise\u00f1ado en 1974 y basado en el procesador Intel 8080. A mediados de la d\u00e9cada de 1980, domin\u00f3 el mercado de los sistemas operativos para computadoras personales con MS-DOS, que continu\u00f3 con Microsoft Windows. La salida a bolsa de 1986 y la posterior subida del precio de las acciones crearon tres multimillonarios y unos 12.000 millonarios entre los empleados de Microsoft. Desde la d\u00e9cada de 1990, se ha diversificado cada vez m\u00e1s fuera del mercado de los sistemas operativos. Ha realizado una serie de adquisiciones corporativas, siendo la mayor la compra de LinkedIn por 26.200 millones de d\u00f3lares en diciembre de 2016,[2]\u200b seguida de la compra de Skype Technologies por 8500 millones de d\u00f3lares en mayo de 2011.[3]\u200b\nMicrosoft es un actor dominante en el mercado de los sistemas operativos para ordenadores compatibles con IBM y en el de las suites ofim\u00e1ticas. Sin embargo, ha perdido la mayor parte del mercado de sistemas operativos ante la llegada de Android en 2008.[4]\u200b La empresa tambi\u00e9n produce una amplia gama de otros productos de software para ordenadores de sobremesa y servidores, como la b\u00fasqueda en Internet (con Bing), el mercado de servicios digitales (a trav\u00e9s de MSN), la realidad mixta (HoloLens), la computaci\u00f3n en la nube (Azure) y el desarrollo de software (Visual Studio).[5]\u200b\nSteve Ballmer sustituy\u00f3 a Bill Gates como consejero delegado el 13 de enero del a\u00f1o 2000 y desarroll\u00f3 una estrategia centrada en los dispositivos y los servicios. Comenz\u00f3 su gesti\u00f3n con la adquisici\u00f3n de Peach Networks anunciada el 29 de febrero del 2000 para expandir los servicios de cable digital de Microsoft TV.[6]\u200b[7]\u200b Tambi\u00e9n entr\u00f3 por primera vez en el mercado de la producci\u00f3n de computadoras personales en junio de 2012 con el lanzamiento de la l\u00ednea de tabletas Microsoft Surface; y la posterior configuraci\u00f3n de Microsoft Mobile mediante la adquisici\u00f3n de la divisi\u00f3n de dispositivos y servicios de Nokia. Desde que Satya Nadella se convirti\u00f3 en consejero delegado en 2014, la compa\u00f1\u00eda ha reducido su \u00e9nfasis en el hardware y se ha centrado en la computaci\u00f3n en la nube y la inteligencia artificial, un movimiento que ha impulsado las acciones de la compa\u00f1\u00eda a su valor m\u00e1s alto desde diciembre de 1999.[8]\u200b[9]\u200b\nEn 2018, Microsoft super\u00f3 a Apple Inc. como la empresa que cotiza en bolsa m\u00e1s valiosa del mundo despu\u00e9s de haber sido destronada por el gigante tecnol\u00f3gico en 2010.[10]\u200b En abril de 2019, Microsoft se convirti\u00f3 en la tercera empresa p\u00fablica estadounidense valorada en m\u00e1s de un bill\u00f3n de d\u00f3lares despu\u00e9s de que Apple y Amazon alcanzaran el bill\u00f3n de d\u00f3lares de capitalizaci\u00f3n burs\u00e1til en 2018.[11]\u200b\nEn la actualidad, Microsoft tiene presencia en los siguientes pa\u00edses: Irlanda, Alemania, B\u00e9lgica, Canad\u00e1, Dinamarca, Estados Unidos, Finlandia, Francia, Italia, M\u00e9xico, Austria, Jap\u00f3n, Pa\u00edses Bajos, Reino Unido, Suecia, Espa\u00f1a, y Polonia; ofreciendo una gran variedad de productos y servicios. Microsoft tambi\u00e9n est\u00e1 presente en otros pa\u00edses, donde realiza funciones de soporte, como: Australia, Argentina, Brasil, Nueva Zelanda y Rep\u00fablica de la India.[12]\u200b", "sections": [{"name": "Historia", "text": "Art\u00edculo principal:", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Modelo_de_color_RGB", "title": "RGB", "summary": "RGB (sigla del ingl\u00e9s red, green, blue; en espa\u00f1ol, \u2018rojo, verde, azul\u2019) o RVA (sigla preferida por la ASALE y la RAE[cita\u00a0requerida]) es la composici\u00f3n del color en t\u00e9rminos de la intensidad de los colores primarios de la luz.", "sections": [{"name": "Modelo de color RGB", "text": "RGB es un modelo de color basado en la s\u00edntesis aditiva, con el que es posible representar un color mediante la mezcla por adici\u00f3n de los tres colores de luz primarios. El modelo de color RGB no define por s\u00ed mismo lo que significa exactamente rojo, verde o azul, por lo que los mismos valores RGB pueden mostrar colores notablemente diferentes en distintos dispositivos que usen este modelo de color. Aunque utilicen un mismo modelo de color, sus espacios de color pueden variar considerablemente.", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Ordenador_dom%C3%A9stico", "title": "Computadora dom\u00e9stica", "summary": "Se denomina computadora dom\u00e9stica, computador dom\u00e9stico u ordenador dom\u00e9stico a la segunda generaci\u00f3n de computadoras, que entraron en el mercado con el nacimiento del Altair 8800 y se extiende hasta principios de la d\u00e9cada de 1990. Esto engloba a todos los ordenadores de 8 bits (principalmente con unidad central de procesamiento \u2014CPU por sus siglas en ingl\u00e9s\u2014 Zilog Z80, MOS Technology 6502 o Motorola 6800) y a la primera ola de equipos con CPU de 16 bits (principalmente Motorola 68000 e Intel 8086 y 8088). El t\u00e9rmino proviene de que llevaron la computadora de la industria al hogar. Aunque se suele excluir de ese grupo a los compatibles IBM PC, lo cierto es que hasta el triunfo definitivo y la adopci\u00f3n del t\u00e9rmino \"computadora personal\", tuvieron que competir con las l\u00edneas patrocinadas por Atari, Commodore y Apple Computer, por lo que algunos optan por incluir en la categor\u00eda de dom\u00e9stico a los modelos m\u00e1s significativos de 16 bits, o al menos a los compatibles PC orientados al mismo mercado como la gama Tandy.\nEn cierta manera, guardando cierta similitud con las nuevas formas animales aparecidas en el periodo c\u00e1mbrico, una gran cantidad de m\u00e1quinas de todas las clases, incluyendo rarezas como el ordenador Jupiter Ace en lenguaje Forth aparec\u00edan en el mercado y desaparec\u00edan de nuevo. Algunos tipos de ordenadores permanecieron durante m\u00e1s tiempo, otros evolucionaron tratando de mantener la compatibilidad (existen, por ejemplo, tarjetas de emulaci\u00f3n Apple II para los primeros Mac). Sin embargo, al final de la d\u00e9cada la mayor\u00eda fueron eliminados por la computadora personal compatible con IBM y las generaciones m\u00e1s nuevas de videoconsolas porque ambas utilizaban sus propios formatos incompatibles. La revoluci\u00f3n IBM fue provocada en 1981 por la salida del ordenador personal de IBM 5150, el IBM PC.[1]\u200b\nPese a ello, siguen existiendo grupos de usuarios que no renuncian a usar y mejorar sus viejos equipos dot\u00e1ndoles de las posibilidades modernas como disco duro o conexi\u00f3n a Internet. Aunque todas son muy activas (teniendo en cuenta la cada vez menor base de usuarios), destacan por m\u00e9rito propio la de usuarios de MSX en los 8 bits y la de Commodore Amiga en los 16 bits (calificados por un redactor de MacByte como las aldeas de irreductibles galos que resisten el asedio de las legiones Wintel). Asimismo han dado nacimiento a una serie de aficiones que se suelen englobar bajo el vocablo retroinform\u00e1tica.\nUna de las m\u00e1s conocidas es la emulaci\u00f3n, normalmente por software, pero tambi\u00e9n por hardware, de estas viejas computadoras y consolas en todo tipo de dispositivos: modernas computadoras personales, consolas, PDA, tel\u00e9fonos m\u00f3viles, reproductores de DVD decodificadores de TDT, c\u00e1maras fotogr\u00e1ficas digitales, etc.\nMuchos de estos ordenadores eran superficialmente similares y ten\u00edan frecuentemente un teclado de \u00abfabricaci\u00f3n barata\u00bb integrado en la carcasa que albergaba debajo la placa base con la CPU, una fuente de alimentaci\u00f3n externa y como unidad de visualizaci\u00f3n m\u00e1s com\u00fan un televisor. Muchas utilizaban casetes de audio compactos como mecanismo (notoriamente poco fiable) de almacenamiento de datos ya que las unidades de disco flexible eran muy caras en aquella \u00e9poca. Su bajo precio era com\u00fan a la mayor\u00eda de las computadoras.\nAparte de casos como CP/M y OS-9, la mayor\u00eda tienen en ROM las rutinas b\u00e1sicas (que podr\u00edan considerarse su sistema operativo) junto con el lenguaje BASIC. Es lo que hoy suele conocerse como el firmware de los perif\u00e9ricos (una unidad de disco o lectora de DVD puede llevar integrada en su circuiter\u00eda microcontroladores precisamente basados en las CPUs de estos equipos).", "sections": [{"name": "Referencias", "text": "\u2191 \u00abIBM PC turns 25\u00bb. CNN.\u00a0\n==V\u00e9ase tambi\u00e9n==\nHistoria de los computadores personales\nComputadora personal\nMicrocomputadora de 8 bits\nAnexo:Historia de la computaci\u00f3n", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Oric_Atmos", "title": "Oric Atmos", "summary": "El Oric Atmos fue un ordenador dom\u00e9stico fabricado por Oric Products International Ltd para competir con el Sinclair ZX Spectrum con un procesador 6502. Es el sucesor del Oric 1.", "sections": [{"name": "Datos t\u00e9cnicos", "text": "CPU Synertek SY6502A o Rockwell R6502AP (versiones licenciadas del MOS Technology 6502)[1]\u200b a 1 MHz\nROM 16 Kilobytes con un BASIC derivado del de Microsoft que incluye comandos de sonido. En esta versi\u00f3n (1.1) se han eliminado los Bugs y se a\u00f1ade un comprobador de grabaci\u00f3n en cinta. Puede ampliarse mediante ROMs externas, como la de la unidad de disco (con hardware capaz de conmutar su ROM con la del equipo)\nRAM 64 Kilobytes el resto (se plane\u00f3 un modelo de 16 Kilobytes que sensatamente se abandon\u00f3). Aunque se anuncia de 48 Kilobytes esto se debe a que la ROM oculta la parte alta de la memoria, pero al igual que en el Commodore 64 se puede acceder a todos los bancos de memoria mediante ensamblador\nVRAM no tiene. La pantalla se direcciona en la RAM alta\u00a0:\nTexto: BB80-BFE0\nHires: A000-BFE0\nCarcasa peque\u00f1a, de 280 \u00d7 178 \u00d7 150 mm, en pl\u00e1stico rojo y negro. Inclinada para facilitar la escritura. Hueco de altavoz en la parte inferior (los Oric, al rev\u00e9s que el resto, tienen la cara principal de la placa madre boca abajo). En la zona superior rejilla de ventilaci\u00f3n y nuevo logotipo de Oric (la etiqueta dice 48 Kb)\nTeclado Est\u00e1ndar QWERTY o AZERTY (los franceses) de 58 teclas tipo m\u00e1quina de escribir, con las teclas especiales en color rojo y las alfanum\u00e9ricas en negro. La tecla adicional es FUNCtion (de utilidad similar a ALT), pero apenas usada para mantener la compatibilidad con el Oric 1. No presentan TAB o CAPS LOCK (\u00e9sta se ha asignado a CTRL-T). Teclas de cursor a ambos lados de la barra espaciadora.\nPantalla usa una ULA con 2 modos:\nModo texto de 40 \u00d7 28 con 8 colores. Set ASCII de 128 caracteres en matriz de 6 \u00d7 8 p\u00edxels, redefinibles por soft. Fila superior no utilizada (normalmente usada por la ROM como l\u00ednea de status). El atributo Serial de los caracteres de Teletexto se usa para seleccionar colores, parpadeo, caracteres de doble ancho, insertar fragmentos de gr\u00e1ficos modo texto, y seleccionar entre el set de caracteres est\u00e1ndar (ASCII), y el alternativo (caracteres semigr\u00e1ficos de Teletexto), en el que cada car\u00e1cter representa una cadena de 2 \u00d7 3 PELs (bloques gr\u00e1ficos). Cada atributo serial ocupa el espacio de un car\u00e1cter que no puede ser utilizado para nada m\u00e1s. Por ello, para cambiar a tinta amarilla sobre fondo azul, necesitamos 2 espacios. Esta es la mayor desventaja del ordenador.\nModo gr\u00e1fico de 240 \u00d7 200 p\u00edxeles. 6 bits por p\u00edxel. Los atributos serial se utilizan tambi\u00e9n aqu\u00ed (cada atributo ocupa hasta 6 por 1 p\u00edxeles). Tres l\u00edneas de texto en la zona inferior de la pantalla.\nSonido General Instrument AY-3-8912 con 3 canales de 8 octavas de sonido m\u00e1s uno de ruido blanco. Sonido Mono, con 16 niveles de volumen por el altavoz interno.\nSoporte\nInterfaz de casete a 300 y 2400 baudios.\nUnidad de disquete de 3 pulgadas (el oficial Oric Microdisc, de simple cara y 160 kB por cara), 3,5 o 5,25 pulgadas. Hasta 4 unidades direccionables, pudiendo mezclarse los modelos (solo Doble Densidad) y las capacidades, al poder definirse libremente los par\u00e1metros.\nEntrada/Salida Visto por detr\u00e1s, de izquierda a derecha\nConector de TV PAL (modulador de RF UHF)\nConector DIN 5 de Monitor RGB\nConector DIN 7 de Interfaz de casete a 300 baudios y 2400 baudios\nPuerto paralelo de impresora de 20 pines\nConector de BUS de 34 pines\nConector de alimentaci\u00f3n DC 9 Voltios 600 mA (negativo fuera, positivo centro)\nAmpliaciones\nPl\u00f3ter de 4 colores y 40 columnas\nUnidad de disquete Oric de 3 pulgadas\nJasmin (una controladora alternativa de floppy para 1/Atmos)\nCumana Disk Interface\nPort MIDI\nInterfaz RS-232C (de MCP): se distribuye con el m\u00f3dem Telemod y soft para Prestel (Videotex en Inglaterra)\nInterfaz serie a 300 baudios de Kenema Associates\nOric V23 m\u00f3dem (V22/V23)\nVarias interfaces de Joystick (por el puerto paralelo o el BUS)\nSintetizadores de voz\n==Historia==\nTras la compra por Edenspring y los 4 millones de libras esterlinas para seguir adelante, se lanza un nuevo equipo del que se eliminan todos los fallos de la ROM y se le dota de un mejor teclado y un aspecto m\u00e1s profesional. Kenure Plastics fabrica la nueva carcasa en Hampton Farm, Gran Breta\u00f1a, mientras que el teclado es fabricado por Stackpole en Estados Unidos. Se presenta en el Which Computer Show del 17 de enero de 1984, junto con un prototipo del OricDisk. M.C.P., presenta igualmente sus novedades\u00a0:\nSintetizador de voz / interfaz de joystick por 79,35 \u00a3\nInterfaz de joystick programable por 23,70 \u00a3\nConvertidor Anal\u00f3gico / Digital de 8 v\u00edas por 77 \u00a3\nReloj en tiempo real por 30 \u00a3\nInterfaz RS-232 por 38,50 \u00a3.\nSe desarrollan por fin las ampliaciones, como la unidad de disco (presentada oficialmente a la prensa el 4 de febrero de 1984)... pero la m\u00e1quina sigue siendo la misma (mientras tanto Sinclair ha presentado el Sinclair QL), y las 170 \u00a3 del precio de venta est\u00e1 ahora por encima del precio del Sinclair ZX Spectrum y de otras m\u00e1quinas. Es m\u00e1s, las primeras versiones de la nueva ROM presentan problemas de carga de casete. La ya end\u00e9mica falta de soft se agrava (los desarrolladores no ven mercado suficiente para esforzarse en conversiones, cuando otras m\u00e1quinas minoritarias con un 6502 como la familia Atari de 8 bits tiene un mercado mayor) y Oric UK tras la desastrosa campa\u00f1a de Navidad acaba en la quiebra. Esto deja a la divisi\u00f3n francesa (Oric se ha vendido aceptablemente all\u00ed) como \u00fanicos fabricantes (al ser dos compa\u00f1\u00edas diferentes, no se ven afectados). Deciden dejar de lado los proyectos de clones PC (con interfaz de casete) y centrarse en el nuevo equipo, que presentado como Stratos, acabar\u00e1 llam\u00e1ndose Oric Telestrat. \nEn ese momento el servicio de Videotex franc\u00e9s, llamado Minitel se ha convertido en una fiebre nacional (incluso en los tiempos del m\u00f3dem de 56 Kb y el boom del acceso a Internet era m\u00e1s popular), y los Oric utilizan muchas de sus definiciones. Se lanza un m\u00f3dem oficial V23 para los Atmos, y se planea el nuevo equipo para que adem\u00e1s de cliente pueda actuar como un peque\u00f1o servidor. Pero al orientarse a un mercado m\u00e1s profesional no va a reemplazar al Atmos. Los nuevos equipos fabricados en Francia, adem\u00e1s del teclado AZERTY incorporan de serie las resistencias necesarias en la interfaz RGB para poder conectarla directamente al Euroconector (debido a la complejidad de crear un modulador SECAM, se opta por usar el euroconector como sistema est\u00e1ndar de conexi\u00f3n al televisor de cualquier otro equipo, con la ventaja a\u00f1adida de una mejor imagen, y el imperativo legal de una ley del gobierno franc\u00e9s)\nIgual que el Oric 1 se ha distribuido por Europa, pero sin mucha suerte, eclipsado en un mercado ya consolidado que comienza a ver la nueva generaci\u00f3n de 16 bits. En Francia adem\u00e1s debe luchar contra el ordenador patrio por excelencia, las gamas TO y MO de Thomson, que se encuentran en todas las escuelas francesas.\n==Referencias==\n\u2191 Defence-Force tiene im\u00e1genes de las placas madre de los Oric/Pravetz\n==Fuente==\nLa mayor parte de este art\u00edculo procede de El Museo de los 8 Bits bajo licencia Creative Commons Atribuci\u00f3n 2.5\n==Enlaces externos==\nOric.org Principal portal de los usuarios de Oric (en ingl\u00e9s)\nThe Oric FAQ sobre los Microtan 65, Oric 1, Oric Atmos & Stratos IQ164/Telestrat; website de James Groom (en ingl\u00e9s)\nDefence-Force: Oric Forums \u2013 The main Oric discussion forum (en ingl\u00e9s)\nLe monde Oric con un libro en l\u00ednea sobre Oric (en franc\u00e9s)\nOric Webring (en ingl\u00e9s)", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/P%C3%ADxel", "title": "P\u00edxel", "summary": "Un p\u00edxel o pixel,[1]\u200b plural p\u00edxeles o pixeles ( neologismo del ingl\u00e9s pixel, derivado del acr\u00f3nimo del ingl\u00e9s picture element, 'elemento de la imagen') es, en inform\u00e1tica, la unidad m\u00ednima que forma una imagen digital. Esta imagen puede ser mostrada e interpretada por el hardware de un ordenador, por ejemplo, mediante un monitor o una impresora. \nUn p\u00edxel usualmente se visualiza como un punto o un cuadrado, pero conceptualmente no tiene una forma determinada. Se puede decir que se trata de una muestra abstracta o una unidad de medida de resoluci\u00f3n de pantalla. El p\u00edxel no tiene una medida concreta, en cada caso se establece por el fabricante del aparato que los usa, aunque acostumbra a ser del orden de micr\u00f3metros.\nLos p\u00edxeles son elementos independientes, pero el hecho que se perciban visualmente como un conjunto es debido a la limitaci\u00f3n de nuestra visi\u00f3n, que hace que se obtenga una sensaci\u00f3n de continuidad. A partir del concepto de p\u00edxel, se han derivado otros t\u00e9rminos como por ejemplo v\u00f3xel (elemento de volumen), t\u00e8xel (elemento de textura) y surfel (elemento de superficie), utilizados por otros procesamientos de la imagen.[2]\u200b[3]\u200b[4]\u200b[5]\u200b \nSe considera que Russell Kirsch fue su inventor cuando trabajaba en el Instituto Nacional de Est\u00e1ndares y Tecnolog\u00eda, y fue la base por el desarrollo de las im\u00e1genes digitales. La primera imagen escaneada es una foto de su hijo, del a\u00f1o 1957.[6]\u200b", "sections": [{"name": "Concepto", "text": "Ampliando lo suficiente una imagen  (zoom) en la pantalla de una computadora, pueden observarse los p\u00edxeles que la componen, basta con ver esta pantalla a trav\u00e9s de una gota de agua. Los p\u00edxeles son los puntos de color (siendo la escala de grises una gama de color monocrom\u00e1tica). Las im\u00e1genes se forman como una sucesi\u00f3n de p\u00edxeles. La sucesi\u00f3n marca la coherencia de la informaci\u00f3n presentada, siendo su conjunto una matriz coherente de informaci\u00f3n para el uso digital. El \u00e1rea donde se proyectan estas matrices suele ser rectangular. La representaci\u00f3n del p\u00edxel en pantalla, al punto de ser accesible a la vista por unidad, forma un \u00e1rea homog\u00e9nea en cuanto a la variaci\u00f3n del color y densidad por pulgada, siendo esta variaci\u00f3n nula, y definiendo cada punto sobre la base de la densidad, en lo referente al \u00e1rea.\nEn las im\u00e1genes de mapa de bits, o en los dispositivos gr\u00e1ficos, cada p\u00edxel se codifica mediante un conjunto de bits de longitud determinada (la profundidad de color); por ejemplo, puede codificarse un p\u00edxel con un byte (8 bits), de manera que cada p\u00edxel admite hasta 256 variaciones de color (28 posibilidades binarias), de 0 a 255. En las im\u00e1genes llamadas de color verdadero, normalmente se usan tres bytes (24 bits) para definir el color de un p\u00edxel; es decir, en total se pueden representar unos 224 colores, esto es 16.777.216 variaciones de color. Una imagen en la que se utilicen 32 bits para representar un p\u00edxel tiene la misma cantidad de colores que la de 24 bits, ya que los otros 8 bits son usados para efectos de transparencia.\nPara poder visualizar, almacenar y procesar la informaci\u00f3n num\u00e9rica representada en cada p\u00edxel, se debe conocer, adem\u00e1s de la profundidad y brillo del color, el modelo de color que se utiliza. Por ejemplo, el modelo de color RGB (Red-Green-Blue) permite crear un color compuesto por los tres colores primarios seg\u00fan el sistema de mezcla aditiva. De esta forma, seg\u00fan la cantidad de cada uno de ellos que se use en cada p\u00edxel ser\u00e1 el resultado del color final del mismo. Por ejemplo, el color magenta se logra mezclando el rojo y el azul, sin componente verde (este byte se pone en 0). Las distintas tonalidades del mismo color se logran variando la proporci\u00f3n en que intervienen ambas componentes (se altera el valor de esos dos bytes de color del p\u00edxel). En el modelo RGB lo m\u00e1s frecuente es usar 8 bits al representar la proporci\u00f3n de cada una de las tres componentes de color primarias. As\u00ed, cuando una de las componentes vale 0, significa que ella no interviene en la mezcla y cuando vale 255 (28 \u2013 1) significa que interviene dando el m\u00e1ximo de ese tono, valores intermedios proveen la intensidad correspondiente.\nLa mayor parte de os dispositivos que se usan con una computadora (monitor, esc\u00e1ner, etc.) usan el  modelo RGB (modelo de reflexi\u00f3n o aditivo), excepto los que aportan tintes, como las impresoras, que suelen usar el  modelo CMYK (modelo sustractivo).", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/PAL", "title": "PAL", "summary": "PAL o PAL/SECAM\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0NTSC\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0SECAM\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0Sin Informaci\u00f3n\nPAL es la sigla de Phase Alternating Line (en espa\u00f1ol \u2018l\u00ednea de fase alternada\u2019). Es el nombre con el que se designa al sistema de codificaci\u00f3n utilizado en la transmisi\u00f3n de se\u00f1ales de televisi\u00f3n anal\u00f3gica en color en la mayor parte del mundo. Se utiliza en la mayor\u00eda de los pa\u00edses africanos, asi\u00e1ticos y europeos, adem\u00e1s de Australia y algunos pa\u00edses Am\u00e9rica del Sur, como Argentina, Brasil, Paraguay y Uruguay.\nOtros sistemas en uso son el NTSC, utilizado en casi toda Am\u00e9rica, Jap\u00f3n y el Sureste Asi\u00e1tico, y el SECAM, utilizado en Francia, en algunos pa\u00edses del Este de Europa y \u00c1frica. El sistema PAL deriva del NTSC, incorporando algunas mejoras t\u00e9cnicas.", "sections": [{"name": "Detalles t\u00e9cnicos", "text": "El sistema PAL surgi\u00f3 en el a\u00f1o 1963, de manos del Dr. Walter Bruch en los laboratorios de Telefunken en su intento por mejorar la calidad y reducir los defectos en los tonos de color que presentaba el sistema NTSC. No obstante, los conceptos fundamentales de la transmisi\u00f3n de se\u00f1ales han sido adoptados del sistema NTSC.\nAl igual que NTSC, es un sistema entrelazado. Primero se exploran las l\u00edneas impares y luego las pares. En PAL se exhiben 50 \"medios fotogramas\" por segundo. Primero se ven las l\u00edneas impares del fotograma 1, luego las l\u00edneas pares del fotograma 2; las impares del 3; las pares del 4, y as\u00ed sucesivamente. Al conjunto de dos \"medios fotogramas\" (o \"campos\") se lo denomina \"cuadro\". Por tanto, en PAL tenemos 25 cuadros por segundo, que muestran 50 \"medios fotogramas\" entrelazados. En escenas con nulo o poco movimiento, el entrelazado no es perceptible; pero en paneos bruscos las im\u00e1genes de los campos de un mismo cuadro se \"alejan\", produciendo un \"efecto peine\". Este efecto tambi\u00e9n existe en NTSC y SECAM, por ser sistemas entrelazados. En la adaptaci\u00f3n de cine para TV (\"telecine\"), los 24 cuadros por segundo del filme son acelerados a 25 cuadros por segundo. Esto significa que una pel\u00edcula de 100 minutos, convertida a PAL dura 96 minutos, y ambos campos de un cuadro corresponden al mismo fotograma; dando la sensaci\u00f3n de ser video progresivo (no hay efecto peine). En NTSC, en cambio, el proceso de telecine no se puede realizar como en PAL, ya que una pel\u00edcula de 100 minutos pasar\u00eda a durar 80 (demasiada aceleraci\u00f3n). En NTSC se utiliza la t\u00e9cnica \"3:2 pulldown\", que consiste en repetir dos de cada tres campos y eliminar uno cada cierto intervalo de tiempo, a fin de que cuatro fotogramas se conviertan en cinco; pasando de 24 cuadros por segundo a 29,97. Esto produce un entrelazado muy notorio y movimientos no fluidos; haciendo que NTSC sea muy inferior a PAL en cuanto a la transmisi\u00f3n de cine por TV. Adem\u00e1s, PAL tiene una definici\u00f3n vertical 20% superior. \nEl nombre '''phase alternating line''' hace referencia al modo en que la informaci\u00f3n de crominancia (color) de la se\u00f1al de v\u00eddeo es transmitida, siendo invertida en fase en cada l\u00ednea, permitiendo la correcci\u00f3n autom\u00e1tica de los posibles errores en fase al cancelarse entre s\u00ed. En la transmisi\u00f3n de datos por radiofrecuencia, los errores de fase son comunes y se deben a retardos de la se\u00f1al en su llegada o procesado. Los errores de fase en la transmisi\u00f3n de v\u00eddeo anal\u00f3gico provocan un error en el tono del color, afectando negativamente a la calidad de la imagen.\nAprovechando que habitualmente el contenido de color de una l\u00ednea y la siguiente es similar, en el receptor se compensan autom\u00e1ticamente los errores de tono de color tomando para la muestra en pantalla el valor medio de una l\u00ednea y la siguiente, dado que el posible error de fase existente entre ambas ser\u00e1 contrario. De esta forma, en lugar de apreciarse dicho error como un corrimiento del tono, como ocurrir\u00eda en NTSC, se aprecia como un ligero defecto de saturaci\u00f3n de color, que es mucho menos perceptible al ojo humano. Esta es la gran ventaja del sistema PAL frente al sistema NTSC.\nLas l\u00edneas en las que la fase est\u00e1 invertida con respecto a c\u00f3mo se transmitir\u00edan en NTSC se llaman a menudo l\u00edneas PAL, y las que coincidir\u00edan se denominan l\u00edneas NTSC.\nEl funcionamiento del sistema PAL implica que es constructivamente m\u00e1s complicado de realizar que el sistema NTSC. Esto se debe a que, si bien los primeros receptores PAL aprovechaban las imperfecciones del ojo humano para cancelar los errores de fase, sin la correcci\u00f3n electr\u00f3nica explicada anteriormente (toma del valor medio), esto daba lugar a un efecto muy visible de peine si el error exced\u00eda los 5\u00ba. La soluci\u00f3n fue introducir una l\u00ednea de retardo en el procesado de la se\u00f1al de luminancia de aproximadamente 64\u00b5s que sirve para almacenar la informaci\u00f3n de crominancia de cada l\u00ednea recibida. La media de crominancia de una l\u00ednea y la siguiente es lo que se muestra por pantalla. Los dispositivos que eran capaces de producir este retardo eran relativamente caros en la \u00e9poca en la que se introdujo el sistema PAL, pero en la actualidad se fabrican receptores a muy bajo coste. \nEsta soluci\u00f3n reduce la resoluci\u00f3n vertical de color en comparaci\u00f3n con NTSC, pero como la retina humana es mucho menos sensible a la informaci\u00f3n de color que a la de luminancia o brillo, este efecto no es muy visible. Los televisores NTSC incorporan un corrector de matiz de color (en ingl\u00e9s, tint control o HUE) para realizar esta correcci\u00f3n manualmente.\nEl sistema PAL es m\u00e1s consistente que el formato NTSC. Este \u00faltimo puede ser t\u00e9cnicamente superior en aquellos casos en los que la se\u00f1al es transmitida sin variaciones de fase (por tanto, sin los defectos de tono de color anteriormente descritos). Pero para eso deber\u00edan darse unas condiciones de transmisi\u00f3n ideales (sin obst\u00e1culos como montes, estructuras met\u00e1licas...) entre el emisor y el receptor. En cualquier caso en el que haya rebotes de se\u00f1al, el sistema PAL se ha demostrado netamente superior al NTSC (del que, en realidad, es una mejora t\u00e9cnica). Esa fue una raz\u00f3n por la cual la mayor\u00eda de los pa\u00edses europeos eligieron el sistema PAL, ya que la orograf\u00eda europea es mucho m\u00e1s compleja que la norteamericana (toda la mitad este es pr\u00e1cticamente llana). Otro motivo es que en los EE.\u00a0UU. son habituales las emisiones de car\u00e1cter local y en Europa lo son las estaciones nacionales, cuyas emisoras suelen tener un \u00e1rea de cobertura m\u00e1s extensa. En el \u00fanico aspecto en el que el NTSC es superior al PAL es en evitar la sensaci\u00f3n de parpadeo que se puede apreciar en la zona de visi\u00f3n perif\u00e9rica cuando se mira la TV en una pantalla grande (m\u00e1s de 21 pulgadas), porque la velocidad de refresco es superior (60 Hz en NTSC frente a 50 Hz en PAL). De todas formas este es un argumento relativamente nuevo ya que en los a\u00f1os 50 el tama\u00f1o medio de la pantalla de un receptor de televisi\u00f3n era de unas 15 pulgadas, siendo adem\u00e1s que esta frecuencia de refresco de imagen se adopt\u00f3 en su origen condicionada por la frecuencia de la corriente alterna en los pa\u00edses europeos, que es 50 Hz frente a los 60 Hz de los EE.\u00a0UU.\nDe hecho, el utilizar la frecuencia de 50 Hz permite la emisi\u00f3n o videograbaci\u00f3n de pel\u00edculas cinematogr\u00e1ficas rodadas a 24 fps de forma m\u00e1s sencilla por los aparatos de telecine, acelerando la cadencia de paso de las mismas hasta 25 fps (un 4\u00a0%), haciendo coincidir cada fotograma filmado con dos campos de la exploraci\u00f3n de TV. Por el contrario, en los sistemas de televisi\u00f3n que emplean 60 Hz como frecuencia de campo, acelerar el movimiento de la pel\u00edcula hasta 30 fps ser\u00eda excesivo, por lo que, manteniendo la cadencia a 24 im\u00e1genes/segundo, han de realizar un sobremuestreo a 3 campos cada dos fotogramas explorados (3-2-3-2-3...), con lo que la continuidad del movimiento queda afectada, ya que un sujeto m\u00f3vil aparecer\u00e1 como andando \"a tirones\".\nAdem\u00e1s, una mayor frecuencia de campo, trae consigo una reducci\u00f3n del n\u00famero de l\u00edneas de exploraci\u00f3n empleadas por el sistema de televisi\u00f3n, a igualdad de ancho de banda del canal de v\u00eddeo, por lo que la resoluci\u00f3n vertical se ver\u00e1 mermada en la misma proporci\u00f3n.\nEl sistema NTSC utiliza 525 l\u00edneas, de las cuales s\u00f3lo son visibles 486, ya que son las que se utilizan realmente para la formaci\u00f3n de imagen en la pantalla. Por el contrario, el PAL emplea 625, de las cuales son efectivas 576, con el consiguiente aumento de resoluci\u00f3n.\nEn ambos sistemas, las l\u00edneas no empleadas para la formaci\u00f3n de imagen sirven para configurar el intervalo de borrado (zona negra que encuadra la imagen efectiva) anterior y posterior a los pulsos de sincronismo vertical, as\u00ed como para transmitir el sonido.\n==Resumen del sistema de televisi\u00f3n PAL B/G==\nRelaci\u00f3n de aspecto: 4:3\nN\u00famero de l\u00edneas: 625\nL\u00edneas activas (resoluci\u00f3n vertical efectiva): 576\nRelaci\u00f3n de aspecto de pixel (PAR): 59:54\nResoluci\u00f3n final (SAR): 720x576\nColumnas activas: Depende del ancho de banda de la se\u00f1al\nBorrado vertical: 25 H + 12 microsegundos\nFrecuencia de cuadro: 25 Hz (40 ms)\nFrecuencia de campo: 50 Hz (20 ms, de los cuales 18,4 ms activos)\nFrecuencia horizontal o de l\u00edneas: 15625 Hz\nFrecuencia de pulsos igualaci\u00f3n: 31250 Hz\nFrecuencia de la subportadora de crominancia: 4,4336 MHz (Modulada en amplitud y fase)\nFrecuencia de la se\u00f1al P (PAL): 7,8 kHz (1/2 de la frecuencia de l\u00edneas)\nPeriodo de l\u00ednea (H): 64 \u00b5s\nPeriodo activo de l\u00ednea: 52 \u00b5s\nDuraci\u00f3n del p\u00f3rtico anterior: 1,5 +/- 0,3 \u00b5s\nDuraci\u00f3n del p\u00f3rtico posterior: 5,8 +/- 0,2 \u00b5s\nDuraci\u00f3n del sincronismo horizontal: 4,7 +/- 0,2 \u00b5s\nDuraci\u00f3n del borrado horizontal: 12 +/- 0,3 \u00b5s\nDuraci\u00f3n del burst: 2,25 +/- 0,2 \u00b5s = 10 +/- 1 ciclos\nDuraci\u00f3n breezeaway: 0,9 \u00b5s (Respecto al flanco posterior)\nDuraci\u00f3n del pulso vertical 27,3 \u00b5s (hay 5 pulsos)\nDuraci\u00f3n del sincronismo vertical: 160 \u00b5s (Los cinco pulsos)\nDuraci\u00f3n del pulso igualador: 2,35 \u00b5s (hay 5 Pulsos)\nDuraci\u00f3n del p\u00f3rtico anterior vertical: 160 \u00b5s (contiene 5 pulsos pre-EQ)\nDuraci\u00f3n p\u00f3rtico posterior vertical: 1,280 \u00b5s (5 pulsos + 17,5 H)\nDuraci\u00f3n del pulso de borrado vertical: 1,612 \u00b5s\nComienzo del burst respecto a 0H: 5,6 +/- 0 1 \u00b5s\nLas medidas est\u00e1n hechas al 50\u00a0% de amplitud de los pulsos (Ref tiempos)\nTiempo de subida y bajada de los pulsos (Del 10 al 90\u00a0%): 0,2 +/- 0,1 \u00b5s\nTiempo de subida y bajada del v\u00eddeo activo (del 10 al 90\u00a0%): 0,3 +/-0,2 \u00b5s\nIluminante D (X=0,313 / Y=0,329)\nValor de gamma: 2,8 (precorrecci\u00f3n)", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Pantalla", "title": "Pantalla", "summary": "Pantalla puede referirse a:", "sections": [{"name": "Imagen", "text": "Pantalla de ordenador o monitor de computadora; dispositivo de salida que representa visualmente la informaci\u00f3n.\nPantalla plana, utilizada en ordenadores y televisores.\nPantalla ancha, formato propio de salas de proyecci\u00f3n cinematogr\u00e1fica.\nPantalla t\u00e1ctil, pantalla que permite la entrada de datos mediante contacto t\u00e1ctil sobre su superficie.\nPantalla automultiesc\u00f3pica, pr\u00f3ximo a las pantallas 3D.\nPantalla 3D, pantalla que reproduce la visi\u00f3n estereosc\u00f3pica.\nPantalla transparente de realidad aumentada, mezcla sensaci\u00f3n de volumen (\u00ab3D\u00bb) con objetos reales.\nPor tecnolog\u00eda de visualizaci\u00f3n\nMonitor monocromo o pantalla de f\u00f3sforo; uno de los primeros tipos de pantalla de ordenador.\nPantalla moduladora interferom\u00e9trica, utilizada, por ejemplo, en tel\u00e9fonos m\u00f3viles.\nPantalla de plasma, dispositivo generador de im\u00e1genes basado en la descarga de plasma.\nPantalla de cristal l\u00edquido o LCD (del ingl\u00e9s Liquid Crystal Display); pantalla delgada y plana formada por un n\u00famero de p\u00edxeles colocados delante de una fuente de luz.\nPantalla LED, pantalla electr\u00f3nica con tecnolog\u00eda de ledes.\nPantalla de proyecci\u00f3n, superficie utilizada para proyectar im\u00e1genes.\nPantalla inflable, tipo de pantalla de proyecci\u00f3n.\nPantalla azul de la muerte, pantalla de error en varios sistemas operativos de Microsoft.\nPantalla roja de la muerte, pantalla de error en varios sistemas operativos de Microsoft.\nPantalla de enfoque, material trasl\u00facido plano de una c\u00e1mara que permite al usuario previsualizar la imagen enmarcada en un visor\nProtector de pantalla, programa de ordenador dise\u00f1ado para conservar la calidad del monitor del PC.\n==Sonido==\nPantalla ac\u00fastica, altavoz de tipo panel.\nPantalla infinita, sistema de colocaci\u00f3n para altavoz din\u00e1mico muy poco utilizado.\n==Ingenier\u00eda civil==\nPantalla, tipo de estructura de contenci\u00f3n de tierras.\nPantalla de paneles prefabricados de hormig\u00f3n, subtipo de la anterior.\nPantalla de pilotes, subtipo de la primera.\n==Otros art\u00edculos en Wikipedia==\nPantalla abierta, desaparecido programa de televisi\u00f3n chileno emitido por Canal 13.\nPantalla del director de juego, desplegable de cartulina utilizado en los juegos de rol.\n==Enlaces externos==\nEl Diccionario de la Real Academia Espa\u00f1ola tiene una definici\u00f3n para pantalla.", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Pin_(electr%C3%B3nica)", "title": "Pin (electr\u00f3nica)", "summary": "En electr\u00f3nica, se denomina pin, palabra inglesa que significa \u00abclavija\u00bb,[1]\u200b a la terminal o patilla de cada uno de los contactos met\u00e1licos de un conector o de un componente fabricado de un material conductor de la electricidad. Estos se utilizan para conectar componentes sin necesidad de soldar algo, de esta manera se logra transferir electricidad e informaci\u00f3n.\nPara determinar la misi\u00f3n de cada uno de los pines de un dispositivo, se deber\u00e1n consultar sus respectivas hojas de datos o datasheet.", "sections": [{"name": "Referencias", "text": "\u2191 \u00abPocket Oxford Spanish Dictionary\u00bb.\u00a0\n==V\u00e9ase tambi\u00e9n==\nPinout\n==Enlaces externos==\nBase de datos de pines P\u00e1gina con informaci\u00f3n acerca de los pines m\u00e1s utilizados.\nInformaci\u00f3n sobre conectores y pines P\u00e1gina con una presentaci\u00f3n de los pines y conectores m\u00e1s utilizados.\nBase de datos de pines Pines en espa\u00f1ol\nTodos los pines (all pinouts) Web de contenido libre basada en una recopilaci\u00f3n de todos los pines que conocemos.", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Placa_madre", "title": "Placa base", "summary": "Busca fuentes: \u00abPlaca base\u00bb \u2013 noticias\u00a0\u00b7 libros\u00a0\u00b7 acad\u00e9mico\u00a0\u00b7 im\u00e1genes\nAsRockASUSBiostarGigabyte TechnologyIntel CorporationLenovoMSI\nXTAT, Baby-AT, ATX, microATX, FlexATX, MiniATXITX, Mini-ITX, Nano-ITX, Pico-ITXBTX, Micro BTX, Pico BTX, Regular BTXDTX, Mini DTX, Full DTX\nLa placa base, tambi\u00e9n conocida como tarjeta madre, placa madre o placa principal (motherboard o mainboard en ingl\u00e9s), es una tarjeta de circuito impreso a la que se conectan los componentes que constituyen la computadora. En muchos lugares de habla hispana se usa la palabra inglesa con el art\u00edculo en femenino.[1]\u200b[2]\u200b\nEs una parte fundamental para montar cualquier computadora personal de  escritorio o port\u00e1til o alg\u00fan dispositivo. Tiene instalados una serie de circuitos integrados, entre los que se encuentra el circuito integrado auxiliar (chipset), que sirve como centro de conexi\u00f3n entre el microprocesador (CPU), la memoria de acceso aleatorio (RAM), las ranuras de expansi\u00f3n y otros dispositivos.\nEst\u00e1 instalada dentro de una carcasa o gabinete que por lo general est\u00e1 hecha de chapa y tiene un panel para conectar dispositivos externos y muchos conectores internos y z\u00f3calos para instalar componentes internos.\nLa placa base, adem\u00e1s incluye un firmware llamado BIOS, que le permite realizar las funcionalidades b\u00e1sicas, como pruebas de los dispositivos, v\u00eddeo y manejo del teclado, reconocimiento de dispositivos y carga del sistema operativo.", "sections": [{"name": "Componentes de la placa base", "text": "Una placa base t\u00edpica admite los siguientes componentes:\nConectores de alimentaci\u00f3n de energ\u00eda el\u00e9ctrica.\nZ\u00f3calo de CPU (monoprocesador) o z\u00f3calos de CPU (multiprocesador).\nRanuras de RAM.\nChipset.", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Puerto_paralelo", "title": "Puerto paralelo", "summary": "Un puerto paralelo es una interfaz entre un computador y un perif\u00e9rico, cuya principal caracter\u00edstica es que los bits de datos viajan juntos, enviando un paquete de byte a la vez. Es decir, se implementa un cable o una v\u00eda f\u00edsica para cada bit de datos formando un bus. Mediante el puerto paralelo podemos controlar tambi\u00e9n perif\u00e9ricos como focos, motores entre otros dispositivos.\nEl cable paralelo es el conector f\u00edsico entre el puerto paralelo y el dispositivo perif\u00e9rico. En un puerto paralelo habr\u00e1 una serie de bits de control en v\u00edas aparte que ir\u00e1n en ambos sentidos por caminos distintos.\nEn contraposici\u00f3n al puerto paralelo est\u00e1 el puerto serie, que env\u00eda los datos bit a bit por el mismo hilo.", "sections": [{"name": "Puerto paralelo Centronics", "text": "El puerto paralelo de las computadoras, de acuerdo a la norma Centronics, est\u00e1 compuesto por un bus de comunicaci\u00f3n bidireccional de 8 bits de datos, adem\u00e1s de un conjunto de l\u00edneas de protocolo. Las l\u00edneas de comunicaci\u00f3n cuentan con un retenedor que mantiene el \u00faltimo valor que les fue escrito hasta que se escribe un nuevo dato, las caracter\u00edsticas el\u00e9ctricas son:\nTensi\u00f3n de nivel alto: 3,3 o 5 V.\nTensi\u00f3n de nivel bajo: 0 V.\nIntensidad de salida m\u00e1xima: 2,6 mA.\nIntensidad de entrada m\u00e1xima: 24 mA.\nLos sistemas operativos basados en DOS y compatibles gestionan las interfaces de puerto paralelo con los nombres LPT1, LPT2 y as\u00ed sucesivamente (LPT significa Line Print Terminal), mientras que los de tipo Unix los nombran como /dev/lp0, /dev/lp1 o /dev/parport0, /dev/parport1, y dem\u00e1s. Las direcciones base de los dos primeros puertos son:\nLPT1 = 0x378.\nLPT2 = 0x278\nPara puertos de m\u00e1s de [1] han recomendado a la direcci\u00f3n:\nLa estructura consta de tres registros: de control, de estado y de datos.\nEl registro de control es un bidireccional de 4 bits, con un bit de configuraci\u00f3n que no tiene conexi\u00f3n al exterior, su direcci\u00f3n en el LPT1 es 0x37A.\nEl registro de estado, se trata de un registro de entrada de informaci\u00f3n de 5 bits, su direcci\u00f3n en el LPT1 es 0x379.\nEl registro de datos, se compone de 8 bits, es bidireccional. Su direcci\u00f3n en el LPT1 es 0x378.", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/QWERTY", "title": "Teclado QWERTY", "summary": "Busca fuentes: \u00abTeclado QWERTY\u00bb \u2013 noticias\u00a0\u00b7 libros\u00a0\u00b7 acad\u00e9mico\u00a0\u00b7 im\u00e1genes\nEl teclado QWERTY es la distribuci\u00f3n de teclado m\u00e1s com\u00fan. Fue dise\u00f1ado y patentado por Christopher Sholes en 1868 y vendido a Remington en 1873. Su nombre proviene de las primeras seis letras de su fila superior de teclas.\nLa distribuci\u00f3n QWERTY se dise\u00f1\u00f3 con el prop\u00f3sito de lograr que las personas escribieran m\u00e1s r\u00e1pido distribuyendo las letras de tal forma que se pudieran usar las dos manos para escribir la mayor\u00eda de las palabras. Otro de los objetivos principales era separar las letras m\u00e1s usadas de la zona central del teclado, para evitar que se atascaran las m\u00e1quinas de escribir de primera generaci\u00f3n, y aunque hoy en d\u00eda no es necesario, se sigue utilizando mayoritariamente esta distribuci\u00f3n. Adem\u00e1s de m\u00e1quinas de escribir y ordenadores, el QWERTY actualmente se utiliza en tel\u00e9fonos m\u00f3viles, televisores inteligentes, cajeros autom\u00e1ticos y, en general, cualquier interfaz de texto. \nEn este teclado, seg\u00fan la t\u00e9cnica de mecanograf\u00eda m\u00e1s difundida, en posici\u00f3n de reposo, cuatro dedos de cada mano se colocan sobre la fila central de teclas. Para poder encontrar esta posici\u00f3n sin tener que mirar el teclado, las teclas correspondientes a los dedos \u00edndice de cada mano (F y J) suelen tener alg\u00fan rasgo distintivo al tacto.\nEsta disposici\u00f3n de teclado se llev\u00f3 a las computadoras para desplazar m\u00e1s f\u00e1cilmente a las m\u00e1quinas de escribir en las oficinas. De esta forma, las personas encargadas de 'mecanografiar' documentos segu\u00edan sabiendo manejar los nuevos teclados inform\u00e1ticos.\nEl teclado QWERTY tiene versiones para diferentes lenguas. Hay pa\u00edses, como Alemania, que intercambian la tecla \u00abY\u00bb por la tecla \u00abZ\u00bb, con lo que se convierte en teclado QWERTZ. En Francia y B\u00e9lgica hay m\u00e1s cambios y las primeras seis teclas alfab\u00e9ticas tienen la secuencia AZERTY. En la disposici\u00f3n espa\u00f1ola e hispanoamericana se incluye la letra \u00ab\u00d1\u00bb justo a la derecha de la \u00abL\u00bb, en la portuguesa y en la espa\u00f1ola (para la lengua catalana) se incluye la \u00ab\u00c7\u00bb a la izquierda del enter. En Jap\u00f3n, usa caracteres kana, impresos a un lado de los caracteres latinos y n\u00fameros, pero algunos caracteres especiales fueron movidos respecto al teclado ingl\u00e9s.", "sections": [{"name": "Teclado QWERTY", "text": "Teclado IBM PC/Compatible IBM PC/Microsoft Windows (distribuci\u00f3n latinoamericana).\n\u2190\n\u21b9\n\u21ea\n\u21b2\n\u21e7\n\u229e\n\u2263\n\u2191\n\u2193\n\u2192\n==V\u00e9ase tambi\u00e9n==\nAZERTY\nQWERTZ\nTeclado HCESAR\nTeclado Dvorak\n==Enlaces externos==\nThe Dvorak Zine Historia detallada de los teclados QWERTY y Dvorak en forma de historieta (en ingl\u00e9s)\nComparador de teclados Te permite introducir un texto y calcular la velocidad que tardar\u00edas seg\u00fan el teclado\nTeclado QWERTY que es el teclado QWERTY y por qu\u00e9 se llama as\u00ed\nQWERTY Historia detallada.\nPor qu\u00e9 escribimos como lo hacemos  Diario El Confidencial de Espa\u00f1a\nDiferencias entre los teclados espa\u00f1ol y latinoamericano Diferencias en la distribuci\u00f3n de teclas entre el teclado espa\u00f1ol y el latinoamericano", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/ROM", "title": "Memoria de solo lectura", "summary": "Busca fuentes: \u00abMemoria de solo lectura\u00bb \u2013 noticias\u00a0\u00b7 libros\u00a0\u00b7 acad\u00e9mico\u00a0\u00b7 im\u00e1genes\nLa memoria de solo lectura, conocida tambi\u00e9n como ROM (acr\u00f3nimo en ingl\u00e9s de Read Only Memory), es un medio de almacenamiento utilizado en ordenadores y dispositivos electr\u00f3nicos, que permite solo la lectura de la informaci\u00f3n y no su escritura,[1]\u200b independientemente de la presencia o no de una fuente de energ\u00eda. \nLos datos almacenados en la ROM no se pueden modificar, o al menos no de manera r\u00e1pida o f\u00e1cil. Se utiliza principalmente para contener el firmware[2]\u200b (programa que est\u00e1 estrechamente ligado a hardware espec\u00edfico, y es poco probable que requiera actualizaciones frecuentes) u otro contenido vital para el funcionamiento del dispositivo, como los programas que ponen en marcha el ordenador y realizan los diagn\u00f3sticos.\nEn su sentido m\u00e1s estricto, se refiere solo a la ROM de m\u00e1scara -en ingl\u00e9s, mask ROM o MROM- (el m\u00e1s antiguo tipo de ROM de estado s\u00f3lido), que se fabrica con los datos almacenados de forma permanente, y por lo tanto, su contenido no puede ser modificado de ninguna forma. Sin embargo, las ROM m\u00e1s modernas, como EPROM y Flash EEPROM, efectivamente se pueden borrar y volver a programar varias veces, aun siendo descritos como \"memoria de solo lectura\" (ROM). La raz\u00f3n de que se las contin\u00fae llamando as\u00ed es que el proceso de reprogramaci\u00f3n en general es poco frecuente, relativamente lento y, a menudo, no se permite la escritura en lugares aleatorios de la memoria. A pesar de la simplicidad de la ROM, los dispositivos reprogramables son m\u00e1s flexibles y econ\u00f3micos, por lo cual las antiguas ROM con m\u00e1scara no se suelen encontrar en hardware producido a partir de 2007.", "sections": [{"name": "Historia", "text": "El tipo m\u00e1s simple de ROM en estado s\u00f3lido es de la misma antig\u00fcedad que la propia tecnolog\u00eda semiconductora. Las puertas l\u00f3gicas combinacionales pueden usarse en conjunto para indexar una direcci\u00f3n de memoria de n bits en valores de m bits de tama\u00f1o (una tabla de consultas). Con la invenci\u00f3n de los circuitos integrados se desarroll\u00f3 la ROM de m\u00e1scara. La ROM con m\u00e1scara consist\u00eda en una cuadr\u00edcula de l\u00edneas formadas por una palabra y l\u00edneas formadas por un bit seleccionadas respectivamente a partir de cambios en el transistor. De esta manera pod\u00edan representar una tabla de consultas arbitraria y un retardo de propagaci\u00f3n deductible.\nEn las ROM con m\u00e1scara los datos est\u00e1n f\u00edsicamente codificados en el mismo circuito, as\u00ed que solo se pueden programar durante la fabricaci\u00f3n. Esto acarrea serias desventajas:\nSolo es econ\u00f3mico comprarlas en grandes cantidades, ya que el usuario contrata fundiciones para producirlas seg\u00fan sus necesidades.\nEl tiempo transcurrido entre completar el dise\u00f1o de la m\u00e1scara y recibir el resultado final es muy largo.\nNo son pr\u00e1cticas para I+D por el hecho de que los desarrolladores necesitan cambiar el contenido de la memoria mientras refinan un dise\u00f1o.\nSi un producto tiene un error en la m\u00e1scara, la \u00fanica manera de arreglarlo es reemplazando f\u00edsicamente la ROM por otra.\nLos desarrollos posteriores tomaron en cuenta estas deficiencias, as\u00ed pues se cre\u00f3 la memoria de solo lectura programable (PROM). Inventada en 1956, permit\u00eda a los usuarios modificarla solo una vez, alterando f\u00edsicamente su estructura con la aplicaci\u00f3n de pulsos de alto voltaje. Esto elimin\u00f3 los problemas 1 y 2 antes mencionados, ya que una compa\u00f1\u00eda pod\u00eda pedir un gran lote de PROMs vac\u00edas y programarlas con el contenido necesario elegido por los dise\u00f1adores. En 1971 se desarroll\u00f3 la memoria de solo lectura programable y borrable (EPROM) que permit\u00eda reiniciar su contenido exponiendo el dispositivo a fuertes rayos ultravioleta. De esta manera erradicaba el punto 3 de la anterior lista. M\u00e1s tarde, en 1983, se invent\u00f3 la EEPROM,[3]\u200b resolviendo el conflicto n\u00famero 4 de la lista ya que se pod\u00eda reprogramar el contenido mientras proveyese un mecanismo para recibir contenido externo (por ejemplo, a trav\u00e9s de un cable serial). En medio de la d\u00e9cada de 1980 Toshiba invent\u00f3 la memoria flash, una forma de EEPROM que permit\u00eda eliminar y reprogramar contenido en una misma operaci\u00f3n mediante pulsos el\u00e9ctricos miles de veces sin sufrir ning\u00fan da\u00f1o.\nTodas estas tecnolog\u00edas mejoraron la versatilidad y flexibilidad de la ROM, pero lo hicieron a expensas de un alto incremento del costo por chip. Por eso las ROM de m\u00e1scara se mantuvieron como la soluci\u00f3n econ\u00f3mica durante bastante tiempo. Esto fue as\u00ed aproximadamente hasta el a\u00f1o 2000, cuando el precio de las memorias reprogramables hubo descendido lo suficiente como para comenzar a desplazar a las ROM no reprogramables del mercado.\nEl producto m\u00e1s reciente es la memoria NAND, otra vez desarrollada por Toshiba.[4]\u200b Los dise\u00f1adores rompieron expl\u00edcitamente con las pr\u00e1cticas del pasado, afirmando que enfocaba \"ser un reemplazo de los discos duros\", m\u00e1s que tener el tradicional uso de la ROM como una forma de almacenamiento primario no vol\u00e1til. En 2007, NAND ha avanzado bastante en su meta, ofreciendo un rendimiento comparable al de los discos duros, una mejor tolerancia a los shocks f\u00edsicos, una miniaturizaci\u00f3n extrema (como por ejemplo memorias USB y tarjetas de memoria MicroSD), y un consumo de potencia mucho m\u00e1s bajo.", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Rockwell_Semiconductor", "title": "Conexant", "summary": "Conexant Systems Inc. (NASDAQ: CNXT) fue una empresa estadounidense de semiconductores, que anteriormente era conocida como Rockwell Semiconductor al ser la divisi\u00f3n de semiconductores de Rockwell International.", "sections": [{"name": "Historia", "text": "En 1971 Rockwell International crea su Microelectronics Division (Divisi\u00f3n de Microelectr\u00f3nica) para entrar en el negocio de los microprocesadores y la microelectr\u00f3nica en general. En 1977 pasa a llamarse Electronic Devices Division y con su R6502 se convierte en el mayor fabricante de microprocesadores MOS 6502. Mucha gente por entonces atribuye equivocadamente a Rockwell la autor\u00eda del 6502\nEn 1982 vuelve a cambiar de nombre a Semiconductor Products Division. 1990 trae un nuevo cambio de nombre (Digital Communications Division) y el traslado de sus oficinas centrales a Newport Beach, California. En 1995 pasa a denominarse Rockwell Semiconductor Systems y se centra en los sistemas multimedia y de comunicaciones inal\u00e1mbricas.\nEn 1996 su casa matriz Rockwell International vende sus negocios militares y aeroespaciales, mientras que Rockwell Semiconductor adquiere en septiembre la Brooktree Corporation (famosa por sus chipsets para tarjeta sintonizadora de televisi\u00f3n como los Bt848 y Bt878). En mayo de 1997 adquiere el negocio de chipsets de banda ancha Hi-Media de ComStream corporation.\nEn 1998 se anuncia que Rockwell Semiconductor va a pasar a ser una compa\u00f1\u00eda independiente\u00a0: Conexant Systems, Inc que integrar\u00e1 el negocio nativo de Rockwell Semiconductor (fabrica chips para m\u00f3dem, fax m\u00f3dem, DSL, GSM y CDMA) y las dos \u00faltimas adquisiciones. Ser\u00e1 la \u00faltima separaci\u00f3n de Rockwell International. En enero de 1999 Conexant Systems comienza a cotizar como compa\u00f1\u00eda independiente.\nEl 29 de abril de 2008 Conexant vende su unidad de procesadores para medios de comunicaci\u00f3n de banda ancha (Broadband Media Processing unit), que suministra componentes al mercado de los decodificadores de televisi\u00f3n a NXP Semiconductors.\n==L\u00edneas de Productos==\nConexant es uno de los principales proveedores del mundo de procesadores para m\u00f3dems y sistemas de llamada, presentes en modems, dispositivos de Fax, ATMs, lectoras de tarjetas de cr\u00e9dito, etc. Incluso hoy Conexant mantiene la mayor\u00eda del mercado de m\u00f3dems pues casi todos llevan sus soluciones Softmodem sobre los est\u00e1ndares HCF y HSF.[1]\u200b\nTras la compra de Brooktree,  entr\u00f3 en el segmento de los decodificadores de televisi\u00f3n y conversi\u00f3n de v\u00eddeo y ahora proporciona la mayor\u00eda de DSPs para sintonizadoras de TV tanto para ordenadores como para grabadores de v\u00eddeo personales\nEn 2003 se fusion\u00f3 con GlobespanVirata, un proveedor l\u00edder de Digital Subscriber Line (DSL), redes inal\u00e1mbricas (Wi-Fi), y otras soluciones de banda ancha. GlobespanVirata trajo tecnolog\u00edas que han dado a la compa\u00f1\u00eda la posibilidad de una mayor integraci\u00f3n de acceso de banda ancha con dispositivos de medios digitales para que sirviera de puerta de enlace para la informaci\u00f3n y el entretenimiento en el hogar.\nEn 2004 compra Amphion Semiconductor (una empresa con sede en Belfast, Reino Unido) por sus tecnolog\u00edas H.264 y VC1. Broadcom, su principal rival, hab\u00eda comprado t\u00e1cticamente Sandvideo que se convirti\u00f3 en la principal fuente de Conexant de tecnolog\u00edas H.264 para el emergente mercado HDTV. Su compra de Amphion Semiconductor le ha permitido asegurar su futuro en el mercado de Alta Definici\u00f3n y m\u00e1s all\u00e1.\nConexant es ahora fabless desde que transfiri\u00f3  sus fabs a Jazz Semiconductor al crearla como compa\u00f1\u00eda independiente en 2002. Utiliza fundiciones de terceros para fabricar sus productos.\n==Oficinas==\nLa sede central de Conexant est\u00e1 situada en Newport Beach, California, y tiene centros de investigaci\u00f3n y desarrollo en San Diego (California);  Red Bank, Nueva Jersey; Austin, Texas; Bristol, Reino Unido; Sophia Ant\u00edpolis, Francia; India (Pune, Hyderabad y NOIDA), China (Shangh\u00e1i, Chengdu, Pek\u00edn, Shenzhen), Taiw\u00e1n (Taip\u00e9i) y varias oficinas de ventas por todo el mundo.\n==Competidores==\nTI\nBroadcom\nSTM\nInfineon\nFreescale\n==Referencias==\n\u2191 Conexant \u2014 innovation that makes old technology new again - Biomedical Innovation with Colin Stewart - OCRegister.com\nhttp://www.broadcom.com/company/keyexec_marotta.php\nhttp://www.rfmagic.com/companymanagement.asp\nhttp://www.entropic.com/pages/team.html\nhttp://www.path1.net/company/directors.cfm\nhttp://www.twst.com/pdf/cnxt.pdf\n==Enlaces externos==\nUso incorrecto de la plantilla enlace roto (enlace roto disponible en Internet Archive; v\u00e9ase el historial, la primera versi\u00f3n y la \u00faltima).\nRockwell en chipdb.org", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Sinclair_ZX_Spectrum", "title": "Sinclair ZX Spectrum", "summary": "El Sinclair ZX Spectrum es un ordenador de 8 bits basado en el microprocesador Zilog Z80A, fabricado por la compa\u00f1\u00eda brit\u00e1nica Sinclair Research y lanzado al mercado el 23 de abril de 1982.\nEn Europa, el Sinclair ZX Spectrum fue uno de los microordenadores dom\u00e9sticos m\u00e1s populares de los a\u00f1os 1980. A\u00fan hoy perduran miles de aficionados del Spectrum que siguen jugando a sus juegos (con emuladores que cargan sus ficheros volcados de cintas). Adem\u00e1s hay un mercado de coleccionismo tanto de cintas de juegos originales como de los propios Spectrum.", "sections": [{"name": "Sinclair ZX Spectrum", "text": "", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Synertek", "title": "Synertek", "summary": "[\n]\nSynertek, Inc. fue un fabricante estadounidense de semiconductores fundado en 1973. El grupo fundador consist\u00eda en Bob Schreiner (de Fairchild Semiconductor), Dan Floyd, Zvi Grinfas, Jack Baletto, y Gunnar Wetlesen. La tecnolog\u00eda de fabricaci\u00f3n era MOS/LSI (Metal-Oxide-Semiconductor Large-Scale-Integration). Los productos iniciales inclu\u00edan custom chips y una l\u00ednea de productos est\u00e1ndar (RAM est\u00e1tica, ROMs, registros electr\u00f3nicos din\u00e1micos y est\u00e1ticos) y desde 1979, versiones licenciadas de microprocesadores y microcontroladores: Synertek SY6502, Synertek 6504A y Synertek P6502B (MOS Technology 6502)[2]\u200b[3]\u200b Synertek 2650 (2650)[4]\u200b y del Zilog Z8.\nSus mayores clientes fueron Atari (para su l\u00edneas de videoconsolas y videojuegos)[5]\u200b y Apple Computer (para sus ordenadores Apple II y Apple III).[6]\u200b\nSynertek compra Microcomputer Associates, formado por los ingenieros Manny Lemas y Ray Holt, tras lo cual pas\u00f3 a denominarse Synertek Systems, Inc. y la establece como una filial. En 1978, Synertek Systems lanza un Computador en una tarjeta basado en 6502 llamado el SYM-1, un derivado del MOS Technology/Commodore Semiconductor Group KIM-1. \nEn 1979, Synertek fue adquirida por Honeywell y se establece como una filial.\nSynertek tuvo tres plantas de fabricaci\u00f3n de circuitos integrados; una en Singapur, la principal de Santa Clara (California) (opera de 1974 a 1985) y alrededor de 1983, se inici\u00f3 la construcci\u00f3n de una tercera en Santa Cruz (California).\nLa agencia Federal de Medio Ambiente de Estados Unidos presta atenci\u00f3n a la contaminaci\u00f3n generada por la planta de Santa Clara, lo que acaba en que Honeywell tenga que realizar costosas obras de descontaminaci\u00f3n.[7]\u200b[8]\u200b\nCuando las condiciones del mercado se deterioraron, debido principalmente a los problemas de Atari, el trabajo se detuvo en la instalaci\u00f3n de Santa Cruz y posteriormente se vendi\u00f3. Esto trajo que Honeywell no viera rentabilidad en una empresa cuyo principal mercado, el de los chips ROM para consolas, estaba en ca\u00edda libre y en 1984 comienza a planear su cierre. Finalmente en 1985 Honeywell cerr\u00f3 las operaciones de Synertek y se vendieron sus activos.[1]\u200b", "sections": [{"name": "Referencias", "text": "\u2191 a b Olmos, David (10 de diciembre de 1984). \u00abHoneywell plans layoff of 1,000 workers at Synertek\u00bb. Computerworld (IDG) XVIII (50): 132. Consultado el 9 de septiembre de 2015.\u00a0\n\u2191 Synertek SY6502 ceramic\n\u2191 Synertek, Inc - 6500\n\u2191 Synertek 2650-P-02\n\u2191 Goldberg, Marty; Vendel, Curt. Atari Inc. Business Is Fun (en ingl\u00e9s). p.\u00a0154.\u00a0 |fechaacceso= requiere |url= (ayuda)\n\u2191 \u00abThe Amp Hour Podcast#241 \u2013 An Interview With Chuck Peddle\u00bb (en ingl\u00e9s). 19 de marzo de 2015. Consultado el 9 de septiembre de 2015.\u00a0\n\u2191 \u00abPublic Health Assessment, Synertek (Building 1)\u00bb (en ingl\u00e9s). 29 de abril de 1999. Consultado el 1 de marzo de 2009.\u00a0\n\u2191 \u00abNPL Site Narrative for Synertek, Inc. (Building 1)\u00bb (en ingl\u00e9s). 4 de octubre de 1989. Consultado el 1 de marzo de 2009.\u00a0\n==Enlaces externos==\nSynertek en chipdb.org", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/TV", "title": "Televisi\u00f3n", "summary": "La televisi\u00f3n es un sistema para la transmisi\u00f3n y recepci\u00f3n de im\u00e1genes y sonidos a distancia que simulan movimientos, que emplea un mecanismo de difusi\u00f3n. La transmisi\u00f3n puede ser efectuada por medio de ondas de radio, por redes de televisi\u00f3n por cable, televisi\u00f3n por sat\u00e9lite o por IPTV, que son las que existen en modalidades de se\u00f1al abierta y televisi\u00f3n restringida (televisi\u00f3n por suscripci\u00f3n) El receptor de las se\u00f1ales es el televisor aunque tambi\u00e9n recibe el nombre de \"televisi\u00f3n\", y se suele abreviar como \"tele\". La abreviatura com\u00fan de televisi\u00f3n es \"TV\".\nLa palabra \u00abtelevisi\u00f3n\u00bb es un h\u00edbrido de la voz griega \u03c4\u1fc6\u03bb\u03b5 (t\u0113le, \u00ablejos\u00bb) y la latina visi\u014dnem (acusativo de visi\u014d \u00abvisi\u00f3n\u00bb). El t\u00e9rmino televisi\u00f3n se refiere a todos los aspectos de transmisi\u00f3n y programaci\u00f3n de televisi\u00f3n. A veces se abrevia como TV. Este t\u00e9rmino fue utilizado por primera vez en 1900 por el f\u00edsico ruso Constantine Perskyi en el Congreso Internacional de Electricidad de Par\u00eds (CIEP).\nLa televisi\u00f3n es el medio de comunicaci\u00f3n de masas por excelencia. Como se ve en los datos que demuestran que una persona promedio ve m\u00e1s de cuatro horas de televisi\u00f3n al d\u00eda.[1]\u200b Tambi\u00e9n se estima que los ni\u00f1os pasan m\u00e1s tiempo viendo televisi\u00f3n (1023 horas anuales) que estudiando en la escuela (900 horas anuales).[2]\u200b Esto causa un alto impacto a nivel social y pedag\u00f3gico, por lo que es un objeto de estudio bastante com\u00fan de la Filosof\u00eda y las Ciencias Sociales.\nEl D\u00eda mundial de la Televisi\u00f3n se celebra el 21 de noviembre en conmemoraci\u00f3n de la fecha en la que tuvo lugar el primer Foro Mundial de Televisi\u00f3n en las Naciones Unidas en 1996.\nLos servicios de provisi\u00f3n de contenidos en la modalidad de v\u00eddeo bajo demanda y/o internet streaming pueden ser tambi\u00e9n ofrecidos como servicios de televisi\u00f3n.[3]\u200b La aparici\u00f3n de televisores que pueden conectarse a Internet en los \u00faltimos a\u00f1os de la primera d\u00e9cada del siglo\u00a0XXI abre la posibilidad de la denominada televisi\u00f3n inteligente en donde se mezclan y conjugan contenidos de la transmisi\u00f3n convencional (broadcast) con otros que llegan v\u00eda Internet.[4]\u200b", "sections": [{"name": "Historia", "text": "Art\u00edculo principal:\nEl concepto de televisi\u00f3n (visi\u00f3n a distancia) se puede rastrear hasta Galileo Galilei y su telescopio. Sin embargo no es hasta 1884, con la invenci\u00f3n del Disco de Nipkow de Paul Nipkow cuando se hiciera un avance relevante para crear un medio. El cambio que traer\u00eda la televisi\u00f3n tal y como hoy la conocemos fue la invenci\u00f3n del iconoscopio de Vlad\u00edmir Zvorykin y Philo Farnsworth. Esto dar\u00eda paso a la televisi\u00f3n completamente electr\u00f3nica, que dispon\u00eda de una mayor definici\u00f3n de imagen y de iluminaci\u00f3n propia.", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Teclado_(inform%C3%A1tica)", "title": "Teclado (inform\u00e1tica)", "summary": "En inform\u00e1tica, un teclado es un dispositivo de entrada, en parte inspirado en el teclado de las m\u00e1quinas de escribir, que utiliza un sistema de puntadas o m\u00e1rgenes, para que act\u00faen como palancas mec\u00e1nicas o interruptores electr\u00f3nicos que env\u00edan toda la informaci\u00f3n a la computadora o al tel\u00e9fono m\u00f3vil. Presenta teclas alfanum\u00e9ricas (letras y n\u00fameros), de puntuaci\u00f3n (punto, coma, dos puntos entre otras) y teclas especiales (las cuales cumplen ciertas funciones o se combinan en conjunto para lograr una funci\u00f3n y evitar el uso del rat\u00f3n).\nPor ejemplo:\nTeclas de edici\u00f3n\nTeclas de direcci\u00f3n", "sections": [{"name": "Historia", "text": "", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Teclado_tipo_chiclet", "title": "Teclado tipo chiclet", "summary": "[1]\u200b Un teclado de chicle (tambi\u00e9n conocido como teclado de goma) es un argot para un teclado de computadora construido con una matriz de teclas peque\u00f1as, rectangulares y planas hechas de goma o pl\u00e1stico, que parecen borradores o chicle de mascar. El t\u00e9rmino viene de \"Chiclets\", la marca de una variedad de chicle (Chiclets Adams).\nLos vendedores un\u00e1nimemente quer\u00edan el teclado de chicle porque era barato de producir. En los inicios, muchos computadores caseros, (notablemente ZX Spectrum) y computadores port\u00e1tiles fueron lanzados con \u00e9l. Sin embargo, los consumidores lo rechazaron con casi igual unanimidad, aunque no era en absoluto tan desagradable de trabajar como el teclado de membrana. Despu\u00e9s de 1985, los teclados de chicle no fueron vistos a menudo, con excepci\u00f3n de algunos relojes digitales con calculadora, peque\u00f1as calculadoras de mano, y baratos PDAs no expandibles.\nLa expresi\u00f3n \"teclado de chicle\" no es com\u00fan para cada pa\u00eds. Por ejemplo, en el Reino Unido, donde la goma de mascar Chicles no se vende, es referido m\u00e1s a menudo como el teclado de carne muerta (por la sensaci\u00f3n de las teclas) o simplemente el teclado teclas de goma. En Noruega, el t\u00e9rmino teclado de borrador fue com\u00fanmente usado, por la semejanza de las teclas con los borradores de l\u00e1piz.", "sections": [{"name": "C\u00f3mo funciona", "text": "En algunas, pero no todas las versiones del teclado de chicle, las tres capas inferiores son esencialmente iguales que las del teclado de membrana. En ambos casos, la presi\u00f3n de una tecla es registrada cuando la capa superior es forzada a trav\u00e9s de un agujero a tocar la capa inferior. Para cada tecla, los trazos conductores en la capa inferior son separados normalmente por un espacio no conductivo. La corriente el\u00e9ctrica no puede fluir entre ellos, el interruptor est\u00e1 abierto. Sin embargo, cuando est\u00e1 empujado hacia abajo, el material conductor en la parte inferior de la capa superior tiende un puente sobre el espacio entre los trazos, el interruptor est\u00e1 cerrado, la corriente puede fluir, y la presi\u00f3n de la tecla es registrada.\nA diferencia del teclado de membrana, donde el usuario presiona directamente sobre la capa de la membrana superior, esta forma de teclado de chicle pone un conjunto de teclas de goma moldeada sobre esta. El usuario empuja la tecla, y bajo suficiente presi\u00f3n el caucho se deforma lo suficiente como para forzar la capa de la membrana superior contra la capa inferior. Esto proporciona una mejor sensaci\u00f3n de movimiento que un teclado de membrana simple.\nEl siguiente diagrama ilustra esta versi\u00f3n del teclado de chicle:\nOtras versiones del teclado tipo chicle omiten la membrana superior y capas de hueco/espaciador. En su lugar, la superficie inferior de las teclas de goma ten\u00edan ellas mismas un recubrimiento conductor. Cuando la tecla es presionada, la superficie conductora inferior de la tecla hace contacto con las trazas en la capa inferior y completa el circuito.\nLos teclados de interruptor de domo usados en una gran proporci\u00f3n de los PC modernos son t\u00e9cnicamente similares a los teclados de chicle. Sin embargo, las teclas de goma son reemplazadas por domos de goma, y las partes superiores de las teclas, hechas de pl\u00e1stico duro, descansan sobre estos.\n==Lista de computadoras con teclados tipo chicle==\nLa mayor\u00eda de las computadoras listados vienen de los principios de la era del ordenador dom\u00e9stico.\nCambridge Z88 (discutible como una mezcla entre un teclado de membrana y un teclado de chiclet)\nCommodore PET 2001 (el PET original de 1977)\nCommodore 116 (versi\u00f3n del C16 solamente vendido en Europa)\nIBM PCjr\nJupiter Ace\nMattel Aquarius\nMultitech Microprofessor I (MPF 1) y MPF II (el \u00faltimo uno de los primeros compatibles del Apple II)\nOric 1\nPanasonic Toughbook eLite\nZX Spectrum 16/48K (modelos m\u00e1s recientes hab\u00edan mejorado levemente los teclados)\nTandy TRS-80 Color Computer I ('CoCos' m\u00e1s recientes ten\u00edan teclados full-travel)\nTandy TRS-80 MC-10 y su contraparte francesa, el Matra Alice\nTexas Instruments TI-99/4 (el precursor del TI-99/4A, que ten\u00eda teclado full-travel)\nTimex Sinclair 1500 (derivaci\u00f3n para Estados Unidos del ZX81)\nTimex Sinclair 2068 (derivaci\u00f3n para Estados Unidos del ZX Spectrum)\nVTech Laser 200\nAsus Eee 1000HA 2009 (Es tan solo una versi\u00f3n del modelo EPC1000HA-BLK001X con teclado chiclet)\nAsus Republic Of Gamers (todos sus modelos desde el 2009)\nHp Mini 210 Y 210HD\nMac Pro\nMSI (En sus modelos de la serie A6000)\nHuawei (En sus modelos D13, D14, D15 y MateBook E)\n==Referencias==\n\u2191 \u00abStrategy Implementation and Alignment: Global Leader - BTS\u00bb. www.bts.com. Consultado el 26 de noviembre de 2020.\u00a0\n==Enlaces externos==\nGoogle Image Search for Chiclet Keyboard\nEste art\u00edculo estuvo basado originalmente en material extra\u00eddo del Diccionario Libre de Inform\u00e1tica En L\u00ednea (Free On-Line Dictionary of Computing), el cual est\u00e1 licenciado bajo los t\u00e9rminos de la GFDL.", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/UHF", "title": "UHF", "summary": "V\u00e9ase tambi\u00e9n:\nUHF (siglas del ingl\u00e9s: Ultra High Frequency) o frecuencia ultraalta es una banda del espectro electromagn\u00e9tico que ocupa el rango de frecuencias de 300 megahercios a 3 gigahercios. En esta banda se produce la propagaci\u00f3n por onda espacial troposf\u00e9rica, con una atenuaci\u00f3n adicional m\u00e1xima de 1 decibelio si existe despejamiento de la primera zona de Fresnel.\nDebido a la tecnolog\u00eda utilizada, el nombre se us\u00f3 en Espa\u00f1a tambi\u00e9n para referirse al canal La 2 de TVE hasta 1990, habiendo ca\u00eddo esta nomenclatura progresivamente en desuso en los \u00faltimos a\u00f1os.", "sections": [{"name": "Sistemas", "text": "160m\n80m\n40m\n30m\n20m\n17m\n15m\n12m\n10m\n6m\n2m\n70cm\n23cm", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/VRAM", "title": "Memoria gr\u00e1fica de acceso aleatorio", "summary": "Busca fuentes: \u00abMemoria gr\u00e1fica de acceso aleatorio\u00bb \u2013 noticias\u00a0\u00b7 libros\u00a0\u00b7 acad\u00e9mico\u00a0\u00b7 im\u00e1genes\nMemoria gr\u00e1fica de acceso aleatorio (Video Random Access Memory) es un tipo de memoria RAM que utiliza el controlador gr\u00e1fico para poder manejar toda la informaci\u00f3n visual que le env\u00eda la CPU del sistema. La principal caracter\u00edstica de esta clase de memoria es que es accesible de forma simult\u00e1nea por dos dispositivos. De esta manera, es posible que la CPU grabe informaci\u00f3n en ella, mientras se leen los datos que ser\u00e1n visualizados en el monitor en cada momento. Por esta raz\u00f3n tambi\u00e9n se clasifica como Dual-Ported.\nEn un principio (procesadores de 8 bits) se llamaba as\u00ed a la memoria solo accesible directamente por el procesador gr\u00e1fico, debiendo la CPU cargar los datos a trav\u00e9s de \u00e9l. Pod\u00eda darse el caso de equipos con m\u00e1s memoria VRAM que RAM (como algunos modelos japoneses de MSX2, que contaban con 64 KiB de RAM y 128 KiB de VRAM).", "sections": [{"name": "Tipos", "text": "SONIC (serial s memory): el m\u00f3dulo SAM (usualmente en la forma de un registro linear) no es cambiado por los c\u00e1lculos y contiene los datos que van a ser utilizados por el RAMDAC. Esto lo convierte en memoria secuencial, que al contrario de la RAM de datos solo puede ser evaluada sucesivamente (de un modo similar a una casete). La SAM puede seleccionarse mucho m\u00e1s r\u00e1pidamente que la RAM, pues en principio no necesita c\u00e1lculos de direccionamiento.\nWRAM (Window RAM): es un tipo de VRAM equipada con l\u00edneas separadas de lectura y escritura, que ofrece sin embargo tiempos r\u00e1pidos de acceso y es barata de producir. Por ejemplo, las tarjetas gr\u00e1ficas Matrox MGA Millennium y la Number Nine Rev\u00f3lution 3D \"Ticket to Ride\" usan WRAM.\nSGRAM (Synchronous Graphics RAM): es una tecnolog\u00eda relacionada con la SDRAM single-ported. Accesos simult\u00e1neos de lectura y escritura no son posibles. Ofrece extensas funciones gr\u00e1ficas (por ejemplo lecturas y escrituras bloque a bloque) y altas frecuencias de reloj.\nMDRAM (Multi-bank DRAM): est\u00e1 desarrollado como bancos de memoria independientes, que est\u00e1n conectados a un bus com\u00fan. Con esa estructura es posible un alto grado de paralelismo. La tarjeta gr\u00e1fica H\u00e9rcules Dynamite 128 (GPU: TSENG ET6000) tiene 4\u00a0MB MDRAM.\nCDRAM (Cache DRAM): es una mezcla de memoria est\u00e1tica (SRAM) y memoria din\u00e1mica (DRAM). Similar a la cach\u00e9 de los modernos procesadores, en la CDRAM los datos frecuentemente usados se almacenan en la r\u00e1pida SRAM, lo que incrementa el rendimiento.\n3D RAM: es un desarrollo de Mitsubishi consistente en m\u00f3dulos de memoria que adem\u00e1s integran una Unidad aritm\u00e9tico l\u00f3gica. Esto permite que algunas operaciones gr\u00e1ficas (por ejemplo test de Z-Buffer) pueden ejecutarse directamente en la memoria gr\u00e1fica. Se puede encontrar este tipo de memoria en los UltraSparc de Sun Microsystems.\nGDDR-SDRAM (Graphics Double Data Rate SDRAM): es una memoria gr\u00e1fica basada en DDR SDRAM, que se caracteriza por sus tiempos optimizados de acceso y las altas frecuencias de reloj, es el tipo m\u00e1s com\u00fan de memoria gr\u00e1fica a d\u00eda de hoy.\nRAM extendida: En la actualidad, es frecuente ver equipos PC con la tarjeta gr\u00e1fica incorporada en placa base o en el propio procesador, que en lugar de disponer de un banco propio de memoria, se les asigna parte de los bancos de memoria de la RAM de procesador. Suelen ser equipos orientados a tareas ofim\u00e1ticas o servidores, donde la rapidez de los gr\u00e1ficos no es algo crucial, como en las estaciones CAD o los equipos para videojuegos. No obstante, pueden presentar velocidades mayores que las de la anterior generaci\u00f3n de tarjetas gr\u00e1ficas\n==V\u00e9ase tambi\u00e9n==\nMemoria RAM\nTarjeta gr\u00e1fica\nZ-Buffer", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Videotex", "title": "Videotex", "summary": "Este aviso fue puesto el 25 de noviembre de 2016.\nEl videotex, en Espa\u00f1a comercializado por Telef\u00f3nica como Ibertex, se define como una aplicaci\u00f3n interactiva que permite difundir, a trav\u00e9s de una red de telecomunicaci\u00f3n, informaci\u00f3n de forma paginada suministrada por un sistema inform\u00e1tico y visualizada sobre un terminal y una l\u00ednea telef\u00f3nica.\nEl decodificador, que es el software caracter\u00edstico de las aplicaciones de videotex, tiende a presentar la informaci\u00f3n en p\u00e1ginas tambi\u00e9n denominadas pantallas, las cuales se transmiten o reciben en bloque. Cada pantalla suele contener un men\u00fa de opciones cuya selecci\u00f3n controla las siguientes operaciones a realizar. Una limitaci\u00f3n importante de la actual generaci\u00f3n de terminales es la baja velocidad de la conexi\u00f3n de \u00e9stos a la l\u00ednea telef\u00f3nica, de aproximadamente 1200 bits por segundo.\nEn Espa\u00f1a fue sustituido por InfoV\u00eda.", "sections": [{"name": "Antecedentes y expectativas", "text": "Haciendo un poco de historia, el videotex naci\u00f3 en los a\u00f1os 70 en el Reino Unido, con el objetivo inicial de suministrar informaci\u00f3n general, concebida para el ocio o de utilidad para la vida diaria, convirtiendo en medios inform\u00e1ticos equipos totalmente integrados en la vida familiar, como son el tel\u00e9fono y el televisor.\nEstados Unidos tambi\u00e9n quiso participar de esta experiencia. A principios de los a\u00f1os 80, difundi\u00f3 el videotex por varias de sus tiendas. No obstante, no cumpli\u00f3 las expectativas esperadas. Apenas gener\u00f3 ventas.\nEn Francia, el videotex comenz\u00f3 a utilizarse en 1983 y se ofrec\u00eda a trav\u00e9s del sistema telef\u00f3nico France T\u00e9l\u00e9com. Los usuarios lo utilizaban para acceder a las informaciones de los directorios p\u00fablicos y para establecer comunicaciones interpersonales. En 1980, en la localidad bretona de Saint-Malo, se regalaron 55 videotex a modo de experimento. En \n1983, el Minitel (denominaci\u00f3n que recibi\u00f3 en este pa\u00eds) se extend\u00eda a lo largo de todo el territorio. Se calcula que en 1993 hab\u00eda m\u00e1s de seis millones de terminales en Francia.\nAlgunos de los peri\u00f3dicos franceses que utilizaron este aparato electr\u00f3nico fueron el diario Derni\u00e8res Nouvelles d'Alsace y el peri\u00f3dico Lib\u00e9ration. En 1989 Lib\u00e9ration ofertaba 27 servicios a trav\u00e9s del Minitel. Esos servicios se distribu\u00edan en varios mercados: servicio de noticias, juegos, educaci\u00f3n, astrolog\u00eda y anuncios.\nEn la actualidad, los contenidos informativos iniciales del videotex se han ampliado considerablemente, orient\u00e1ndose a sectores profesionales y abarcando poco a poco \u00e1reas que eran patrimonio de las bases de datos tradicionales.", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Voltio", "title": "Voltio", "summary": "El voltio[1]\u200b o volt[2]\u200b en ingl\u00e9s, cuyo s\u00edmbolo es V, es la unidad derivada del Sistema Internacional para el potencial el\u00e9ctrico, la fuerza electromotriz y la tensi\u00f3n el\u00e9ctrica.[3]\u200b Recibe su nombre en honor a Alessandro Volta, quien en 1800 invent\u00f3 la pila voltaica, la primera bater\u00eda qu\u00edmica.", "sections": [{"name": "Conceptos", "text": "", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/ZX_Spectrum", "title": "Sinclair ZX Spectrum", "summary": "El Sinclair ZX Spectrum es un ordenador de 8 bits basado en el microprocesador Zilog Z80A, fabricado por la compa\u00f1\u00eda brit\u00e1nica Sinclair Research y lanzado al mercado el 23 de abril de 1982.\nEn Europa, el Sinclair ZX Spectrum fue uno de los microordenadores dom\u00e9sticos m\u00e1s populares de los a\u00f1os 1980. A\u00fan hoy perduran miles de aficionados del Spectrum que siguen jugando a sus juegos (con emuladores que cargan sus ficheros volcados de cintas). Adem\u00e1s hay un mercado de coleccionismo tanto de cintas de juegos originales como de los propios Spectrum.", "sections": [{"name": "Sinclair ZX Spectrum", "text": "", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Denario", "title": "Denario", "summary": "Busca fuentes: \u00abDenario\u00bb \u2013 noticias\u00a0\u00b7 libros\u00a0\u00b7 acad\u00e9mico\u00a0\u00b7 im\u00e1genes\nEl denario[a]\u200b fue una antigua denominaci\u00f3n romana de plata[1]\u200b acu\u00f1ada aproximadamente entre 268\u00a0a.\u00a0C. y 360. Su valor inicial equival\u00eda a diez ases, de ah\u00ed su nombre y su s\u00edmbolo X. Tambi\u00e9n era equivalente a dos quinarios (medios denarios), cuatro sestercios (cuartos de denario), veinte semises (medio as) y cuarenta cuadrantes (cuartos de as). A principios del siglo\u00a0I se estableci\u00f3 al denario como una veinticincoava parte de un \u00e1ureo.", "sections": [{"name": "Historia", "text": "Seg\u00fan Tito Livio, la primera acu\u00f1aci\u00f3n del denario se remonta al a\u00f1o 268\u00a0a.\u00a0C.[2]\u200b En 212\u00a0a.\u00a0C., el denario pas\u00f3 a convertirse en la base del nuevo sistema monetario, sustituyendo al as como moneda de referencia al pasar del patr\u00f3n cobre al patr\u00f3n plata. Este nuevo sistema monetario estaba formado, adem\u00e1s de por el denario, por el quinario, el sestercio y el as, con el siguiente cuadro de equivalencias:\nSu peso inicial fue de 4,54\u00a0gramos (la sexta parte de una onza) aunque en el a\u00f1o 217\u00a0a.\u00a0C., a ra\u00edz de la lex Flaminia, su peso fue fijado en 3,90\u00a0gramos, pasando a equivaler diecis\u00e9is ases. Con este valor se manuvo hasta el a\u00f1o 64, en el que Ner\u00f3n reducir\u00e1 su peso hasta los 3,40\u00a0gramos. Las reducciones en el peso del denario continuaron, fij\u00e1ndose en 2,36\u2009gramos bajo el mandato de Marco Aurelio y en 1,70\u2009gramos durante el gobierno de Septimio Severo. La progresiva devaluaci\u00f3n del denario continu\u00f3 hasta que bajo el reinado de Caracalla se introdujo el antoniniano, moneda que acabar\u00eda por sustituir completamente al denario bajo el gobierno de Gordiano\u00a0III.\nLos tipos del anverso en los denarios y sus divisores fueron al principio figuras de divinidades romanas, a semejanza de los ases, llevando, al igual que los quinarios, la cabeza de Roma personificada (que muchos confunden con Minerva) cubierta con g\u00e1lea o casco. En el reverso, llevaban la figura de los Dioscuros (C\u00e1stor y P\u00f3lux) tirando del carro de la Victoria o una cuadriga arrastrando el carro de J\u00fapiter o de Marte, de donde vienen los nombres de bigados y cuadrigados que se suelen dar a dichas piezas. Mucho m\u00e1s tarde ir\u00e1n desapareciendo, en sucesivas emisiones, las divinidades para dar lugar a figuras muy variadas seg\u00fan el capricho del magistrado que dirig\u00eda la acu\u00f1aci\u00f3n y que consist\u00edan en representaciones de antiguos personajes, recuerdos de familia, emblemas o s\u00edmbolos y, despu\u00e9s, haza\u00f1as o empresas del magistrado respectivo. Llegado el final de la Rep\u00fablica o la \u00e9poca de Julio C\u00e9sar, empez\u00f3 a figurar en una cara de las monedas el retrato del personaje que las autorizaba. \nEn la Biblia se dice que un denario es el pago que se le da a un trabajador por una jornada de labores.[3]\u200b[4]\u200b\n==V\u00e9ase tambi\u00e9n==\nMoneda en la Antigua Roma\nEnvilecimiento de la moneda\n==Notas==\n\u2191 En lat\u00edn, denarius.\n==Referencias==\n\u2191 https://www.elespanol.com/cultura/historia/20211221/busca-plata-hispania-romanos-acunaron-monedas/636186487_0.html\n\u2191 Livio, Periochae, [1] Archivado el 4 de diciembre de 2018 en Wayback Machine.\n\u2191 Mateo 20:2\n\u2191 Juan 12:5\n==Bibliograf\u00eda==\nFriedrich Hultsch, \"Denarius\", RE, vol. V-,1, Stuttgart, 1903, cols. 202\u2013215.\n==Enlaces externos==\n Wikimedia Commons alberga una galer\u00eda multimedia sobre Denario.", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Digital_object_identifier", "title": "Identificador de objeto digital", "summary": "El identificador de objeto digital, conocido en ingl\u00e9s como digital object identifier y abreviado DOI y DOI, es un enlace permanente en forma de c\u00f3digo alfanum\u00e9rico que identifica de forma \u00fanica un contenido electr\u00f3nico. Esta pieza espec\u00edfica de contenido intelectual puede ser un art\u00edculo cient\u00edfico, una imagen, un libro, una canci\u00f3n u otro, siempre que se trate de un objeto en el ambiente digital.[1]\u200b \nUna forma com\u00fan de emplear el sistema DOI es dar a las publicaciones cient\u00edficas un n\u00famero espec\u00edfico que cualquiera puede utilizar para localizar a trav\u00e9s de la Red el citado art\u00edculo. A diferencia del sistema URL, usado en las p\u00e1ginas web, el sistema DOI no cambia con el paso del tiempo, aunque el art\u00edculo sea reubicado en una direcci\u00f3n distinta puesto que lleva la informaci\u00f3n incorporada en forma de metadatos.[2]\u200b\nEl funcionamiento del DOI se debe a la colaboraci\u00f3n de tres tipos de organizaciones:\nInternational DOI Foundation:[3]\u200b Se encarga de la gesti\u00f3n y promoci\u00f3n de los est\u00e1ndares de la marca.\nCorporation for National Research Initiatives:[4]\u200b asociaci\u00f3n estadounidense no lucrativa destinada a promover el desarrollo de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y la comunicaci\u00f3n en el campo de la investigaci\u00f3n cient\u00edfica y que se encarga de desarrollar y mantener todo el sistema para que el DOI se ejecute correctamente.\nAgencias de registro: Permiten a las editoriales conseguir un DOI para sus publicaciones bajo los criterios de la International DOI Foundation. Algunas agencias de registro son DataCite.[5]\u200b mEDRA[6]\u200b y CrossRef.[7]\u200b\nCrossRef es la mayor agencia de registro e inici\u00f3 en enero de 2000. Cuenta hasta ahora con 10800 miembros de m\u00e1s de 114 pa\u00edses diferentes y m\u00e1s de 90 millones de elementos de contenido registrado; adem\u00e1s, cuenta con diferentes herramientas para agilizar la b\u00fasqueda de informaci\u00f3n cient\u00edfica. Una de las herramientas que ofrece CrossRef es el CrossRef Metadata Search[8]\u200b que permite obtener, con tan solo proporcionar el DOI, los datos b\u00e1sicos de una publicaci\u00f3n como t\u00edtulo, palabras clave, autores y resumen, entre otros. Tambi\u00e9n se pueden obtener los metadatos en formato Bibtex[9]\u200b y RIS, as\u00ed como la referencia bibliogr\u00e1fica en formato APA, Vancouver, Chicago, MLA, IEEE y Harvard.\nUn ejemplo del funcionamiento del DOI es en Brasil, donde la Plataforma Lattes del Conselho Nacional de Desenvolvimento Cient\u00edfico e Tecnol\u00f3gico (Consejo Nacional de \nDesarrollo Cient\u00edfico y Tecnol\u00f3gico, CNPq) utiliza el DOI como una forma digital de la certificaci\u00f3n de la producci\u00f3n de literatura grabada por los investigadores en sus C.V. Lattes. Cuando un programa navegador encuentra un n\u00famero DOI, utiliza el prefijo para encontrar la base de datos del editor y as\u00ed tener acceso a la informaci\u00f3n sobre el libro o peri\u00f3dico, que puede incluir datos de cat\u00e1logo, cr\u00edticas y enlaces.", "sections": [{"name": "Referencias", "text": "\u2191  \u00abWHAT IS A DOI? (sic)\u00bb (html). Science (en ingl\u00e9s). Archivado desde el original el 1 de diciembre de 2018. Consultado el 21 de noviembre de 2018. \u00abA DOI (Digital Object Identifier) is a unique alphanumeric identifier applied to a specific piece of intellectual property, particularly one presented in an online environment -- be that object a book, a scientific paper, a song, an image, or something else.\u00bb\u00a0 \n\u2191 \u00abEl DOI de un art\u00edculo\u00bb. biblioteca.ugr.es. Universidad de Granada. Consultado el 8 de abril de 2022.\u00a0\n\u2191 \u00abInternational DOI Foundation\u00bb.\u00a0\n\u2191 \u00abCorporation for National Research Initiatives (CNRI)\u00bb.\u00a0\n\u2191 \u00abDataCite Agencia de Registro DOI\u00bb.\u00a0\n\u2191 \u00abmEDRA agencia de registro DOI\u00bb.\u00a0\n\u2191 \u00abCrossRef\u00bb.\u00a0\n\u2191 \u00abCrossRef Metadata Search\u00bb.\u00a0\n\u2191 \u00abBibTex\u00bb.\u00a0\n==Enlaces externos==\nThe Digital object identifier system(en ingl\u00e9s).\nSitio web oficial de la CNRI(en ingl\u00e9s).\nServicio privado de administraci\u00f3n de DOI.", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Espacio_(puntuaci%C3%B3n)", "title": "Espacio (puntuaci\u00f3n)", "summary": "En puntuaci\u00f3n, el espacio es un car\u00e1cter que se representa convencionalmente por ' ' y se escribe pulsando la barra espaciadora en una m\u00e1quina de escribir, un computador o cualquier otro teclado fabricado a tal efecto. El efecto de la barra espaciadora es mover el punto de inserci\u00f3n una posici\u00f3n.\ncoma\npunto\npunto y coma\ndos puntos\npp.\u00a0suspensivos\ninterrogaci\u00f3n\nexclamaci\u00f3n\npar\u00e9ntesis\ncorchetes\ncomillas\nraya", "sections": [{"name": "Usos", "text": "Su funci\u00f3n principal es separar palabras. Tambi\u00e9n se escribe tras otros signos de puntuaci\u00f3n:\npunto\npunto y coma\ndos puntos\npuntos suspensivos\ncoma\ncomillas\npar\u00e9ntesis de cierre\ncorchete de cierre, si no va seguido de un par\u00e9ntesis de apertura\nllave de cierre, si no va seguida de un corchete o par\u00e9ntesis de apertura\ny antes de los siguientes signos de puntuaci\u00f3n:\npar\u00e9ntesis de apertura, si no va precedido por unas llaves o corchetes de apertura\ncorchete de apertura, si no va precedido por llaves de apertura\nllave de apertura\nSe considera incorrecto el uso del espacio despu\u00e9s de los par\u00e9ntesis, corchetes o llaves de apertura. As\u00ed como el uso del espacio tras los par\u00e9ntesis, corchetes o llaves de cierre si a continuaci\u00f3n va otro signo de puntuaci\u00f3n, como punto, coma o punto y coma.\n==C\u00f3digo en computadoras==\nUnicode define diversas variantes de un caracter de espacio en blanco, con diversas propiedades; las variantes m\u00e1s comunes son:\nU+0020 \u00a0 Espacio\nU+00A0 \u00a0 Espacio duro\nU+2002 \u2002 Espacio en\nU+2003 \u2003 Espacio eme\nEn las URLs, los espacios son codificados en porcentajes con la representaci\u00f3n ASCII/UTF-8 %20.\n==Tipos de espacios==\nEspacio de figura\nEspacio duro\nEspacio fino\nEspacio visible\nEspacio de ancho cero", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Euro", "title": "Euro", "summary": "en b\u00falgaro\n,\nen griego\nen h\u00fangaro\n,\nen let\u00f3n\nen lituano\nen malt\u00e9s\ny\nen esloveno\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n[\n]\n15 de mayo de 2024\nEl euro (EUR o \u20ac), tambi\u00e9n llamada \u00abmoneda \u00fanica\u00bb, es la moneda oficial de la Uni\u00f3n Europea (UE). Usada en la eurozona, la cual est\u00e1 formada por 20 de los 27\u00a0Estados miembros de la UE: Alemania, Austria, B\u00e9lgica, Chipre, Croacia, Eslovaquia, Eslovenia, Espa\u00f1a, Estonia, Finlandia, Francia, Grecia, Irlanda, Italia, Letonia, Lituania, Luxemburgo, Malta, Pa\u00edses Bajos y Portugal. Dinamarca ha decidido mantenerse al margen de la adopci\u00f3n del euro mediante una cl\u00e1usula de exclusi\u00f3n. Los 6 Estados restantes est\u00e1n obligados a adoptar el euro al firmar el Tratado de Maastricht. Adem\u00e1s, 4\u00a0micro-Estados europeos tienen acuerdos con la Uni\u00f3n Europea para el uso del euro como moneda: Andorra, Ciudad del Vaticano, M\u00f3naco y San Marino. Por otra parte, el euro fue adoptado de manera unilateral por Montenegro y Kosovo. El euro es la segunda moneda de reserva as\u00ed como la segunda moneda m\u00e1s negociada y utilizada en transacciones internacionales en el mundo, despu\u00e9s del d\u00f3lar estadounidense.\nUnos 347 millones de europeos viven en los 20 Estados de la eurozona.[4]\u200b Adem\u00e1s, m\u00e1s de 240 millones de personas alrededor del mundo usan monedas fijadas al euro, incluyendo m\u00e1s de 190 millones de africanos. \nEl nombre de \u00abeuro\u00bb fue adoptado oficialmente el 16 de diciembre de 1995 en Madrid.[5]\u200b El euro se introdujo en los mercados financieros mundiales como una moneda de cuenta el 1 de enero de 1999, reemplazando la antigua Unidad Monetaria Europea (ecu) en una proporci\u00f3n de 1:1.\nLas monedas y billetes entraron en circulaci\u00f3n el 1 de enero de 2002 en los 12 Estados de la Uni\u00f3n Europea que adoptaron el euro en aquel a\u00f1o:[6]\u200b Alemania, Austria, B\u00e9lgica, Espa\u00f1a, Finlandia, Francia, Grecia, Irlanda, Italia, Luxemburgo, Pa\u00edses Bajos y Portugal. Adem\u00e1s tambi\u00e9n adoptaron el euro aquel a\u00f1o los microestados europeos de Ciudad del Vaticano, M\u00f3naco y San Marino, que ten\u00edan acuerdos con pa\u00edses de la Uni\u00f3n Europea, y Andorra de manera no oficial. En 2011, Andorra firm\u00f3 un acuerdo monetario con la Uni\u00f3n Europea, el cual entr\u00f3 en vigor el 1 de abril de 2012, que supuso la adopci\u00f3n del euro por Andorra de manera oficial.\nEl 1 de enero de 2007, Eslovenia se incorpor\u00f3 a la zona euro.[7]\u200b Malta[8]\u200b y Chipre[9]\u200b lo hicieron el 1 de enero de 2008 y Eslovaquia el 1 de enero de 2009.[10]\u200b Estonia se incorpor\u00f3 el 1 de enero de 2011,[11]\u200b siendo el primer pa\u00eds que hab\u00eda formado parte de la URSS que se convirti\u00f3 en miembro de la eurozona. Letonia se incorpor\u00f3 el 1 de enero de 2014[12]\u200b y Lituania lo hizo el 1 de enero de 2015.[13]\u200b Finalmente, Croacia adopt\u00f3 el euro el 1 de enero de 2023, siendo el \u00faltimo pa\u00eds en adoptar la moneda com\u00fan europea.[14]\u200b\nSiete pa\u00edses de la Uni\u00f3n Europea no han adoptado el euro todav\u00eda: Bulgaria, Dinamarca, Hungr\u00eda, Polonia, Rep\u00fablica Checa, Rumania y Suecia. Tampoco lo hizo el Reino Unido durante sus a\u00f1os de pertenencia en la Uni\u00f3n.", "sections": [{"name": "Caracter\u00edsticas", "text": "Art\u00edculos principales:\n y \nEl euro se divide en cien cents.[1]\u200b Si bien \u00abcent\u00bb \u2014plural \u00abcents\u00bb, en ambos casos sin punto final ni tilde\u2014 es la denominaci\u00f3n oficial de la divisi\u00f3n del euro en todos los idiomas,[15]\u200b en el lenguaje habitual, sin embargo, se traduce por el equivalente en cada idioma (en espa\u00f1ol c\u00e9ntimo, en griego \u03bb\u03b5\u03c0\u03c4\u03cc, en italiano cent\u00e9simo, en franc\u00e9s centime, etc.) y se pluraliza seg\u00fan el uso habitual de la lengua.\nLos billetes de euro \u2014de 5, 10, 20, 50, 100, 200 y 500\u00a0euros\u2014 son id\u00e9nticos para todos los pa\u00edses. Las monedas de euro \u2014de 1, 2, 5, 10, 20 y 50\u00a0cents y 1 y 2\u00a0euros\u2014 tienen el mismo anverso en todos los pa\u00edses, pero distinto reverso seg\u00fan el pa\u00eds de acu\u00f1aci\u00f3n. No obstante, todas las monedas de euro de cualquier pa\u00eds se pueden utilizar en todos los pa\u00edses de la eurozona.\nEl dise\u00f1o de la cara com\u00fan de las monedas es obra de Luc Luycx de la Real F\u00e1brica de Monedas de B\u00e9lgica. Las monedas, sea cual sea su reverso nacional, son de validez en cualquier pa\u00eds de la zona euro.\nA partir del a\u00f1o 2004, una directiva de la Uni\u00f3n Europea permite acu\u00f1ar todos los a\u00f1os una moneda de dos euros conmemorativa \u2014dos monedas al a\u00f1o desde 2013\u2014 en cada pa\u00eds de la zona euro. Estas emisiones, cuya producci\u00f3n es determinada por la acu\u00f1aci\u00f3n normal de moneda en cada pa\u00eds, conservan el anverso com\u00fan de la zona euro y en el reverso muestran el motivo conmemorativo. Estas monedas conmemorativas conjuntas son adicionales a las que puede emitir cada estado.\nLos motivos principales de la primera serie de billetes euro son: puertas y ventanas, que simbolizan el esp\u00edritu de apertura de la Uni\u00f3n Europea; la eliminaci\u00f3n de fronteras y la integraci\u00f3n est\u00e1 representada por puentes en el reverso del billete. Adem\u00e1s, el tema general de la serie es \u00abEdades y estilos\u00bb, figurando en cada billete un estilo arquitect\u00f3nico determinado.\nEl dise\u00f1o de los billetes es de Robert Kalina del Oesterreichische Nationalbank (OeNB - Banco Nacional Austriaco).\nEl euro es el sucesor del ecu o Unidad Monetaria Europea (en ingl\u00e9s: European Currency Unit). En la reuni\u00f3n de Madrid del 16 de diciembre de 1995, el canciller de Alemania Helmut Kohl se\u00f1al\u00f3 que le sonaba igual a Ein Kuh, que en alem\u00e1n se podr\u00eda entender como \u00abuna vaca\u00bb. Por este motivo se determin\u00f3 que la moneda \u00fanica comunitaria se llamase Euro, teniendo una paridad 1:1 con el ecu.[16]\u200b[17]\u200b[18]\u200b[19]\u200b\nEl s\u00edmbolo del euro (\u20ac), desarrollado por la Comisi\u00f3n Europea, se inspira en la letra \u00e9psilon\u00a0(\u03b5) del alfabeto griego. Se escogi\u00f3 este s\u00edmbolo como referencia a la inicial de Europa,\u00a0E. Las dos l\u00edneas paralelas hacen referencia a la estabilidad dentro del \u00e1rea euro.\nComo el resto de las monedas, euro es un nombre com\u00fan y debe escribirse con min\u00fascula. Su plural es euros.[20]\u200b El c\u00f3digo internacional para el euro es EUR y ha sido registrado en la Organizaci\u00f3n Internacional de Normalizaci\u00f3n (ISO); se utiliza con fines empresariales, comerciales y financieros.\nNo existe un s\u00edmbolo oficial para el cent, aunque se utiliza a menudo la traducci\u00f3n y abreviaturas habituales de cada idioma. En espa\u00f1ol, se usa c\u00e9nt. (plural: cts.) como reminiscencia del c\u00e9ntimo de peseta. En Irlanda, se emplea a veces en las tiendas el s\u00edmbolo\u00a0\u00a2.\n==Historia==\n&&&&&&&&&&&&&040.339900\n01998-12-31 \n&&&&&&&&&&&&&&01.955830\n&&&&&&&&&&&&&&00.787564\n&&&&&&&&&&&&0166.386000\n&&&&&&&&&&&&&&06.559570\n&&&&&&&&&&&01936.270000\n&&&&&&&&&&&&&&02.203710\n&&&&&&&&&&&&&013.760300\n&&&&&&&&&&&&0200.482000\n&&&&&&&&&&&&&&05.945730\n&&&&&&&&&&&&0340.750000\n02000-06-19 \n&&&&&&&&&&&&0239.640000\n02006-07-11 \n&&&&&&&&&&&&&&00.585274\n02007-07-10 \n&&&&&&&&&&&&&&00.429300\n&&&&&&&&&&&&&030.126000\n02008-07-08 \n&&&&&&&&&&&&&015.646600\n02010-07-13 \n&&&&&&&&&&&&&&00.702804\n02013-07-09 \n&&&&&&&&&&&&&&03.452800\n02014-07-23 \n&&&&&&&&&&&&&&07.534500\n02022-07-12 \nEl Tratado de la Uni\u00f3n Europea, el cual entr\u00f3 en vigor en 1993, prev\u00e9 la creaci\u00f3n de una Uni\u00f3n Econ\u00f3mica y Monetaria con la introducci\u00f3n de una moneda \u00fanica. De ella formar\u00edan parte los pa\u00edses que cumplieran una serie de condiciones; se introducir\u00eda de forma gradual. La fecha inicialmente prevista se fue retrasando. Finalmente, los Estados miembros de la Uni\u00f3n Europea acordaron el 15 de diciembre de 1995 en Madrid la creaci\u00f3n de una moneda com\u00fan europea \u2013bajo la denominaci\u00f3n de euro\u2013 con fecha de puesta en circulaci\u00f3n en enero del a\u00f1o 2002.[5]\u200b\nEl primer paso en la introducci\u00f3n de la nueva moneda se dio oficialmente el 1 de enero de 1999, cuando dejaron de existir como sistemas independientes las monedas de los once pa\u00edses de la Uni\u00f3n que se acogieron al plan de la moneda \u00fanica, la denominada zona euro: Alemania, Austria, B\u00e9lgica, Espa\u00f1a, Finlandia, Francia, Irlanda, Italia, Luxemburgo, Pa\u00edses Bajos y Portugal y otros pa\u00edses fuera de la Uni\u00f3n Europea como Ciudad del Vaticano, M\u00f3naco y San Marino que adoptaron la moneda a trav\u00e9s de acuerdos que manten\u00edan con pa\u00edses de la Uni\u00f3n Europea (Francia en el caso de M\u00f3naco, e Italia en los casos de Ciudad del Vaticano y San Marino) a t\u00edtulo de esta \u00faltima. Estos acuerdos han sido renegociados con la Uni\u00f3n Europea.[31]\u200b El 1 de enero de 2001 se incorpor\u00f3 Grecia. Sin embargo, debido al per\u00edodo de fabricaci\u00f3n requerido para los nuevos billetes y monedas, las antiguas monedas nacionales, a pesar de haber perdido la cotizaci\u00f3n oficial en el mercado de divisas, permanecieron como medio de pago hasta el 1 de enero de 2002, cuando fueron reemplazadas por billetes y monedas en euros. Tanto las monedas como los billetes tuvieron un per\u00edodo de coexistencia con las anteriores monedas nacionales hasta que fueron retiradas totalmente de la circulaci\u00f3n. Este per\u00edodo de coexistencia tuvo diferentes calendarios en los pa\u00edses que adoptaron el euro.[32]\u200b\nDinamarca y Suecia no han adoptado la moneda \u00fanica. Dinamarca rechaz\u00f3 el euro en un refer\u00e9ndum llevado a cabo el 28 de septiembre de 2000, con una participaci\u00f3n del 86\u00a0% y donde el 53,1 por ciento de los votantes se manifestaron contra la adopci\u00f3n del euro. El refer\u00e9ndum sueco del 14 de septiembre de 2003, d\u00edas despu\u00e9s del asesinato de la ministra Anna Lindh, impulsora de la adopci\u00f3n del euro, result\u00f3 en poco m\u00e1s del 56 por ciento del electorado votando en contra. La cuesti\u00f3n queda as\u00ed pospuesta al menos cinco a\u00f1os, transcurridos los cuales podr\u00e1 repetirse el refer\u00e9ndum.\nEl 1 de enero de 2002, primer d\u00eda de circulaci\u00f3n de la nueva moneda europea, 1 euro se cambi\u00f3 por 0,9038 d\u00f3lares estadounidenses (USD).\nEn julio de 2002 el euro sobrepas\u00f3 la paridad con el d\u00f3lar en el mercado de divisas por primera vez desde febrero de 2000, y se ha mantenido en esta situaci\u00f3n.\nEl 15 de julio de 2008 el euro alcanz\u00f3 su valor m\u00e1ximo hasta el momento, al cambiarse 1 euro por 1,5990 d\u00f3lares.\nDesde el a\u00f1o 2002, ha habido tres ampliaciones de la Uni\u00f3n Europea, en las que han ingresado un total de trece pa\u00edses (diez pa\u00edses en mayo de 2004, dos en enero de 2007 y uno en julio de 2013). Hasta la fecha (2022), siete de esos pa\u00edses han adoptado el euro como moneda.\nEl 11 de julio de 2006, los ministros de Econom\u00eda y Finanzas de la Uni\u00f3n Europea (ECOFIN) ratificaron la entrada de Eslovenia en la zona euro a partir del 1 de enero de 2007.[33]\u200b\nEl 10 de julio de 2007, los ministros de Finanzas de la Uni\u00f3n Europea dieron su visto bueno definitivo a la incorporaci\u00f3n de Malta y Chipre a la zona euro a partir del 1 de enero de 2008.[34]\u200b\nEl 8 de julio de 2008, los ministros de Econom\u00eda y Finanzas de la Uni\u00f3n Europea aprobaron la entrada de Eslovaquia en la zona euro a partir del 1 de enero de 2009.[35]\u200b\nEl 13 de julio de 2010, los ministros de Finanzas de la Uni\u00f3n Europea aprobaron la entrada de Estonia en la zona euro a partir del 1 de enero de 2011.[36]\u200b\nEl 30 de junio de 2011, Andorra, que estuvo utilizando el euro de facto desde su creaci\u00f3n, firm\u00f3 un acuerdo monetario con la Uni\u00f3n Europea que le permite usar el euro de manera oficial as\u00ed como acu\u00f1ar sus propias monedas de euro.[37]\u200b Este acuerdo entr\u00f3 en vigor el 1 de abril de 2012.[38]\u200b La fecha prevista en la cual Andorra iba a comenzar a acu\u00f1ar sus propias monedas de euro era el 1 de julio de 2013. Sin embargo, en octubre de 2012, se anunci\u00f3 el retraso de la emisi\u00f3n de euros hasta 2014.[39]\u200b Finalmente, dicha emisi\u00f3n se produjo en diciembre de 2014.[40]\u200b\nFinlandia y Pa\u00edses Bajos han eliminado de la circulaci\u00f3n las monedas de 1 y 2 c\u00e9ntimos,[41]\u200b ya que el costo de fabricaci\u00f3n es mayor que su valor nominal. Para ello, han implantado un sistema por el cual los precios no se modifican, pero una vez en caja se redondean a 0 y a 5 c\u00e9ntimos. Pese a ello, en estos pa\u00edses, las monedas de 1 y 2 c\u00e9ntimos siguen siendo de curso legal y son emitidas para sets de colecci\u00f3n.\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0Inflaci\u00f3n Euro Zona a\u00f1o/a\u00f1o\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 Incremento de la oferta monetaria M3\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 Facilidad de pr\u00e9stamo marginal\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 Principales Operaciones de Refinanciaci\u00f3n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 Tasa de la facilidad de dep\u00f3sito\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 Euribor\nEn mayo de 2013, la Comisi\u00f3n Europea plante\u00f3 la posibilidad de retirar de circulaci\u00f3n las monedas de 1 y 2 c\u00e9ntimos de euro debido a que los costes de producci\u00f3n superan su valor y han provocado p\u00e9rdidas acumuladas de 1400 millones de euros desde 2002 a la eurozona. Estos costes aconsejar\u00edan, seg\u00fan Bruselas, dejar de acu\u00f1ar monedas de 1 y 2 c\u00e9ntimos. No obstante, el Ejecutivo comunitario avis\u00f3 de que ello podr\u00eda provocar una \u00abreacci\u00f3n negativa\u00bb entre los ciudadanos por los redondeos de precio que causar\u00eda. Adem\u00e1s de su retirada de circulaci\u00f3n, la Comisi\u00f3n sugiri\u00f3 otros tres posibles escenarios para el futuro de las monedas de 1 y 2 c\u00e9ntimos: mantener la situaci\u00f3n actual, seguir acu\u00f1\u00e1ndolas pero a un coste m\u00e1s reducido y dejar de emitirlas pero permitir que se sigan utilizando.[42]\u200b\nEl 9 de julio de 2013, los ministros de Finanzas de la Uni\u00f3n Europea aprobaron la entrada de Letonia en la zona euro el 1 de enero de 2014.[43]\u200b\nEl 23 de julio de 2014, el Consejo de la Uni\u00f3n Europea aprob\u00f3 la entrada de Lituania en la zona euro el 1 de enero de 2015.[44]\u200b\nEl 4 de mayo de 2016, el consejo de gobierno del Banco Central Europeo decidi\u00f3 que el billete de 500 euros dejar\u00eda de producirse a finales de 2018,[45]\u200b excluy\u00e9ndolo de la nueva serie de billetes \u00abEuropa\u00bb, pero que sigue siendo forma de pago legal.[46]\u200b Esto se debi\u00f3 a la preocupaci\u00f3n porque este billete pudiera facilitar las actividades il\u00edcitas.[47]\u200b\nEl 12 de julio de 2022, el Consejo de la Uni\u00f3n Europea autoriz\u00f3 que Croacia adoptara el euro el 1 de enero de 2023.[48]\u200b\n==Utilizaci\u00f3n==\nArt\u00edculo principal:\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0Eurozona (20)\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0Estados de la UE que tienen la obligaci\u00f3n de unirse a la eurozona (6)\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0Estados de la UE con una cl\u00e1usula de exclusi\u00f3n (1)\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0Estados de fuera de la UE que utilizan el euro mediante un acuerdo (4)\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0Estados (incl. estados de facto) de fuera de la UE que utilizan el euro sin que medie un acuerdo (2)\nEl euro es utilizado en los 20\u00a0pa\u00edses de la Uni\u00f3n Europea que lo han adoptado (Alemania, Austria, B\u00e9lgica, Chipre, Croacia, Eslovaquia, Eslovenia, Espa\u00f1a, Estonia, Finlandia, Francia, Grecia, Irlanda, Italia, Letonia, Lituania, Luxemburgo, Malta, Pa\u00edses Bajos y Portugal). A dicho conjunto de pa\u00edses se le llama eurozona (o zona del euro). Hay que tener en cuenta que los departamentos de ultramar franceses de Guayana Francesa, Guadalupe, Martinica, Mayotte y Reuni\u00f3n as\u00ed como la colectividad de ultramar francesa de San Mart\u00edn pertenecen a la Uni\u00f3n Europea y tienen como moneda al euro.\nLas colectividades de ultramar francesas de San Bartolom\u00e9 y San Pedro y Miquel\u00f3n, as\u00ed como las Tierras Australes y Ant\u00e1rticas Francesas y la Isla Clipperton (estas dos \u00faltimas, deshabitadas), no pertenecen a la Uni\u00f3n Europea pero tambi\u00e9n tienen como moneda al euro.\nLos microestados europeos de Andorra, Ciudad del Vaticano, M\u00f3naco y San Marino usan el euro y acu\u00f1an sus propias monedas en virtud de acuerdos firmados con miembros de la Uni\u00f3n Europea (Francia en el caso de M\u00f3naco, e Italia en los casos de Ciudad del Vaticano y San Marino) a t\u00edtulo de esta \u00faltima. Estos acuerdos fueron renegociados con la Uni\u00f3n Europea, de manera que el 1 de enero de 2010 entr\u00f3 en vigor el nuevo acuerdo con Ciudad del Vaticano, el 1 de diciembre de 2011 con M\u00f3naco y el 1 de agosto de 2012 con San Marino.[31]\u200b En cuanto a Andorra, esta firm\u00f3 un acuerdo monetario con la UE el 30 de junio de 2011,[49]\u200b el cual entr\u00f3 en vigor el 1 de abril de 2012,[38]\u200b pero no acu\u00f1\u00f3 euros hasta diciembre de 2014.[40]\u200b\nMontenegro y Kosovo tambi\u00e9n usan el euro, sin entrar en ning\u00fan acuerdo legal con la Uni\u00f3n Europea, en sustituci\u00f3n del marco alem\u00e1n que usaban con anterioridad.\nLas bases soberanas de Acrotiri y Dhekelia, un territorio brit\u00e1nico en la isla de Chipre, ten\u00edan como moneda oficial la libra chipriota antes del ingreso de Chipre en la eurozona en 2008, fecha en la que estas bases se convirtieron en el primer territorio brit\u00e1nico en adoptar el euro.\nFinalmente, destacar que en zonas fronterizas con la zona del euro, as\u00ed como en las zonas tur\u00edsticas de muchos pa\u00edses europeos no pertenecientes a la zona del euro, el euro suele ser aceptado en los comercios e incluso en el transporte p\u00fablico. Tambi\u00e9n es aceptado en numerosos pa\u00edses de todo el mundo de manera similar al d\u00f3lar estadounidense.\n==Monedas ligadas al euro==\nHay dos monedas ligadas al euro a trav\u00e9s del mecanismo de tipos de cambio europeo. Son las siguientes:\nBulgaria tiene ligada la leva b\u00falgara al euro con una tasa de cambio de 1,95583 levas b\u00falgaras = 1 euro y una banda de fluctuaci\u00f3n de \u00b1 15\u00a0%.\nDinamarca tiene ligada la corona danesa al euro con una tasa de cambio de 7,46038 coronas danesas = 1 euro y una banda de fluctuaci\u00f3n de \u00b1 2,25\u00a0%.\nPor otra parte, las monedas de otros pa\u00edses y territorios que estaban ligadas a las monedas europeas que desaparecieron al crearse el euro, pasaron a estar ligadas a este. Son las siguientes:\nBosnia y Herzegovina: el marco convertible estaba ligado al marco alem\u00e1n. Actualmente, tiene una tasa de cambio fija de 1,95583 marcos convertibles = 1\u00a0euro.\nCabo Verde: el escudo caboverdiano estaba ligado al escudo portugu\u00e9s. Actualmente, tiene una tasa de cambio fija de 110\u00a0265 escudos caboverdianos = 1\u00a0euro.\nComoras: el franco comorense estaba ligado al franco franc\u00e9s. Actualmente, tiene una tasa de cambio fija de 491,96775 francos comorenses = 1\u00a0euro.\nComunidad Econ\u00f3mica y Monetaria de \u00c1frica Central (Camer\u00fan, Chad, Gab\u00f3n, Guinea Ecuatorial, la Rep\u00fablica Centroafricana y la Rep\u00fablica del Congo): el franco CFA de \u00c1frica Central estaba ligado al franco franc\u00e9s. Actualmente, tiene una tasa de cambio fija de 655,957 francos CFA de \u00c1frica Central = 1\u00a0euro.\nMacedonia del Norte: el denar macedonio estaba ligado al marco alem\u00e1n. Actualmente, est\u00e1 ligado al euro.\nUni\u00f3n Econ\u00f3mica y Monetaria de \u00c1frica Occidental (Ben\u00edn, Burkina Faso, Costa de Marfil, Guinea-Bis\u00e1u, Mal\u00ed, N\u00edger, Senegal y Togo): el franco CFA de \u00c1frica Occidental estaba ligado al franco franc\u00e9s. Actualmente, tiene una tasa de cambio fija de 655,957 francos CFA de \u00c1frica Occidental = 1\u00a0euro.\nLas colectividades de ultramar francesas de Polinesia Francesa y Wallis y Futuna as\u00ed como la colectividad especial de Nueva Caledonia: el franco CFP estaba ligado al franco franc\u00e9s. Actualmente, tiene una tasa de cambio fija de 119,3317 francos CFP = 1\u00a0euro.\nAdem\u00e1s, la moneda de Santo Tom\u00e9 y Pr\u00edncipe (el dobra santotomense) est\u00e1 ligada al euro tras un acuerdo firmado con Portugal en 2009 y que entr\u00f3 en vigor el 1 de enero de 2010. Tiene una tasa de cambio fija de 24\u00a0500 dobras santotomenses = 1\u00a0euro.\nPor lo tanto, dentro de la Uni\u00f3n Europea dos pa\u00edses tienen monedas vinculadas al euro a trav\u00e9s del mecanismo de tipos de cambio europeo (Bulgaria y Dinamarca); mientras que fuera de la Uni\u00f3n Europea un total de 22\u00a0pa\u00edses y territorios tienen monedas vinculadas al euro: 14\u00a0pa\u00edses de \u00c1frica continental (Camer\u00fan, Chad, Gab\u00f3n, Guinea Ecuatorial, la Rep\u00fablica Centroafricana, la Rep\u00fablica del Congo, Ben\u00edn, Burkina Faso, Costa de Marfil, Guinea-Bis\u00e1u, Mal\u00ed, N\u00edger, Senegal y Togo), 3\u00a0pa\u00edses del \u00c1frica insular (Cabo Verde, Comoras y Santo Tom\u00e9 y Pr\u00edncipe), 2\u00a0pa\u00edses de los Balcanes (Bosnia-Herzegovina y Macedonia del Norte) y 3\u00a0territorios franceses del Pac\u00edfico (Nueva Caledonia, Polinesia Francesa y Wallis y Futuna).\nBielorrusia y Marruecos tienen sus respectivas monedas (el rublo bielorruso y el d\u00edrham marroqu\u00ed) vinculadas a una cesta de monedas formada por el euro y otras divisas. Por otra parte, en Zimbabue, el euro es usado junto a otras monedas desde la desaparici\u00f3n del d\u00f3lar zimbabuense.\nAdem\u00e1s, distintos pa\u00edses (como, por ejemplo, Suiza[50]\u200b o la Rep\u00fablica Checa[51]\u200b) han tenido o tienen como referencia el euro en el establecimiento de sus pol\u00edticas monetarias, lo que lleva a sus bancos centrales a la intervenci\u00f3n en los mercados de divisas.\n==Miembros de la UE fuera de la eurozona==\nDinamarca negoci\u00f3 una serie de cl\u00e1usulas de salida del Tratado de la Uni\u00f3n Europea despu\u00e9s de que este fuera rechazado en un refer\u00e9ndum celebrado en 1992. Finalmente, el tratado modificado fue aceptado en otro refer\u00e9ndum celebrado en 1993. El 28 de septiembre de 2000, un refer\u00e9ndum sobre la adopci\u00f3n del euro fue celebrado en Dinamarca, dando como resultado un 53,2\u00a0% en contra de unirse a la moneda \u00fanica. En 2015, un refer\u00e9ndum sobre la abolici\u00f3n de las cuatro cl\u00e1usulas de salida comentadas volvi\u00f3 a dar como resultado un \u00abno\u00bb.\nSuecia no tiene una salida formal de la uni\u00f3n monetaria (la tercera etapa de la UEM) y por lo tanto debe, al menos en teor\u00eda, adoptar el euro en alg\u00fan momento. El 14 de septiembre de 2003, se celebr\u00f3 un refer\u00e9ndum sobre la adopci\u00f3n del euro, pero dio como resultado el rechazo de dicha iniciativa con un 56\u00a0% de los votos. El gobierno sueco suele argumentar que es posible no adoptar el euro aunque exista la obligaci\u00f3n de hacerlo debido a que uno de los requisitos para formar parte de la eurozona consiste en haber pertenecido previamente durante dos a\u00f1os al ERM. Eligiendo simplemente quedar fuera de dicho mecanismo, el gobierno sueco tiene una cl\u00e1usula informal sobre la adopci\u00f3n del euro.\nLos 10 Estados que se adhirieron en 2004 a la Uni\u00f3n Europea tambi\u00e9n tienen como requerimiento, por los Tratados que les permitieron ingresar, acabar adoptando el euro en un futuro.[cita\u00a0requerida] Eslovenia, Chipre, Malta, Eslovaquia, Estonia, Letonia, Lituania y Croacia ya lo han adoptado. Se establecieron unas fechas en que estos Estados deb\u00edan ir cumpliendo la tercera etapa de la Uni\u00f3n Econ\u00f3mica y Monetaria de la Uni\u00f3n Europea:\n2007 para Eslovenia, Estonia y Lituania;\n2008 para Chipre, Letonia y Malta;\n2009 para Eslovaquia; y\n2010 o m\u00e1s tarde para Hungr\u00eda, Polonia y Rep\u00fablica Checa.\nLa realidad est\u00e1 siendo distinta: como ya se ha indicado,\nen 2007 solo Eslovenia adopt\u00f3 el euro;\nen 2008 lo adoptaron Chipre y Malta;\nen 2009, Eslovaquia;\nen 2011, Estonia;\nen 2014, Letonia;\nen 2015, Lituania y\nen 2023, Croacia.\nAsimismo, los nuevos Estados que se han ido incorporando a la Uni\u00f3n Europea desde 2004 tambi\u00e9n est\u00e1n obligados a adoptar el euro en el futuro. Por lo tanto, Rumania y Bulgaria, que ingresaron en la Uni\u00f3n Europea en 2007, deber\u00e1n adoptarlo.[cita\u00a0requerida] Croacia, que ingres\u00f3 el 1 de julio de 2013, lo hizo en 2023.", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/HTML", "title": "HTML", "summary": "Ejemplo de c\u00f3digo fuente escrito en HTML.\n.html\nISO/IEC 15445:2000 (01 de mayo de 2000)\nW3C HTML 4.01 (27 de marzo de 2018)\nHTML Living Standard\nHTML(RIYAD NAJI ), acr\u00f3nimo en ingl\u00e9s de HyperText Markup Language (\u00ablenguaje de marcado de hipertexto\u00bb), hace referencia al lenguaje de marcado utilizado en la creaci\u00f3n de p\u00e1ginas web. Este est\u00e1ndar que sirve de referencia del software que interact\u00faa con la elaboraci\u00f3n de p\u00e1ginas web en sus diferentes versiones. Define una estructura b\u00e1sica y un c\u00f3digo (denominado c\u00f3digo HTML) para la presentaci\u00f3n de contenido de una p\u00e1gina web, que incluye texto, im\u00e1genes, videos, juegos, entre otros elementos. Este est\u00e1ndar es gestionado por el World Wide Web Consortium (W3C) o Consorcio WWW, una organizaci\u00f3n dedicada a la estandarizaci\u00f3n de la mayor\u00eda de las tecnolog\u00edas asociadas a la web, especialmente en lo relacionado con su escritura e interpretaci\u00f3n. HTML se considera el lenguaje web m\u00e1s importante y su invenci\u00f3n crucial para el surgimiento, desarrollo y expansi\u00f3n de la World Wide Web (WWW). Es el est\u00e1ndar que prevalece en la visualizaci\u00f3n de p\u00e1ginas web y es adoptado por todos los navegadores actuales.[1]\u200b\nEl lenguaje HTML se fundamenta en la diferenciaci\u00f3n como filosof\u00eda de desarrollo. Para a\u00f1adir elementos externos a una p\u00e1gina como im\u00e1genes, v\u00eddeos o scripts, no se incrustan directamente en el c\u00f3digo de la p\u00e1gina. En su lugar, se realiza una referencia a la ubicaci\u00f3n de cada elemento mediante texto. De este modo, la p\u00e1gina web contiene solamente texto, dejando al navegador web (int\u00e9rprete del c\u00f3digo) la labor de unir todos los elementos y visualizar la p\u00e1gina final. Al ser un est\u00e1ndar, HTML pretende ser un lenguaje que permita que cualquier p\u00e1gina web escrita en una determinada versi\u00f3n, pueda ser interpretada de manera uniforme (siguiendo el est\u00e1ndar) por cualquier navegador web actualizado.\nHTML es un lenguaje de escrito para definir la estructura de nuestro documento mediante etiquetas. Este lenguaje ofrece una gran adaptabilidad, una estructuraci\u00f3n l\u00f3gica y es f\u00e1cil de interpre\u00adtar tanto por humanos como por m\u00e1quinas.\nA lo largo de sus diferentes versiones, HTML ha experimentado la incorporaci\u00f3n y eliminaci\u00f3n de distintas caracter\u00edsticas, con el prop\u00f3sito de optimizar su eficiencia y facilitar el desarrollo de p\u00e1ginas web compatibles con varios navegadores y plataformas (PC de escritorio, port\u00e1tiles, tel\u00e9fonos inteligentes, tabletas, etc.) No obstante, para interpretar adecuadamente una nueva versi\u00f3n de HTML, los desarrolladores de navegadores web deben incorporar estos cambios, y los usuarios debe ser capaces de usar la nueva versi\u00f3n del navegador con todas las actualizaciones aplicadas. Por lo general, estos cambios se implementan mediante actualizaciones autom\u00e1ticas (Firefox, Chrome) u ofreciendo una nueva versi\u00f3n del navegador con todas las modificaciones incorporadas, disponible en un sitio web de descarga oficial (Internet Explorer). En consecuencia, un navegador desactualizado no podr\u00e1 interpretar de manera precisa una p\u00e1gina web escrita en una versi\u00f3n de HTML superior a la que soporta, lo que obliga a menudo a los desarrolladores a aplicar t\u00e9cnicas y cambios para resolver problemas de visualizaci\u00f3n e incluso de interpretaci\u00f3n de c\u00f3digo HTML.\nAs\u00ed mismo, las p\u00e1ginas web creadas en una versi\u00f3n anterior de HTML deber\u00edan ser actualizadas o reescritas, aunque esto no siempre se cumple. Por esta raz\u00f3n, algunos navegadores todav\u00eda conservan la capacidad de interpretar p\u00e1ginas web en versiones anteriores de HTML. Estas diferencias en la interpretaci\u00f3n de una p\u00e1gina web persisten debido a estas razones, generando discrepancias entre distintos navegadores y versiones.", "sections": [{"name": "Primeras especificaciones de HTML", "text": "Tim Berners-Lee, en 1991,[2]\u200b[3]\u200b describe 18 elementos que conformaban el dise\u00f1o inicial y relativamente simple de HTML. Trece de estos elementos a\u00fan perduran en HTML 4.[4]\u200b\nBerners-Lee consideraba el HTML una ampliaci\u00f3n de SGML, pero no fue formalmente reconocida como tal hasta la publicaci\u00f3n a mediados de 1993, cuando la IETF (en espa\u00f1ol: Grupo de Trabajo de Ingenier\u00eda de Internet)[5]\u200b public\u00f3 una primera propuesta para la especificaci\u00f3n de HTML: el borrador del Hypertext Markup Language de Berners-Lee y Dan Connolly. Esta propuesta inclu\u00eda una Definici\u00f3n de Tipo de Documento SGML para establecer la sintaxis.[6]\u200bA pesar de que el borrador expir\u00f3 a los seis meses, fue notable por reconocer la etiqueta espec\u00edfica del navegador Mosaic usada para insertar im\u00e1genes sin cambiar la l\u00ednea. Esto reflejaba la filosof\u00eda del IETF de basar los est\u00e1ndares en prototipos con \u00e9xito.[7]\u200bDe manera similar, el borrador competidor de Dave Raggett HTML+ (Hypertext Markup Format) (Formato de Marcaje de Hipertexto), de finales de 1993, suger\u00eda estandarizar caracter\u00edsticas ya implementadas, como las tablas.[8]\u200b\n==Marcador HTML==\nBusca fuentes: \u00abHTML\u00bb \u2013 noticias\u00a0\u00b7 libros\u00a0\u00b7 acad\u00e9mico\u00a0\u00b7 im\u00e1genes\nEl HTML se escribe utilizando \u00abetiquetas\u00bb, encerradas por corchetes angulares (<,>,/). Adem\u00e1s de describir la estructura de un documento, el HTML puede, hasta cierto punto, definir su apariencia y hacer referencia a un tipo de programa llamado script, el cual puede influir en el comportamiento de navegadores web y otros procesadores de HTML.[9]\u200b\nEl t\u00e9rmino HTML, tambi\u00e9n se refiere al contenido del tipo de MIME text/html o de manera m\u00e1s amplia, como un t\u00e9rmino gen\u00e9rico para el HTML. Esto puede ser en forma derivada del XML (como XHTML 1.0 y versiones posteriores) o directamente derivado de SGML (como HTML 4.01 y versiones anteriores). El HTML consta de varios componentes esenciales, incluyendo elementos y sus atributos, tipos de datos y la declaraci\u00f3n de tipo de documento.[cita\u00a0requerida]", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/ISBN", "title": "ISBN", "summary": "El ISBN (por las siglas en ingl\u00e9s de International Standard Book Number, en espa\u00f1ol \u00abc\u00f3digo Internacional normalizado para libros\u00bb)[1]\u200b es un identificador \u00fanico para libros.[Nota 1]\u200b Mediante este sistema, a cada libro se le asigna una cadena num\u00e9rica \u00fanica internacional que sirve para identificar datos b\u00e1sicos del objeto tales como t\u00edtulo, editorial, tirada, extensi\u00f3n, materia, pa\u00eds, traductor, lengua original, etc. No debe confundirse con el ISSN (International Standard Serial Number, en espa\u00f1ol \u00abn\u00famero internacional normalizado de publicaciones peri\u00f3dicas\u00bb),[2]\u200b que corresponde al de las publicaciones peri\u00f3dicas, como revistas y diarios.", "sections": [{"name": "Descripci\u00f3n", "text": "", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/ISO/IEC_8859", "title": "ISO/IEC 8859", "summary": "ISO/IEC 8859 es un conjunto ISO y la IEC est\u00e1ndar de 8 bits para codificaciones de caracteres para su uso en computadoras. La norma se divide en los n\u00fameros, publicado por separado, tales como ISO/IEC 8859-1, ISO/IEC 8859-2, etc, cada uno de los cuales puede ser informal a que se refiere como una norma en s\u00ed misma. En la actualidad hay 15 partes a partir de 2006, sin contar el abandonado ISO/ IEC 8859-12 est\u00e1ndar.", "sections": []}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Idioma_ingl%C3%A9s", "title": "Idioma ingl\u00e9s", "summary": "[\n]\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0Pa\u00edses donde el ingl\u00e9s es el idioma nacional o el idioma nativo de la mayor\u00eda.\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0Pa\u00edses donde el ingl\u00e9s es un idioma oficial u administrativo, pero no la lengua de la mayor\u00eda.\nEl idioma ingl\u00e9s (English\u24d8) es una lengua germ\u00e1nica occidental perteneciente a la familia de lenguas indoeuropeas, que surgi\u00f3 en los reinos anglosajones de Inglaterra. Hoy en d\u00eda el ingl\u00e9s es tanto el idioma m\u00e1s hablado en el mundo, as\u00ed como el tercer idioma nativo m\u00e1s hablado, despu\u00e9s del chino mandar\u00edn y el espa\u00f1ol.\nAsimismo, el ingl\u00e9s es el \u00fanico idioma que es oficial en los cinco continentes. Adem\u00e1s, es el idioma principal de la angloesfera (el conjunto de naciones industrializadas de habla inglesa), y tambi\u00e9n se habla ampliamente en \u00e1reas del Caribe, \u00c1frica, Asia del Sur, Sudeste Asi\u00e1tico y Ocean\u00eda.[1]\u200b\nEs la lengua oficial de muchos pa\u00edses de la Mancomunidad de Naciones y una de las lenguas oficiales en 59 Estados soberanos.[2]\u200b Es uno de los idiomas oficiales de la Uni\u00f3n Europea y de las Naciones Unidas. Tambi\u00e9n ha llegado a ser la lengua de facto de la diplomacia, ciencia, comercio internacional, turismo, aviaci\u00f3n, entretenimiento y del internet.\nHist\u00f3ricamente, el ingl\u00e9s moderno se origin\u00f3 a partir de la evoluci\u00f3n de diversos dialectos germ\u00e1nicos, ahora llamados de manera colectiva anglosaj\u00f3n, que fueron llevados a la costa oriental de Gran Breta\u00f1a por colonizadores germ\u00e1nicos, los anglosajones, hacia el siglo\u00a0V d.\u00a0C.\nLa palabra ingl\u00e9s deriva del t\u00e9rmino \u00e6nglisc aplicado a los anglos.[3]\u200b El idioma ingl\u00e9s recibi\u00f3 despu\u00e9s las influencias del n\u00f3rdico antiguo debido a las invasiones vikingas en Gran Breta\u00f1a en los siglos VIII y IX. En cambio la mayor\u00eda de las palabras del ingl\u00e9s derivan de ra\u00edces latinas, pues esta fue la lengua franca del cristianismo y de la vida intelectual europea durante siglos.[4]\u200b Adem\u00e1s, la conquista normanda de Inglaterra en el siglo\u00a0XI dio lugar a importantes pr\u00e9stamos ling\u00fc\u00edsticos del idioma normando (de ra\u00edz latina), y las convenciones de vocabulario y ortograf\u00eda comenzaron a darle una apariencia superficial de proximidad con las lenguas romances,[5]\u200b[6]\u200b a lo que para entonces se hab\u00eda convertido en el ingl\u00e9s medio. \nEl gran desplazamiento voc\u00e1lico que comenz\u00f3 en el sur de Inglaterra en el siglo\u00a0XV es uno de los hechos hist\u00f3ricos que caracterizan la emergencia del ingl\u00e9s moderno a partir del ingl\u00e9s medio.\nDebido a la importante incorporaci\u00f3n de palabras de varias lenguas europeas a lo largo de la historia, el ingl\u00e9s moderno contiene un vocabulario muy amplio. El Oxford English Dictionary contiene m\u00e1s de 250\u00a0000 palabras distintas, sin incluir muchos t\u00e9rminos t\u00e9cnicos, cient\u00edficos y de jergas.[7]\u200b[8]\u200b\nAsimismo, a fecha de 2024, es considerada la lengua franca de la era moderna.[9]\u200b", "sections": [{"name": "Etimolog\u00eda", "text": "La palabra ingl\u00e9s deriva de los anglos, o angleis en franc\u00e9s antiguo, una de las tribus germ\u00e1nicas, originaria del \u00e1rea de Jutlandia, en las actuales Dinamarca y norte de Alemania,[10]\u200b que invadieron Inglaterra tras la ca\u00edda del Imperio romano en el siglo\u00a0V.[11]\u200b\n==Aspectos hist\u00f3ricos, sociales y culturales==", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Idioma_irland%C3%A9s", "title": "Idioma irland\u00e9s", "summary": "[\n]\nIndoeuropeo\n\u00a0Celta\n\u00a0\u00a0Insular\n\u00a0\u00a0\u00a0Goid\u00e9lico\n\u00a0\nEl irland\u00e9s o ga\u00e9lico irland\u00e9s moderno (en irland\u00e9s: Gaeilge) es un idioma goid\u00e9lico de la rama celta de la familia de lenguas indoeuropeas originario de la isla de Irlanda y hablado hist\u00f3ricamente por los irlandeses. Se estima que el n\u00famero de personas de la isla que lo hablan como lengua nativa ronda entre 20\u00a0000 y 80\u00a0000, predominantemente en las regiones rurales occidentales.[2]\u200b[3]\u200b[4]\u200b El irland\u00e9s era la lengua principal de la isla antes de que se produjese la conquista inglesa de Irlanda durante la Edad Media. \nDesde 1922, con la independencia de la Rep\u00fablica de Irlanda (llamado originalmente el Estado Libre Irland\u00e9s), ha sido el idioma oficial junto al ingl\u00e9s. En 1998, con el Acuerdo de Viernes Santo, fue reconocido oficialmente como lengua de minor\u00eda en Irlanda del Norte, pa\u00eds constituyente del Reino Unido. El 13 de junio de 2005 se aprob\u00f3 e incluy\u00f3 como idioma de trabajo en la Uni\u00f3n Europea, lo que entr\u00f3 en vigor el 1 de enero de 2007.[5]\u200b El 22 de enero del mismo a\u00f1o, el ministro Noel Treacy lo us\u00f3 por primera vez en una reuni\u00f3n del Consejo de Ministros de la Uni\u00f3n Europea.\nEn la actualidad, es idioma oficial en todos los territorios pertenecientes a Irlanda e Irlanda del Norte, oficialidad que comparte con el ingl\u00e9s, siendo este cooficial en todo el territorio.\nEl Departamento de la Gaeltacht de Asuntos Rurales y Comunitarios de Irlanda estim\u00f3 en 2003 que alrededor de 1\u00a0500\u00a0000 personas aseguraban tener conocimiento del idioma.[6]\u200b En 2007, de los 4,3 millones de habitantes de la rep\u00fablica, el 40,8\u00a0% era capaz de hablarlo.[7]\u200b\nLas comunidades y regiones donde se habla el irland\u00e9s se llaman Gaeltachta\u00ed (Gaeltacht en singular) y la mayor de ellas es Connemara, en el Condado de Galway, incluyendo las islas Aran.\nAl ser el irland\u00e9s un requerimiento de estudio en las escuelas p\u00fablicas del pa\u00eds, muchos lo hablan con fluidez como segundo idioma nativo. Aunque el idioma principal de la isla es el ingl\u00e9s, existen varios peri\u00f3dicos, revistas y emisoras de radio en irland\u00e9s, especialmente en los Gaeltachta\u00ed.[8]\u200b Desde 1996 existe un canal de televisi\u00f3n llamado Teilif\u00eds na Gaeilge (Televisi\u00f3n del Irland\u00e9s) o TG4.\nLos tres dialectos irlandeses principales son el del \u00dalster en el norte, el de Munster en el sur y el de Connacht en la regi\u00f3n central y occidental de la isla.", "sections": [{"name": "Origen y clasificaci\u00f3n", "text": "El irland\u00e9s forma parte del grupo c\u00e9ltico insular de las lenguas celtas. El celta insular se divide a su vez en dos subramas: el brit\u00f3nico y el goid\u00e9lico, que comprende el irland\u00e9s.\n==Nombres del idioma==", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Idioma_italiano", "title": "Idioma italiano", "summary": "Suiza\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n[\n]\nIndoeuropeo\n\u00a0It\u00e1lico\u00a0\u00a0Latino-Falisco\u00a0\u00a0\u00a0Romance\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0Romance oriental\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0Italorromance\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0Toscano\n4 pa\u00edses:\n\u00a0Italia\n\u00a0Suiza\n\u00a0San Marino\n\u00a0Ciudad del Vaticano\n1 regi\u00f3n y 4 ciudades\n Condado de Istria\n Capodistria, Isola, Pirano, Ancarano\nOrganizaciones:\n\u00a0Uni\u00f3n Europea\n\u00a0Orden de Malta\n\u00a0Santa Sede\nEl italiano (italiano\u24d8) es una lengua romance procedente del lat\u00edn hablado, especialmente de la variante toscana arcaica,[2]\u200b perteneciente a la familia italorromance de las lenguas it\u00e1licas, integrantes a su vez de las lenguas indoeuropeas.\nEs el idioma oficial de Italia, San Marino, Ciudad del Vaticano y uno de los cuatro idiomas nacionales helv\u00e9ticos (con el alem\u00e1n, el franc\u00e9s y el romanche). Es, adem\u00e1s, lengua cooficial, con el croata, en el condado de Istria (Croacia), y con el esloveno en los municipios costeros del Litoral esloveno.\nEl italiano es usado tambi\u00e9n como primera o segunda lengua por varios millones de migrantes italianos y sus descendientes esparcidos por el mundo, sobre todo en Europa. Se calcula que en el a\u00f1o 2006, unos 64 millones de ciudadanos europeos hablaban el italiano como lengua materna y 14,7 millones como segunda o tercera lengua.[3]\u200b N\u00facleos consistentes de ital\u00f3fonos se encuentran tambi\u00e9n en Am\u00e9rica; en menor medida, en \u00c1frica y Ocean\u00eda (es escasa la presencia en Asia).[4]\u200b", "sections": [{"name": "Aspectos hist\u00f3ricos, sociales y culturales", "text": "", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Idioma_malt%C3%A9s", "title": "Idioma malt\u00e9s", "summary": "Malta\u00a0Italia\u00a0T\u00fanez\u00a0Reino Unido\u00a0Canad\u00e1\u00a0Estados Unidos\u00a0Australia\n\u00a0\nItalia\n\u00a0\nEspa\u00f1a\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\nAfroasi\u00e1tica\n\u00a0\u00a0Sem\u00edtica\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0Sem. Occidental\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00c1rabe\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0Magreb\u00ed\nEl idioma malt\u00e9s (en malt\u00e9s il-Malti o tambi\u00e9n l-ilsien Malti, la lengua maltesa) es uno de los dos idiomas oficiales de Malta junto al ingl\u00e9s y es considerada como la lengua nacional de Malta,[1]\u200b adem\u00e1s de ser una de las lenguas oficiales de la Uni\u00f3n Europea.\nEs una lengua sem\u00edtica derivada del \u00e1rabe, principalmente del \u00e1rabe magreb\u00ed, que ha recibido una fuerte influencia latina en cerca del 60\u00a0% de su vocabulario (principalmente del italiano y del siciliano).[2]\u200b Esta lengua ha conocido una evoluci\u00f3n peculiar y tiene buena cantidad de pr\u00e9stamos de otras lenguas, por lo que a menudo se dice que es una lengua mezclada,[3]\u200b[4]\u200b sem\u00edtica o criolla.[5]\u200b[6]\u200b Algunos ling\u00fcistas dicen que el malt\u00e9s es inclasificable.[4]\u200b[7]\u200b[5]\u200b\nProcede del \u00e1rabe coloquial siciliano, dialecto del \u00e1rabe magreb\u00ed hoy desaparecido. Su aislamiento del mundo \u00e1rabe, por motivos pol\u00edticos y religiosos, hizo que se desarrollara como lengua diferenciada, adoptando muchos pr\u00e9stamos del griego, del italiano, del siciliano, del catal\u00e1n, del espa\u00f1ol y del ingl\u00e9s. Durante alg\u00fan tiempo se manej\u00f3 la hip\u00f3tesis de un origen fenicio, pero esta teor\u00eda se basaba m\u00e1s en consideraciones pol\u00edticas que en ling\u00fc\u00edsticas[8]\u200b y hoy se encuentra desacreditada.\nEs la \u00fanica lengua sem\u00edtica que se escribe oficialmente con caracteres latinos. El malt\u00e9s se convirti\u00f3 en lengua oficial de Malta en 1936, junto con el ingl\u00e9s. Anteriormente, hasta 1530, la lengua oficial hab\u00eda sido el siciliano y, luego, el italiano.", "sections": [{"name": "Aspectos hist\u00f3ricos, sociales y culturales", "text": "", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Italia", "title": "Italia", "summary": "Repubblica Italiana\u00a0\u00a0(italiano)\n \n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n41\u00b053\u203235\u2033N 12\u00b028\u203258\u2033E\ufeff / \ufeff41.893055555556, 12.482777777778\n \n[\n]\n \nFundaci\u00f3n\n\u2022 Risorgimento\u2022 Reino de Italia\u2022 Toma de Roma\u2022 Marcha\u00a0sobre\u00a0Roma\u2022 Rep\u00fablica actual\n1848-187017 de marzo de 1861[1]\u200b20 de sept. de 1870[1]\u200b30 de octubre de 1922[2]\u200b2 de junio de 1946[1]\u200b\n \n0,906\nMuy Alto\nmedio\n \n\u00a0\n\u2191 El franc\u00e9s es cooficial en la regi\u00f3n del Valle de Aosta, el alem\u00e1n en la provincia de Bolzano, el ladino en las provincias de Bolzano, Trento y Belluno, el esloveno en las provincias de Trieste y Gorizia, el friulano en la regi\u00f3n de Friul-Venecia Julia, el catal\u00e1n en el municipio de Alguer y el sardo en la regi\u00f3n de Cerde\u00f1a.[8]\u200b\n\u2191 Excepto en Campione d'Italia, donde tambi\u00e9n se usa el franco suizo. Hasta 2002 se usaba la lira italiana.\n\u2191 Tambi\u00e9n .eu por formar parte de la Uni\u00f3n Europea.\nItalia, oficialmente la Rep\u00fablica Italiana (en italiano: Repubblica Italiana pronunciado\u00a0/re'pub:lika ita'ljana/), es un pa\u00eds soberano transcontinental, constituido en una rep\u00fablica parlamentaria compuesta por veinte regiones, integradas estas, a su vez, por ciento once provincias.[9]\u200b Es uno de los veintisiete Estados soberanos que forman la Uni\u00f3n Europea.\nItalia se ubica en el centro del mar Mediterr\u00e1neo, en Europa meridional. Ocupa la pen\u00ednsula it\u00e1lica as\u00ed como la llanura Padana, las islas de Sicilia y Cerde\u00f1a y alrededor de ochocientas islas menores, entre las que se destacan las islas Tremiti en el mar Adri\u00e1tico, los archipi\u00e9lagos Campano y Toscano en el mar Tirreno, o las islas Pelagias en \u00c1frica septentrional, entre otras. En el norte est\u00e1 rodeada por los Alpes y tiene frontera con Francia, Suiza, Austria y Eslovenia. Los micro-Estados de San Marino y Ciudad del Vaticano son enclaves dentro del territorio italiano; a su vez, Campione d'Italia, es un municipio que forma un peque\u00f1o exclave italiano en territorio suizo.[10]\u200b\nDebido a su localizaci\u00f3n central en el mar Mediterr\u00e1neo, Italia recibi\u00f3, durante la Antig\u00fcedad,[11]\u200b[12]\u200b diversas influencias de civilizaciones mediterr\u00e1neas exteriores, como las de los fenicios y cartagineses en sus islas mayores[13]\u200b[14]\u200b y de los antiguos griegos en la llamada Magna Grecia,[15]\u200b[16]\u200b as\u00ed como tambi\u00e9n fue la cuna de muchas culturas propias distintas, como la civilizaci\u00f3n nur\u00e1gica, los etruscos y los latinos, siendo estos \u00faltimos quienes dieron inicio a la civilizaci\u00f3n romana,[17]\u200b[18]\u200b y asisti\u00f3 al nacimiento de la Rep\u00fablica y del posterior Imperio romano.[19]\u200b[20]\u200b Tras la ca\u00edda del Imperio romano de Occidente, bizantinos, lombardos y musulmanes se disputaron el control sobre el territorio it\u00e1lico,[21]\u200b[22]\u200b quebrando as\u00ed su anterior unidad pol\u00edtica.[23]\u200b[24]\u200b\nA partir de la Plena Edad Media, Italia fue la cuna de rep\u00fablicas mar\u00edtimas como Venecia, G\u00e9nova, Pisa y Amalfi, de los Estados Pontificios y tambi\u00e9n del Renacimiento y del movimiento barroco, entre otros Estados y movimientos culturales.[25]\u200b[26]\u200b En el curso de los siglos XVII y XVIII, la importancia econ\u00f3mica y comercial italiana disminuy\u00f3 significativamente;[27]\u200b mientras, en el siglo\u00a0XIX, mediante el proceso conocido como Risorgimento, los varios territorios italianos lograron unificarse bajo un mismo Estado: el Reino de Italia.[28]\u200b[29]\u200b\nPosteriormente, a principios del siglo\u00a0XX y a pesar de haber sido una de las Potencias Aliadas victoriosas en la Primera Guerra Mundial, Italia entr\u00f3 en un per\u00edodo de crisis financiera y agitaci\u00f3n social, que condujo al surgimiento de la dictadura fascista en 1922. Con la Segunda Guerra Mundial, Italia fue parte de las Potencias del Eje hasta que fue derrotada por las Potencias Aliadas (1940-1943), resultando parte de su territorio ocupado por la Alemania nazi en cooperaci\u00f3n con el fascismo hasta la liberaci\u00f3n de Italia (1943-1945). Tras el final de la guerra, el pa\u00eds reemplaz\u00f3 la monarqu\u00eda por la actual rep\u00fablica mediante refer\u00e9ndum, en 1946.\nItalia es una rep\u00fablica democr\u00e1tica, forma parte del G7 y es un pa\u00eds desarrollado con una calidad de vida muy alta.[30]\u200b[31]\u200b Es el pa\u00eds n\u00famero 28 (informe 2017) en materia de alto \u00edndice de desarrollo humano.[32]\u200b Es una potencia regional y mundial,[33]\u200b[34]\u200b[35]\u200b[36]\u200b miembro fundador de la Uni\u00f3n Europea, firmante del Tratado de Roma en 1957. Tambi\u00e9n es miembro fundador de la Organizaci\u00f3n del Tratado del Atl\u00e1ntico Norte (OTAN) y miembro del OTAN Quint, de la Organizaci\u00f3n para la Cooperaci\u00f3n y el Desarrollo Econ\u00f3mico, de la Organizaci\u00f3n Mundial del Comercio, del Consejo de Europa, del G-4, del G-12 y del G20.\nLa ciudad de Roma ha sido uno de los centros culturales de la civilizaci\u00f3n occidental y es sede de la Iglesia cat\u00f3lica, siendo en la actualidad tambi\u00e9n sede de organizaciones mundiales como la FAO,[37]\u200b el IFAD, el Glocal Forum,[38]\u200b o el WFP. Otras ciudades importantes son Mil\u00e1n, N\u00e1poles y Tur\u00edn. Italia es el tercer pa\u00eds de Europa (y quinto del mundo) que m\u00e1s turistas recibe por a\u00f1o, y tiene 59 patrimonios de la humanidad declarados por la Unesco, siendo actualmente el pa\u00eds con mayor n\u00famero del mundo.[39]\u200b", "sections": [{"name": "Etimolog\u00eda", "text": "I\nEl nombre de Italia ha sido usado desde la antig\u00fcedad, al menos desde el siglo\u00a0VIII\u00a0a.\u00a0C., inicialmente para designar a las regiones del sur, y posteriormente tambi\u00e9n a las del centro, de la que se conoce como pen\u00ednsula it\u00e1lica, haciendo referencia a los pueblos it\u00e1licos, hablantes de las lenguas llamadas igualmente.[40]\u200b\nSeg\u00fan el historiador griego Ant\u00edoco de Siracusa, el vocablo Italia designaba, antes del siglo\u00a0V\u00a0a.\u00a0C.,[41]\u200b a la parte meridional de la actual regi\u00f3n italiana de Calabria \u2014el antiguo Brucio\u2014, habitada por los it\u00e0lii, el grupo m\u00e1s meridional de los it\u00e1licos (actualmente esta zona comprende las provincias calabresas de Reggio, Vibo Valentia y partes de la provincia de Catanzaro).[42]\u200b\nEs posible que los it\u00e1licos tomaran su nombre de un animal-t\u00f3tem, el ternero, que, en una lejana primavera sagrada, los hab\u00eda guiado hasta los lugares en los que se asentaron definitivamente. Tambi\u00e9n seg\u00fan el arque\u00f3logo Pallottino el nombre de Italia derivar\u00eda del gentilicio de uno de los pueblos it\u00e1licos nativos de la regi\u00f3n de Calabria, los (v)it\u00e0lii, el cual mutua su nombre de su animal sagrado: el ternero (viteli\u00fa en idioma osco, vitulus en lat\u00edn y vitello en italiano); y que fue usado por los antiguos griegos como t\u00e9rmino general para designar a los habitantes de toda la pen\u00ednsula.[43]\u200b\nEn el siglo\u00a0II\u00a0a.\u00a0C., el histori\u00f3grafo griego Polibio llamaba Italia al territorio comprendido entre el estrecho de Mesina y los Apeninos septentrionales, aunque su contempor\u00e1neo Cat\u00f3n el Viejo extendi\u00f3 el concepto territorial de Italia hasta el arco alpino. El t\u00e9rmino se consolid\u00f3 de manera definitiva sobre todo desde que, la ciudad it\u00e1lica de Roma, a partir del siglo\u00a0V\u00a0a.\u00a0C., unific\u00f3 gradualmente toda la pen\u00ednsula conquistando y federando al resto de pueblos it\u00e1licos peninsulares, empezando por los latinos, de los cuales la misma constitu\u00eda una aldea, y terminando con los etruscos hacia el norte y los brucios hacia el sur, unificando as\u00ed todo el territorio peninsular bajo un \u00fanico r\u00e9gimen y d\u00e1ndole nombre de Italia, la cual, desde entonces, constituir\u00e1 el territorio metropolitano de la misma Roma.[19]\u200b[24]\u200b\nEl nombre de Italia fue usado tambi\u00e9n en monedas acu\u00f1adas durante la guerra Social por la coalici\u00f3n de los socii (aliados) it\u00e1licos, en lucha contra Roma y las dem\u00e1s ciudades it\u00e1licas ya provistas de ciudadan\u00eda romana, para obtener, a su vez, la plena ciudadan\u00eda romana,[44]\u200b la cual fue otorgada tras la guerra Social a todos los habitantes libres de Italia a trav\u00e9s de la Lex Plautia Papiria.[45]\u200b Posteriormente, el norte de Italia (ex Galia Cisalpina), fue a\u00f1adido oficialmente al territorio de la Italia romana en el curso del siglo\u00a0I\u00a0a.\u00a0C., llevando as\u00ed, de iure , el nombre de Italia hasta los pies de los Alpes;[46]\u200b mientras, las islas de Sicilia, Cerde\u00f1a y C\u00f3rcega, no pasar\u00e1n a formar parte de Italia hasta el siglo\u00a0III\u00a0d.\u00a0C., como consecuencia de las reformas administrativas de Diocleciano, aunque sus estrechos lazos culturales con la pen\u00ednsula permiten considerarlas como parte integrante.\n==Historia==\nArt\u00edculo principal:", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Lat%C3%ADn", "title": "Lat\u00edn", "summary": "Pontificia Academia de Latinidad[1]\u200b\nEl lat\u00edn (autoglot\u00f3nimo: Lingua Latina o Lat\u012bnum) es una lengua it\u00e1lica perteneciente al subgrupo latino-falisco,[2]\u200b y a su vez a la familia de las lenguas indoeuropeas,[3]\u200b que fue hablada en la Antigua Roma y posteriormente durante la Edad Media y la Edad Moderna, llegando hasta la Edad Contempor\u00e1nea, pues se mantuvo como lengua cient\u00edfica hasta el siglo\u00a0XIX. Su nombre deriva de una zona geogr\u00e1fica de la pen\u00ednsula it\u00e1lica donde se desarroll\u00f3 Roma, el Lacio (en lat\u00edn, Latium).\nAdquiri\u00f3 gran importancia con la expansi\u00f3n de Roma,[4]\u200b y fue lengua oficial del Imperio romano en gran parte de Europa, \u00c1frica septentrional y Oriente Pr\u00f3ximo, junto al griego. Como las dem\u00e1s lenguas indoeuropeas en general, el lat\u00edn era una lengua flexiva de tipo fusional con un mayor grado de s\u00edntesis nominal que las actuales lenguas romances, en la cual dominaba la flexi\u00f3n mediante sufijos, combinada en determinadas veces con el uso de las preposiciones, mientras que en las lenguas modernas derivadas dominan las construcciones anal\u00edticas con preposiciones, mientras que se ha reducido la flexi\u00f3n nominal a marcar solo el g\u00e9nero y el n\u00famero, conservando los casos de declinaci\u00f3n solo en los pronombres personales (estos tienen, adem\u00e1s, un orden fijo en los sintagmas verbales).[a]\u200b\nEl lat\u00edn origin\u00f3 un gran n\u00famero de lenguas europeas, denominadas lenguas romances, como el espa\u00f1ol, franc\u00e9s, franco-provenzal, friulano, gallego, istriano, istrorrumano, italiano, ladino, ligur, lombardo, meglenorrumano, napolitano, occitano, piamont\u00e9s, portugu\u00e9s, romanche, rumano, sardo, siciliano, val\u00f3n, v\u00e9neto, aragon\u00e9s, arrumano, asturleon\u00e9s, catal\u00e1n, corso, emiliano-roma\u00f1ol, y otros ya extintos, como el dalm\u00e1tico, panonio y el moz\u00e1rabe. Tambi\u00e9n ha influido en las palabras de las lenguas modernas debido a que durante muchos siglos, despu\u00e9s de la ca\u00edda del Imperio romano, continu\u00f3 us\u00e1ndose en toda Europa como lingua franca para las ciencias y la pol\u00edtica, sin ser seriamente amenazada en esa funci\u00f3n por otras lenguas en auge (como el espa\u00f1ol en el siglo\u00a0XVII o el franc\u00e9s en el siglo\u00a0XVIII), hasta pr\u00e1cticamente el siglo\u00a0XIX.\nLa Iglesia cat\u00f3lica lo usa como lengua lit\u00fargica oficial (sea en el rito romano o sea en los otros ritos latinos), aunque desde el Concilio Vaticano II se permiten adem\u00e1s las lenguas vern\u00e1culas.[5]\u200b Tambi\u00e9n se usa para los nombres binarios de la clasificaci\u00f3n cient\u00edfica de los reinos animal y vegetal, para denominar figuras o instituciones del mundo del Derecho, como lengua de redacci\u00f3n del Corpus Inscriptionum Latinarum, y en art\u00edculos de revistas cient\u00edficas publicadas total o parcialmente en esta lengua.\nEl alfabeto latino, derivado del alfabeto griego (en s\u00ed derivado del alfabeto fenicio), es ampliamente el alfabeto m\u00e1s usado del mundo con diversas variantes de unas lenguas a otras. El estudio del lat\u00edn, junto al del griego cl\u00e1sico, es parte de los llamados estudios cl\u00e1sicos, y aproximadamente hasta los a\u00f1os 1970 fue estudio casi imprescindible en las humanidades. Hasta el d\u00eda de hoy, en pa\u00edses como Alemania, en los Gymnasien se ense\u00f1a lat\u00edn o griego junto a lenguas modernas.", "sections": [{"name": "Historia", "text": "", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Libra_(unidad_de_masa)", "title": "Libra (unidad de masa)", "summary": "La libra (lb) actualmente es una unidad de masa, usada desde  la Antigua Roma como unidad de peso.[1]\u200b La palabra (derivada del lat\u00edn) significa \u00abescala o balanza\u00bb,[2]\u200b[3]\u200b y todav\u00eda es el nombre de la principal unidad de masa usada en los Estados Unidos y en algunos pa\u00edses de habla hispana.[4]\u200b\nLa libra ha tenido valores muy diversos a lo largo de la historia, especialmente en la antig\u00fcedad, y la libra que todav\u00eda se utiliza es la libra avoirdupois, por lo que si se menciona la palabra \u00ablibra\u00bb refiri\u00e9ndose a la masa, se entiende que se est\u00e1 hablando de esta libra avoirdupois.[5]\u200b\nUna libra actual equivale a 0,453 592 37 kilogramos y a su vez un kilogramo es igual a 2,204 622 62 libras avoirdupois.[6]\u200b", "sections": [{"name": "Historia", "text": "Mucho despu\u00e9s de la ca\u00edda del Imperio romano de Occidente, las diversas regiones del antiguo imperio fueron tomando su modo particular de estimar el valor de una libra, y surgieron numerosas unidades de peso tambi\u00e9n llamadas libra.\nLa libra romana equival\u00eda a 273 gramos.[cita\u00a0requerida] Aunque como unidad monetaria de cuenta se usaba la libra griega, de 327,4 gramos.\nMucho tiempo despu\u00e9s hab\u00eda problemas al pesar una mercanc\u00eda en diferentes unidades denominadas libra. Para acabar con ese problema, Antoine Lavoisier propuso sustituir las libras y otras antiguas unidades en toda Europa, por una unidad nueva de peso, el grave (de gravedad),[7]\u200b dividido en 1000 gramos.\nCon el paso del tiempo, todas las naciones europeas, excepto el Reino Unido,[8]\u200b abandonaron el uso de sus libras para sustituirlas por el kilogramo. Los Estados Unidos, as\u00ed como algunos pa\u00edses latinoamericanos, que todav\u00eda usaban la libra castellana (460 gramos), pero cuyas culturas fueron en gran medida influidas por la estadounidense durante el siglo\u00a0XX (como Puerto Rico, El Salvador, Guatemala, Cuba, Ecuador y Panam\u00e1), cambiando el valor por el de la libra avoirdupoids contin\u00faan us\u00e1ndola.\n==Uso actual==\nLos Estados Unidos y pa\u00edses del Commonwealth de Naciones acordaron sobre definiciones comunes para la libra y la yarda. Desde el 1 de julio de 1959, la Libra avoirdupois internacional (s\u00edmbolo lb) ha sido definida como exactamente 0.453 592 37 kg.\nEn el Reino Unido, el uso de la libra internacional fue implementado en el \u00abWeights and Measures Act 1963\u00bb:\n(a) la yarda ser\u00e1 de 0.9144 metros, exactamente,\n0.453 592 37\nUna libra avoirdupois es igual a 16 onzas avoirdupois y exactamente 7000 granos. El factor de conversi\u00f3n entre el kilogramo y la libra internacional fue por eso escogida para ser divisible por 7 con una representaci\u00f3n decimal final, y un grano (internacional) es as\u00ed igual a exactamente 64.798\u00a091 miligramos.\nEn el Reino Unido, el proceso de metrificaci\u00f3n y directivas de unidades de medici\u00f3n europeas fueron esperadas para eliminar el uso de la libra y onza, pero en 2007, la Comisi\u00f3n Europea abandon\u00f3 ah\u00ed el requerimiento de etiquetado solo-m\u00e9trico en empacado de bienes, y permiti\u00f3 el marcado dual de m\u00e9trico-imperial para continuar indefinidamente. Cuando se utiliza en medici\u00f3n de peso de cuerpo, las pr\u00e1cticas comunes de RU, fuera de ajustes m\u00e9dicos, permanece el uso del stone de 14 libras como la medici\u00f3n primaria, por ejemplo \"11 stones 4 libras\", en vez de \"158 libras\" (como en los EEUU), o \"72 kilogramos\" como es utilizado en otros lugares.\nEn los Estados Unidos, la \"Metric Conversion Act de 1975\" declar\u00f3 el sistema m\u00e9trico ser el \"sistema preferido de pesos y medidas\" pero no suspendi\u00f3 el uso del \"United States customary units\", y los Estados Unidos es el \u00fanico pa\u00eds industrializado donde actividades comerciales no usan predominantemente el sistema m\u00e9trico, a pesar de muchos esfuerzos para hacerlo, y la libra permanece ampliamente utilizada como una de las unidades acostumbradas clave.\nDebido a la influencia de Estados Unidos, pa\u00edses como Colombia utilizan la palabra libra para referirse a \u00bd\u00a0kg, o 500\u00a0g.[6]\u200b Sin embargo, la ley colombiana proh\u00edbe rotular en libras,[9]\u200b por estar errada y variada.\n==Uso hist\u00f3rico==", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Lira_italiana", "title": "Lira italiana", "summary": "Italia\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\nfija\nLira italiana\nEuro\nLa lira italiana (plural italiano lire, s\u00edmbolo monetario: \u20a4) fue la moneda oficial de Italia desde 1861 hasta 2002 antes de la introducci\u00f3n del euro el 1 de enero de 2002, siendo reemplazada definitivamente por \u00e9ste.\nLa tasa de cambio fija era de 1.936,27 liras por cada euro. \nLa lira fue tambi\u00e9n la moneda oficial del Reino Napole\u00f3nico de Italia, entre 1807 y 1814.\nEl t\u00e9rmino proviene del valor del peso f\u00edsico de una libra de plata de alta pureza, guardando una relaci\u00f3n directa con la libra esterlina; en algunos pa\u00edses, como Chipre y Malta, las palabras liras y libra fueron utilizados como sin\u00f3nimos, antes de que el euro fuera aprobado en 2008 en ambos pa\u00edses.", "sections": [{"name": "Historia", "text": "La lira data desde antes de Carlomagno. Al igual que la libra esterlina, representaba una libra peso de plata, y era equivalente a 20 soldi o 240 denari. Antes de la unificaci\u00f3n, muchos de los estados italianos utilizaban la lira como su moneda oficial.\nEn 1807, el Reino Napole\u00f3nico de Italia, que ocupaba el noreste del actual territorio italiano, present\u00f3 la lira como su moneda. Igual al franco franc\u00e9s, estaba dividido en 20 soldi o 100 centesimi. Esta lira circul\u00f3 hasta 1814 cuando el reino se desmembr\u00f3.\nTras la creaci\u00f3n del Reino de Italia bajo el gobierno de V\u00edctor Manuel II en 1861, una lira se estableci\u00f3, en 4,5 g de plata o 290,322 miligramos de oro. Esto fue una continuaci\u00f3n directa de la liras utilizadas en el Reino de Cerde\u00f1a. Otras monedas que fueron sustituidas por la lira italiana fueron el flor\u00edn de Lombard\u00eda, el piastra de Dos Sicilias, el fiorino de Toscana, el escudo pontificio y las liras de Parma. En 1865, Italia form\u00f3 parte de la Uni\u00f3n Monetaria Latina, estableci\u00e9ndose una paridad entre su valor y el del franco franc\u00e9s, el franco suizo y el franco belga.\nLa Primera Guerra Mundial rompi\u00f3 la Uni\u00f3n Monetaria Latina, traduci\u00e9ndose en un aumento de precios generalizado en Italia. La Inflaci\u00f3n fue parcialmente frenada por el entonces dictador Benito Mussolini, quien el 18 de agosto de 1926, estableci\u00f3 que el tipo de cambio entre liras y libra ser\u00eda de \u00a31 = 90 liras \u2014la denominada Cuota 90-, aunque la tasa de cambio real hab\u00eda sido cercana a los 140-150 liras por libra. En 1927 un d\u00f3lar estadounidense equival\u00eda a 19 liras. Este tipo de cambio perdur\u00f3 hasta 1934, con una tasa de cambio separada para turistas, de US$1 = 24.89 liras. En 1939, el cambio oficial fue de 19,8 liras por d\u00f3lar.\nDespu\u00e9s de la invasi\u00f3n de los aliados a Italia en junio de 1943, el tipo de cambio se fij\u00f3 en US$1 = 120 liras (1 libra brit\u00e1nica = 480 liras), reducido a 100 liras al mes siguiente. En las zonas ocupadas por Alemania, el tipo de cambio se fij\u00f3 en 1 reichsmark = 10 liras.\nDespu\u00e9s de la guerra, el valor de la lira fluctu\u00f3, hasta fijar una paridad de US$1 = 575 liras dentro del sistema Bretton Woods en noviembre de 1947. El 21 de septiembre de 1949 fue devaluada a 625 liras por d\u00f3lar. Esta tasa se mantuvo hasta el final del sistema de Bretton Woods en la d\u00e9cada de 1970. En los a\u00f1os siguientes ocurrieron varios episodios inflacionarios, hasta que la lira fue sustituido por el euro.\nLa lira fue la unidad monetaria oficial de Italia hasta el 1 de enero de 1999, cuando fue reemplazada por el euro. La lira moneda dej\u00f3 de ser legal el 28 de febrero de 2002. El tipo de conversi\u00f3n fue de 1936,27 liras por euro. Todos los billetes en uso inmediatamente antes de la introducci\u00f3n del euro, fueron intercambiables por euros en el Banco de Italia hasta el 29 de febrero de 2012, momento a partir del cual esta moneda qued\u00f3 sin ning\u00fan valor.\n==Redenominaci\u00f3n==\nAunque los billetes italianos llegaron a ser dif\u00edciles de utilizar debido a la gran cantidad de ceros, los esfuerzos para una redenominaci\u00f3n no llegaron a fructificar por razones pol\u00edticas hasta la introducci\u00f3n del euro, que ha tenido el efecto de eliminar demasiados ceros.\n==Monedas==", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Mac_OS_Classic", "title": "Mac OS Classic", "summary": "Por favor, ed\u00edtalo y/o discute los problemas en la discusi\u00f3n para mejorarlo:\nNecesita ser wikificado conforme a las convenciones de estilo de Wikipedia.\nNo se cumplen las reglas de ortograf\u00eda, gram\u00e1tica o los est\u00e1ndares definidos en el Manual de estilo de Wikipedia.\nMac OS (originalmente System Software; retr\u00f3nimo: Classic Mac OS) es la serie de sistemas operativos desarrollados para la familia de computadoras Macintosh por Apple Computer, Inc. de 1984 a 2001, comenzando con System 1 y terminando con Mac OS 9. Al sistema operativo Macintosh se le atribuye haber popularizado el concepto de interfaz gr\u00e1fica de usuario.\nSe incluy\u00f3 con todos los Macintosh que se vendieron durante la \u00e9poca en que se desarroll\u00f3 y muchas actualizaciones del software del sistema se realizaron junto con la introducci\u00f3n de nuevos sistemas Macintosh.\nMotorola 68000PowerPC\nMac OS ha sido pre-instalado en casi todos los computadores Macintosh vendidos. El sistema operativo tambi\u00e9n se vend\u00eda en forma separada en las tiendas de Apple y en l\u00ednea. El Mac OS original estaba basado parcialmente en el Lisa OS, previamente comercializado por Apple para la computadora Lisa en 1983 y, como parte de un acuerdo que permit\u00eda a Xerox comprar acciones de Apple a un precio favorable, tambi\u00e9n usaba conceptos del Xerox Alto, el cual Steve Jobs y otros miembros del equipo Macintosh hab\u00edan visto.", "sections": [{"name": "Inicios", "text": "Busca fuentes: \u00abMac OS Classic\u00bb \u2013 noticias\u00a0\u00b7 libros\u00a0\u00b7 acad\u00e9mico\u00a0\u00b7 im\u00e1genes", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Microsoft_Windows", "title": "Microsoft Windows", "summary": "CC++lenguaje ensamblador\n(versiones basadas en MS-DOS)\n(versiones basadas en Windows NT)\nARMArquitectura Intel ItaniumMIPSDEC AlphaPowerPCx86\n[\n]\n(11.0.00000.137)\nTodos los sistemas operativos Windows reciben un grado variable de servicio, bajo la directiva de Ciclo de vida de soporte t\u00e9cnico de Microsoft (info)\u2193V\u00e9ase: Historial de lanzamientos\nHistoria de Microsoft Windows\nVersiones de Microsoft Windows\nWindows es el nombre de una familia de distribuciones de software para PC, servidores, sistemas empotrados y antiguamente tel\u00e9fonos inteligentes desarrollados y vendidos por Microsoft y disponibles para m\u00faltiples arquitecturas, tales como x86, x86-64 (x64) y ARM.\nDesde un punto de vista t\u00e9cnico, no son sistemas operativos, sino que contienen uno (tradicionalmente MS-DOS o el m\u00e1s actual cuyo n\u00facleo es Windows NT) junto con una amplia variedad de software; no obstante, es usual (aunque no necesariamente correcto) denominar al conjunto como sistema operativo en lugar de distribuci\u00f3n. Microsoft introdujo un entorno operativo denominado Windows el 20 de noviembre de 1985 como un complemento para MS-DOS en respuesta al creciente inter\u00e9s en las interfaces gr\u00e1ficas de usuario (GUI).[2]\u200b Microsoft Windows lleg\u00f3 a dominar el mercado mundial de computadoras personales, con m\u00e1s del 70\u00a0% de la cuota de mercado, superando a Mac OS, que hab\u00eda sido introducido en 1984.\nLa versi\u00f3n m\u00e1s reciente de Windows es Windows 11 para equipos de escritorio, Windows Server 2022 para servidores y Windows 10 Mobile para dispositivos m\u00f3viles. La primera versi\u00f3n en espa\u00f1ol fue Windows 2.1.\nLa primera versi\u00f3n se lanz\u00f3 en 1985 y comenz\u00f3 a utilizarse de forma generalizada gracias a su interfaz gr\u00e1fica de usuario (GUI, Graphical User Interface) basada en ventanas. Hasta ese momento (y hasta mucho despu\u00e9s como coraz\u00f3n de Windows), el sistema operativo m\u00e1s extendido era MS-DOS (Microsoft Disk Operating System), que por aquel entonces contaba con una interfaz basada en l\u00ednea de comandos.\nWindows 10 lleg\u00f3 de forma oficial y gratuita a usuarios con licencia genuina de Windows 7, Windows 8 y Windows 8.1 el 29 de julio de 2015. Fue la primera versi\u00f3n que busc\u00f3 la unificaci\u00f3n de dispositivos (escritorio, port\u00e1tiles, tel\u00e9fonos inteligentes, tabletas y videoconsolas) bajo una experiencia com\u00fan. Su sucesor, Windows 11, se lanz\u00f3 oficialmente el 5 de octubre de 2021 como una actualizaci\u00f3n gratuita a trav\u00e9s de Windows Update de Windows 10, para aquellos equipos que cumpla con ciertas especificaciones t\u00e9cnicas compatibles del nuevo sistema. Microsoft promovi\u00f3 que Windows 11 habr\u00eda mejorado el rendimiento y la facilidad de uso sobre Windows 10, contando con cambios importantes en el Shell de Windows influenciados por el cancelado Windows 10X, incluido un men\u00fa Inicio redise\u00f1ado, as\u00ed como la incompatibilidad con la arquitectura x86 de 32 bits o los sistemas que usan firmware del BIOS.", "sections": [{"name": "Versiones m\u00e1s utilizadas", "text": "Nota: NetMarketShare contiene data hasta octubre de 2020. W3Counter toma en cuenta todos los sistemas operativos, incluyendo de dispositivos m\u00f3viles. \n==Historia==\nArt\u00edculo principal:\nLa primera versi\u00f3n de Microsoft Windows, versi\u00f3n 1.0, presentada en diciembre de 1985, compiti\u00f3 con el sistema operativo de Apple. Carec\u00eda de un cierto grado de funcionalidad y logr\u00f3 muy poca popularidad. Windows 1.0 no era un sistema operativo completo; m\u00e1s bien era una extensi\u00f3n gr\u00e1fica de MS-DOS.\nLa segunda versi\u00f3n (Windows 2.x) se lanz\u00f3 en noviembre de 1987 y fue un poco m\u00e1s popular que su predecesor. Windows 2.03 (lanzado en enero de 1988) incluy\u00f3 por primera vez ventanas que pod\u00edan solaparse unas a otras. El resultado de este cambio llev\u00f3 a Apple a presentar una demanda contra Microsoft, debido a que infring\u00edan derechos de autor.\nWindows 3.0, lanzado en 1990, fue la primera versi\u00f3n de Microsoft Windows que consigui\u00f3 un amplio \u00e9xito comercial, vendiendo 2 millones de copias en los primeros seis meses. Presentaba mejoras en la interfaz de usuario y en la multitarea. Recibi\u00f3 un lavado de cara en Windows 3.1, que se hizo disponible para el p\u00fablico en general el 1 de marzo de 1992. El soporte de Windows 3.1 termin\u00f3 el 31 de diciembre de 2001.\nEl 24 de agosto de 1995, Microsoft lanz\u00f3 Windows 95, una nueva versi\u00f3n del sistema operativo Windows destinada al mercado de consumo pensada para sustituir a Windows 3.1 como interfaz gr\u00e1fica y a MS-DOS como sistema operativo. En esta edici\u00f3n se introdujeron mejoras muy significativas con respecto a sus antecesores entre las cuales se pueden mencionar los profundos cambios realizados a la interfaz gr\u00e1fica de usuario de Windows, que era completamente distinta a las de versiones anteriores, y el pasar de usar una arquitectura multitarea cooperativa de 16 bits a usar una arquitectura multitarea apropiativa de 32 bits.\nWindows 95 fue la primera versi\u00f3n de Windows en incluir la barra de tareas y el bot\u00f3n Inicio, los cuales siguieron incluy\u00e9ndose en versiones posteriores de Windows, adem\u00e1s de ser la primera versi\u00f3n en soportar la funci\u00f3n de Plug and Play.\nAcompa\u00f1ado por una extensa y millonaria campa\u00f1a de marketing, Windows 95 fue un gran \u00e9xito en el mercado en el momento de su lanzamiento y en breve se convirti\u00f3 en uno de los sistemas operativos de escritorio m\u00e1s populares.\nEl siguiente para la l\u00ednea del usuario fue lanzado el 25 de junio de 1998, Microsoft Windows 98. Sustancialmente fue criticado por su lentitud y por su falta de fiabilidad en comparaci\u00f3n con Windows 95, pero muchos de sus problemas b\u00e1sicos fueron posteriormente rectificados con el lanzamiento de Windows 98 Second Edition en 1999. El soporte est\u00e1ndar para Windows 98 termin\u00f3 el 30 de junio de 2002, y el soporte ampliado para Windows 98 termin\u00f3 el 11 de julio de 2006.\nComo parte de su l\u00ednea \u00abprofesional\u00bb, Microsoft lanz\u00f3 Windows 2000 en febrero de 2000. La versi\u00f3n de consumidor tras Windows 98 fue Windows Me (Windows Millennium Edition). Windows Me implementaba una serie de nuevas tecnolog\u00edas para Microsoft: en particular fue el \u00abUniversal Plug and Play\u00bb. Durante el 2004 parte del c\u00f3digo fuente de Windows 2000 se filtr\u00f3 en internet, esto era malo para Microsoft porque el mismo n\u00facleo utilizado en Windows 2000 se utiliz\u00f3 en Windows XP.\nEn octubre de 2001, Microsoft lanz\u00f3 Windows XP, una versi\u00f3n que se construy\u00f3 en el kernel de Windows NT que tambi\u00e9n conserva la usabilidad orientada al consumidor de Windows 95 y sus sucesores. En dos ediciones distintas, \u00abHome\u00bb y \u00abProfessional\u00bb, el primero carece en gran medida de la seguridad y caracter\u00edsticas de red de la edici\u00f3n Professional. Adem\u00e1s, la primera edici\u00f3n \u00abMedia Center\u00bb fue lanzada en 2004, con \u00e9nfasis en el apoyo a la funcionalidad de DVD y TV, por lo que inclu\u00eda grabaci\u00f3n de TV y un control remoto. A principios de la d\u00e9cada de los 2000, Windows se empezaba a posicionar c\u00f3mo el innovador en el mercado, pero su posici\u00f3n fue en declive.\nEl 30 de enero de 2007, Microsoft lanz\u00f3 Windows Vista. Contiene un sinn\u00famero de caracter\u00edsticas nuevas, a partir de un shell redise\u00f1ado, y la interfaz de usuario ofrece importantes cambios t\u00e9cnicos de envergadura, con especial atenci\u00f3n a las caracter\u00edsticas de seguridad. Est\u00e1 disponible en seis ediciones diferentes.\nEl 22 de octubre de 2009, Microsoft lanz\u00f3 Windows 7. A diferencia de su predecesor, Windows Vista, que introdujo a un gran n\u00famero de nuevas caracter\u00edsticas, Windows 7 pretend\u00eda ser una actualizaci\u00f3n incremental, enfocada a la l\u00ednea de Windows, con el objetivo de ser compatible con aplicaciones y hardware con los que Windows Vista no era compatible. Windows 7 tiene soporte multi-touch, un Windows shell redise\u00f1ado con una nueva barra de tareas, conocido como Superbar, un sistema red llamado HomeGroup, y mejoras en el rendimiento sobre todo en velocidad y en menor consumo de recursos.\nEl 26 de octubre de 2012, Microsoft lanz\u00f3 Windows 8. El mayor cambio introducido es el reemplazo del Men\u00fa Inicio por una pantalla de Inicio de tama\u00f1o completo, la cual incluye nuevas aplicaciones. Su uso est\u00e1 enfatizado para dispositivos con pantallas t\u00e1ctiles, aunque puede ser utilizado con rat\u00f3n y teclado. Por primera vez desde Windows 95, el bot\u00f3n de Inicio desaparece de la barra de tareas. El escritorio presenta una nueva interfaz y el explorador de Windows incluye la apariencia \"Ribbon\" de Microsoft Office. Una actualizaci\u00f3n masiva del sistema, Windows 8.1, fue lanzada el 17 de octubre de 2013 con nuevas mejoras de personalizaci\u00f3n, rendimiento y un bot\u00f3n para la pantalla de inicio, cuya ausencia en Windows 8 fue criticada.\nEl 29 de julio de 2015, Microsoft lanz\u00f3 Windows 10. Presenta un conjunto de aplicaciones y una interfaz que permite utilizarse en computadoras personales y dispositivos m\u00f3viles. Visualmente es parecido a su predecesor, sin embargo, el Men\u00fa Inicio regresa en esta versi\u00f3n. Windows 10 introduce un nuevo navegador: Microsoft Edge, y un asistente de voz personal: Cortana, junto con una interfaz de sistema minimalista. Se trata de un sistema que a diferencia de sus predecesores, lanzar\u00e1 actualizaciones masivas peri\u00f3dicamente para convertirse en un sistema de servicio. Hasta el 29 de julio de 2016, Microsoft ofreci\u00f3 gratuitamente una actualizaci\u00f3n a Windows 10 desde una PC con Windows 7 o Windows 8.1.\nEl 24 de junio de 2021, Microsoft anunci\u00f3 y confirm\u00f3 Windows 11, el cual se lanz\u00f3 oficialmente el 5 de octubre de 2021. Incorpora una interfaz de usuario basada en Fluent Design incluyendo transparencias, sombras, \u00edconos redondeados en todo el sistema. El men\u00fa Inicio sufre un redise\u00f1o que elimina los tiles del lateral. Los iconos de la barra de tareas incluyendo en bot\u00f3n Inicio aparecen centrados en la mitad de la pantalla, un dise\u00f1o que ha sido comparado al del dock de macOS.", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Moneda_(divisa)", "title": "Moneda (divisa)", "summary": "La moneda o unidad monetaria es una unidad de cambio que facilita la transferencia de bienes y servicios. Se muestra en forma de piezas met\u00e1licas, llamadas monedas \u2013normalmente redondas\u2013, o en forma de piezas de papel, llamados billetes o papel moneda. Tambi\u00e9n se presenta como \u00abdinero de pl\u00e1stico\u00bb (tarjetas de cr\u00e9dito), como talones, cheques o pagar\u00e9s, etc. El t\u00e9rmino moneda que hace referencia a la divisa propia del pa\u00eds o del mercado monetario al que pertenece el pa\u00eds, se le refiere propiamente como moneda. Es decir, el metal o papel moneda utilizado para obtener bienes, productos o servicios dentro del \u00e1mbito cuyo banco central lo ha expedido. \nSe le denomina divisa, en cambio, cuando se refiere a una moneda, o unidad de cuenta, extranjera[1]\u200b o bajo soberan\u00eda externa respecto al \u00e1mbito con soberan\u00eda propia[2]\u200b por donde circula la moneda y que se utiliza fundamentalmente para el intercambio de bienes y servicios entre pa\u00edses.\nSeg\u00fan se expresa el Banco de Espa\u00f1a,[3]\u200b y otras entidades,[4]\u200b  no debe confundirse con ello dos conceptos: \nun cambio de moneda es la compraventa de la moneda diferente a la propia para usar en el \u00e1mbito geogr\u00e1fico donde se regula y emplea de forma similar a la propia. Por ejemplo, en el pa\u00eds de destino, en caso de un viaje.\nun cambio de divisa, por otro lado, no supone un movimiento f\u00edsico del dinero. Por ejemplo, una transferencia recibida en d\u00f3lares se ingresa en la cuenta personal en la moneda correspondiente, seg\u00fan el pa\u00eds correspondientes (euros, pesos, soles, etc).\nHabitualmente, cada pa\u00eds tiene establecida, al menos, una moneda oficial sobre su territorio presentada bajo diferentes medios de pago tambi\u00e9n de curso legal. En cambio, varios pa\u00edses pueden:\nutilizar la misma moneda (caso del euro con los pa\u00edses miembros de la Uni\u00f3n monetaria europea, o como Liechtenstein en uni\u00f3n monetaria con Suiza \u2014 con el franco suizo)\u00a0;\nadoptar una divisa extranjera como unidad monetaria legal\u00a0: caso de Panam\u00e1, El Salvador, Puerto Rico, Islas V\u00edrgenes Brit\u00e1nicas, Islas V\u00edrgenes de los Estados Unidos, Islas Turcas y Caicos, Ecuador y Zimbabue, (con el d\u00f3lar estadounidense), o de la Ciudad del Vaticano, de San Marino, de M\u00f3naco y de Andorra, y, de facto, del Kosovo y de Montenegro (con el euro).\nPor motivos pr\u00e1cticos, las divisas pueden tener subdivisiones, legales o tradicionales: 1/1000 (los millimes de dinar tunecino), 1/100 (los c\u00e9ntimos de euro), 1/20, 1/10, 1/8, 1/4 (el cuarto de d\u00f3lar estadounidense), etc.", "sections": [{"name": "Etimolog\u00eda", "text": "Su nombre proviene del lat\u00edn moneta, puesto que la casa donde se acu\u00f1\u00f3 en Roma estaba aneja al templo de la diosa Juno la Avisadora o Juno Moneta, que ten\u00eda esta actividad bajo su protecci\u00f3n. Este lugar donde se hace la acu\u00f1aci\u00f3n de monedas se conoce con el nombre de ceca o casa de moneda. Una moneda f\u00edsica tiene cara, cruz y canto.[cita\u00a0requerida]\n==Sistema monetario==\nLos sistemas monetarios son realidades complejas en que hay que distinguir los niveles siguientes:[5]\u200b\nunas mercanc\u00edas concretas realmente existentes en el mercado (sean mercanc\u00edas producidas, sean mercanc\u00edas productoras), que se quiere intercambiar. Como mercanc\u00eda se definen los bienes que son \u00fatiles para satisfacer las necesitados consumidoras (bienes utilitarios). El utilitarismo mercantil, desarrollado por los humanos, se caracteriza b\u00e1sicamente por el hecho que los bienes producidos no son consumidos por los productores, sino que son intercambiados en un mercado, y por medio de unas convenciones reguladoras que constituyen un sistema monetario.\nunas unidades monetarias, convenciones num\u00e9ricas-abstractas universales, que sirven para determinar con exactitud el valor de intercambio de cada una y todas las mercanc\u00edas concretas anteriores.\nunos valores mercantiles (precios y salarios), valores mixtos resultantes de la comparaci\u00f3n entre mercanc\u00edas concretas y unidades monetarias, donde a cada mercanc\u00eda concreta se le asigna un valor mercantil, un n\u00famero determinado de unidades monetarias que contiene. La asignaci\u00f3n a la mercanc\u00eda producida da un precio de venta. La asignaci\u00f3n a la mercanc\u00eda productora da un salario. Precios y salarios son realidades mixtas, concretas-abstractas, puesto que resultan de la comparaci\u00f3n entre mercanc\u00edas concretas y unidades monetarias abstractas.\nunos instrumentos monetarios, documentos que avisan e informan del reconocimiento de una deuda, por una cantidad determinada de unidades monetarias, de una persona hacia otra (muy determinadas tambi\u00e9n las dos). Es un documento que registra una libre transacci\u00f3n mercantil, su inter\u00e9s radica en el hecho que permite la desaparici\u00f3n del trueque (el intercambio directo de una mercanc\u00eda concreta A por una mercanc\u00eda concreta B), y posibilita de efectuar intercambios diferidos, tanto en el tiempo como en el espacio.\nLa unidad monetaria es una unidad de medida, y como tal, es radicalmente abstracta. El instrumento monetario es un documento que registra, a la vez, un acto de medida (una medida consistente en la fijaci\u00f3n de un valor mercantil) y un acto mercantil (una transacci\u00f3n).[5]\u200b\nTanto el una como el otro no tienen, en definitiva, ning\u00fan sentido, si no existe una mercanc\u00eda concreta a medir y a intercambiar contractualmente. Las mercanc\u00edas concretas realmente existentes son, pues, el fundamento \u00faltimo de la existencia de unidades monetarias, de valores mercantiles (precios y salarios) y de instrumentos monetarios: es decir, de la existencia de sistemas monetarios.[5]\u200b\nEn un principio, el mercado (intercambio de mercanc\u00edas) se desarrollaba sin necesidad de un sistema monetario. Se acontec\u00eda el trueque: una mercanc\u00eda concreta era intercambiada por otra. El \u00fanico factor a tener en cuenta eran las necesidades particulares de los dos agentes del cambio: si estas necesidades quedaban satisfechas, el trueque era arreglado. El trueque se acontece dentro de un orden cualitativo (percepci\u00f3n de la satisfacci\u00f3n), puesto que  carece un patr\u00f3n cuantitativo de valor que permitiera de calcular la equivalencia entre los valores de dos mercanc\u00edas cualesquiera.[5]\u200b\nPero cuando el utilitarismo mercante de una sociedad crece, se amplifica, se complexifica, entonces se hace patente la necesidad de un sistema de medida del valor cuantitativo de cambio de las mercanc\u00edas, que permita realizar intercambios cuantitativamente equivalentes. As\u00ed nace la unidad monetaria.[5]\u200b\nPara medir el valor de cambio de las mercanc\u00edas concretas utilizamos unidades monetarias: convenciones sociales totalmente abstractas y universales. Son abstractos porque son puras convenciones formales, vac\u00edas de contenido concreto; son universales porque constituyen un com\u00fan denominador contable-abstracto de todas las concretas y heterog\u00e9neas mercanc\u00edas existentes en el mercado conjunto considerado: es decir, las derraman en un \u00fanico sistema de intercomparaci\u00f3n, intermedida e internumeraci\u00f3n.[5]\u200b\nAs\u00ed cada concreta mercanc\u00eda contiene, por convenci\u00f3n, un cierto n\u00famero de unidades monetarias abstractas: gracias a esta homogeneizaci\u00f3n monetaria de las mercanc\u00edas concretas, heterog\u00e9neas, se puede f\u00e1cilmente calcular equivalencias num\u00e9ricamente exactas entre diferentes mercanc\u00edas.[5]\u200b\nAun as\u00ed, hay que hacer menci\u00f3n a que la introducci\u00f3n de una unidad monetaria en un mercado no hace desaparecer el treque, el intercambio concreto de dos mercanc\u00edas concretas: \u00fanicamente lo facilita y lo perfecciona num\u00e9ricamente.[5]\u200b\n==Historia==\nArt\u00edculos principales:\n y \nEl dinero como moneda ha tenido su protagonismo en el desarrollo de las civilizaciones basadas en el comercio desde hace varios milenios. \nLa tradici\u00f3n de los cambistas va unida a la aparici\u00f3n del dinero y de la banca unidas al comercio, como verdadero propiciador de la profesi\u00f3n. Ser\u00e1n aspectos que van unidos durante muchos siglos. En especial, quiz\u00e1s, ser\u00e1 en la Europa medieval donde aflorando muchas ciudades acu\u00f1ando su propia moneda, se empiece a detectar una profesionalizaci\u00f3n del oficio.[6]\u200b", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Penique", "title": "Penique", "summary": "El penique (en plural peniques; en ingl\u00e9s, penny en singular, y pence en plural) es un valor de cambio monetario usado en el Reino Unido; vale la cent\u00e9sima parte de una libra esterlina. Antes de 1971, su valor era la 1/240 parte de una libra esterlina, y pesaba un pennyweight. Un penique era la doceava parte de un chel\u00edn.[1]\u200b\nLas cantidades inferiores a una libra esterlina o libra irlandesa son sufijadas con una p, como en 2p 5p, 26p, 72p. Antes de 1972 a las cantidades menores de una libra se sufijaban con una d, proveniente del t\u00e9rmino denario.[2]\u200b \nExistieron valores de cambio inferiores al penique como los medios peniques y los cuartos peniques, llamados farthings.", "sections": [{"name": "Penique antiguo", "text": "El penique antiguo es la expresi\u00f3n utilizada en el Reino Unido para describir la unidad monetaria antes de la adopci\u00f3n del sistema decimal en 1971.\nLa abreviatura usada al escribir cantidades en peniques antiguos era d (del lat\u00edn denario); as\u00ed, tres peniques antiguos eran escritos como 3d. El valor de un penny antiguo era de 1/240 de una libra o lo que es lo mismo 1/12 de chel\u00edn.[3]\u200b Esta moneda era sustancialmente mayor en tama\u00f1o, comparada con el centavo de los Estados Unidos o Canad\u00e1, aunque tuviese un valor semejante debido a la devaluaci\u00f3n de la libra esterlina en 1949.\n==Referencias==\n\u2191 L\u00f3pez, Javier Medina (1998). El anglicismo en el espa\u00f1ol actual. Arco Libros. ISBN\u00a09788476352915. Consultado el 25 de diciembre de 2017.\u00a0\n\u2191 Keary, Charles Francis (2005), A Catalogue of English Coins in the British Museum: Anglo-Saxon Series, Vol. I.\n\u2191 Blackburn, M.A.S.; et al. (1986), Medieval European Coinage, Vol. 1: The Early Middle Ages (5th\u201310th centuries), Cambridge.\n==V\u00e9ase tambi\u00e9n==\nPfennig\n==Enlaces externos==\n Wikimedia Commons alberga una categor\u00eda multimedia sobre Penique.\n Wikcionario  tiene definiciones y otra informaci\u00f3n sobre penique.", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Plata", "title": "Plata", "summary": "Paladio\nCadmio\n\u00a0\n\u00a0\n[Kr] 4d10 5s1\n(escala de Pauling)\n(calc)\n(radio de Bohr)\nenerg\u00eda de ionizaci\u00f3n\nenerg\u00eda de ionizaci\u00f3n\nValores en el SI y condiciones normales de presi\u00f3n y temperatura, salvo que se indique lo contrario.\nLa plata es un elemento qu\u00edmico de n\u00famero at\u00f3mico 47 situado en el grupo 11 de la tabla peri\u00f3dica de los elementos. Su s\u00edmbolo es Ag (del lat\u00edn argentum, 'plata', de la ra\u00edz indoeuropea *h\u2082er\u01f5-, 'blanco, brillante'). Es un metal noble, de transici\u00f3n, de color blanco brillante, blando, d\u00factil y maleable.\nEn la naturaleza se encuentra como parte de distintos minerales (generalmente en forma de sulfuro) o como plata libre. Es poco com\u00fan  en la naturaleza, de la que representa una parte en mil de corteza terrestre. La mayor parte de su producci\u00f3n se obtiene como subproducto del tratamiento de las minas de cobre, zinc, plomo y oro.", "sections": [{"name": "Etimolog\u00eda", "text": "Su nombre es una evoluci\u00f3n de la palabra latina *platus (cf. chato), que significaba originalmente 'plano' y posteriormente 'l\u00e1mina met\u00e1lica'. En las lenguas romances de la pen\u00ednsula ib\u00e9rica el t\u00e9rmino espec\u00edfico referencia al metal: en catal\u00e1n, aragon\u00e9s y castellano plata y en gallego y portugu\u00e9s prata.\nEl s\u00edmbolo de la plata, Ag, proviene del lat\u00edn argentum y el griego \u1f04\u03c1\u03b3\u03c5\u03c1\u03bf\u03c2,[1]\u200b nombres del metal en esos idiomas, derivados de una ra\u00edz indoeuropea que significa 'brillante'.[2]\u200b Del vocablo latino derivan los nombres de la plata en la mayor\u00eda de las lenguas neolatinas, como el franc\u00e9s y tambi\u00e9n el catal\u00e1n argent, el italiano argento o el rumano argint.\nEn espa\u00f1ol tambi\u00e9n existe el adjetivo argentino, de uso exclusivamente literario, de donde surgi\u00f3 el nombre de Argentina.\n==Propiedades generales==\nLa plata es un metal muy d\u00factil y maleable, algo m\u00e1s duro que el oro y presenta un brillo blanco met\u00e1lico susceptible al pulimento. Se mantiene en agua y aire, si bien su superficie se empa\u00f1a en presencia de ozono, sulfuro de hidr\u00f3geno o aire con azufre.  \nPosee la m\u00e1s alta conductividad el\u00e9ctrica y conductividad t\u00e9rmica de todos los metales, pero su mayor precio ha impedido que se utilice de forma masiva en aplicaciones el\u00e9ctricas. La plata pura tambi\u00e9n presenta el color m\u00e1s blanco y el mayor \u00edndice de reflexi\u00f3n.\n==Aplicaciones==\nAproximadamente el 70% de la producci\u00f3n mundial de plata se utiliza con fines industriales, y el 30%, con fines monetarios; buena parte de este metal se emplea en orfebrer\u00eda, pero sus usos m\u00e1s importantes se dan en la industria fotogr\u00e1fica y qu\u00edmica.\nAlgunos usos de la plata se describen a continuaci\u00f3n.", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Reino_Unido", "title": "Reino Unido", "summary": "United Kingdom of Great Britain and Northern Ireland\u00a0\u00a0(ingl\u00e9s)\n \n[\n]\n51\u00b030\u203226\u2033N 0\u00b007\u203239\u2033O\ufeff / \ufeff51.507222222222, -0.1275\n \n \nFormaci\u00f3n\n\u2022 Acta de Uni\u00f3n\u2022 Acta de Uni\u00f3n\u2022 Tratado anglo-irland\u00e9s\n1 de mayo de 17071 de enero de 180112 de abril de 1922\n \n0,940\nMuy Alto\nLibra esterlina (\u00a3, GBP)\n \nEl Reino Unido (R. U.; en ingl\u00e9s: United Kingdom, UK),[nota 1]\u200b oficialmente Reino Unido de Gran Breta\u00f1a e Irlanda del Norte (United Kingdom of Great Britain and Northern Ireland\u24d8),[nota 2]\u200b es un pa\u00eds soberano e insular ubicado al noroeste de la Europa continental. Su territorio est\u00e1 formado geogr\u00e1ficamente por la isla de Gran Breta\u00f1a, el noreste de la isla de Irlanda y peque\u00f1as islas adyacentes. Su capital y ciudad m\u00e1s poblada es Londres. Desde la independencia de la Rep\u00fablica de Irlanda, Irlanda del Norte ha sido la \u00fanica parte del pa\u00eds con una frontera terrestre, hasta la inauguraci\u00f3n del Eurot\u00fanel que une por tierra a la isla de Gran Breta\u00f1a con Francia y las tierras continentales europeas. Gran Breta\u00f1a limita al norte y al oeste con el oc\u00e9ano Atl\u00e1ntico, al este con el mar del Norte, al sur con el canal de la Mancha y al oeste con el mar de Irlanda. El ingl\u00e9s es el idioma de facto y como tal comprende una de las naciones centrales de la angloesfera.\nEl Reino Unido es un Estado unitario comprendido por cuatro naciones constitutivas: Escocia, Gales, Inglaterra e Irlanda del Norte.[15]\u200b Es gobernado mediante un sistema parlamentario con sede de gobierno y capitalidad en Londres, pero con tres administraciones nacionales descentralizadas en Edimburgo, Cardiff y Belfast, las capitales de Escocia, Gales e Irlanda del Norte, respectivamente. Es una monarqu\u00eda parlamentaria, siendo Carlos III el jefe de Estado. Coloquial y err\u00f3neamente se denomina Gran Breta\u00f1a e Inglaterra, consecuencia del mayor peso de ambos (territorio y reino, respectivamente) dentro del Estado.[16]\u200b[17]\u200b Las dependencias de la Corona de las islas del Canal \u2014Jersey y Guernsey\u2014 y la Isla de Man no forman parte del Reino Unido, si bien el Gobierno brit\u00e1nico es responsable de su defensa y las relaciones internacionales.[18]\u200b\nEl Reino Unido tiene catorce territorios de ultramar, todos ellos vestigios de lo que fue el Imperio brit\u00e1nico, que en su territorio internacional lleg\u00f3 a alcanzar y a abarcar cerca de una quinta parte de la superficie terrestre mundial. Carlos III contin\u00faa estando a la cabeza de la Mancomunidad de Naciones y siendo jefe de Estado de cada uno de los Reinos de la Mancomunidad.\nEs un pa\u00eds desarrollado que por su volumen neto de producto interno bruto es la quinta econom\u00eda mundial (por su PIB nominal) y novena por su PIB PPA. Fue el primer pa\u00eds industrializado del mundo[19]\u200b y la principal potencia mundial durante el siglo\u00a0XIX y el comienzo del siglo\u00a0XX[20]\u200b (1815-1945), pero el costo econ\u00f3mico de las dos guerras mundiales y el declive de su imperio en la segunda parte del siglo\u00a0XX disminuyeron su papel en las relaciones internacionales. Sin embargo, a\u00fan mantiene una significativa influencia econ\u00f3mica, cultural, militar y pol\u00edtica, y es una potencia nuclear. Fue miembro de la Uni\u00f3n Europea entre 1973 y 2020, de la que se sali\u00f3 en el proceso conocido como Brexit.[nota 3]\u200b Es uno de los cinco miembros permanentes del Consejo de Seguridad de las Naciones Unidas con derecho a veto, miembro del G7, el G-20, la OTAN, la OCDE, la UKUSA, la Mancomunidad de Naciones y la Common Travel Area.", "sections": [{"name": "Etimolog\u00eda", "text": "El nombre oficial del pa\u00eds es Reino Unido de Gran Breta\u00f1a e Irlanda del Norte (en ingl\u00e9s: United Kingdom of Great Britain and Northern Ireland), siendo Reino Unido o UK las formas abreviadas m\u00e1s utilizadas. El nombre fue propuesto por primera vez en el Acta de Uni\u00f3n de 1707, en la que los reinos de Inglaterra y Gales decidieron constituir un nuevo reino junto con Escocia, que tendr\u00eda el nombre de Reino Unido de Gran Breta\u00f1a (United Kingdom of Great Britain).[22]\u200b[23]\u200b M\u00e1s tarde, con el Acta de Uni\u00f3n de 1800 la isla de Irlanda pas\u00f3 a formar parte del pa\u00eds, por lo que el nombre cambi\u00f3 a Reino Unido de Gran Breta\u00f1a e Irlanda (United Kingdom of Great Britain and Ireland). En 1927, el pa\u00eds obtuvo su nombre actual Reino Unido de Gran Breta\u00f1a e Irlanda del Norte. (La Irlanda del Sur se convirti\u00f3 en el Estado Libre Irland\u00e9s cuando obtuvo oficialmente el autogobierno independiente en 1922 y la independencia completa con el Estatuto de Westminster de 1931).\nEs denominado frecuentemente por el nombre de la isla que comprende la mayor parte de su territorio, Gran Breta\u00f1a, o tambi\u00e9n, por extensi\u00f3n, por el nombre de uno de sus pa\u00edses constituyentes, Inglaterra. El gentilicio del Reino Unido, as\u00ed como el de la isla de Gran Breta\u00f1a es brit\u00e1nico, aunque tambi\u00e9n, por extensi\u00f3n, se suele usar en el habla corriente el gentilicio ingl\u00e9s.[17]\u200b[16]\u200b\nAunque el Reino Unido, como Estado soberano, es un pa\u00eds, Inglaterra, Escocia, Gales, y en menor medida, Irlanda del Norte, tambi\u00e9n se consideran como \"los pa\u00edses\" (en su idioma original que es country, pues en espa\u00f1ol recibe el nombre de pa\u00eds constituyente o naci\u00f3n constitutiva, no aplicando ese caso), a pesar de que no son Estados soberanos.[24]\u200b La p\u00e1gina web del primer ministro brit\u00e1nico ha utilizado la expresi\u00f3n \"pa\u00edses dentro de un pa\u00eds\" para describir al Reino Unido.[25]\u200b\nAlgunos res\u00famenes estad\u00edsticos tambi\u00e9n se refieren a los pa\u00edses constituyentes de Inglaterra, Escocia y Gales como \"regiones\", mientras que a Irlanda del Norte se le conoce como \"provincia\".\n==Historia==", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/S%C3%ADmbolo", "title": "S\u00edmbolo", "summary": "Un s\u00edmbolo (del lat\u00edn: simb\u014flum, y \u00e9ste del griego \u03c3\u03cd\u03bc\u03b2\u03bf\u03bb\u03bf\u03bd,symbolon, compuesto de \u03c3\u03cd\u03bd-, \"con\", \"conjuntamente\", y ballein, \"lanzar\", \"arrojar\", \"tirar\", es decir, \"arrojar juntos\"[1]\u200b) es la representaci\u00f3n perceptible de una idea, con rasgos asociados por una convenci\u00f3n socialmente aceptada. Es un signo sin semejanza ni contig\u00fcidad, que solamente posee un v\u00ednculo convencional entre su significante y su denotado, adem\u00e1s de una clase intencional para su designado.\nLos grupos sociales suelen tener s\u00edmbolos que los representan: existen s\u00edmbolos referentes a diversas asociaciones culturales, art\u00edsticas, religiosas, pol\u00edticas, comerciales, deportivas, entre otros.", "sections": [{"name": "Etimolog\u00eda", "text": "Del lat\u00edn symb\u014flum, y este del griego \u03c3\u03cd\u03bc\u03b2o\u03bbo\u03bd, el s\u00edmbolo es la forma de exteriorizar un pensamiento o idea, as\u00ed como el signo o medio de expresi\u00f3n al que se atribuye un significado convencional y en cuya g\u00e9nesis se encuentra la semejanza, real o imaginada, con lo significado. Arist\u00f3teles afirmaba que no se piensa sin im\u00e1genes, y simb\u00f3lica es la ciencia, constituyendo ambas las m\u00e1s evidentes manifestaciones de la inteligencia.\n==Evoluci\u00f3n==\nEn las muchas etapas que componen la evoluci\u00f3n, en la forma de comunicaci\u00f3n humana, del desarrollo del lenguaje hablado a la escritura, los signos visuales representan la transici\u00f3n de la perspectiva visual, a trav\u00e9s de las figuras y los pictogramas, a las se\u00f1ales abstractas. Sistemas de notaci\u00f3n capaces de transmitir el significado de conceptos, palabras o sonidos simples.\nLos signos y s\u00edmbolos transmiten ideas en las culturas prealfabetizadas y pr\u00e1cticamente analfabetas. Pero su utilidad no es menor entre las verbalmente alfabetizadas: al contrario, es mayor. En la sociedad tecnol\u00f3gicamente desarrollada, con su exigencia de comprensi\u00f3n inmediata, los signos y s\u00edmbolos son muy eficaces para producir una respuesta r\u00e1pida. Su estricta atenci\u00f3n a los elementos visuales principales y su simplicidad estructural, proporcionan facilidad de percepci\u00f3n y memoria.\n==Caracter\u00edsticas de los s\u00edmbolos y signos==\nEntre signos y s\u00edmbolos hay diferencias:\nLos signos pueden ser comprendidos por los seres humanos y, algunos (como los signos gestuales), incluso por ciertos animales; los s\u00edmbolos son espec\u00edficamente humanos.\nLos signos se\u00f1alan; son espec\u00edficos de un cometido o una circunstancia. Los s\u00edmbolos tienen un significado m\u00e1s amplio.\n==Estudio de los s\u00edmbolos==\nLos s\u00edmbolos pueden componerse de informaci\u00f3n realista, extra\u00edda del entorno, f\u00e1cil de reconocer, o tambi\u00e9n por formas, tonos, colores, texturas, elementos visuales b\u00e1sicos que no guardan similitud con los objetos del entorno natural. No poseen ning\u00fan significado, excepto el que se les asigna. Existen muchas formas de clasificar los s\u00edmbolos; pueden ser simples o complejos, obvios u oscuros, eficaces o in\u00fatiles. Su valor se puede determinar hasta donde penetra la mente en t\u00e9rminos de reconocimiento y recuerdo.[cita\u00a0requerida]", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/S%C3%ADmbolo_del_d%C3%B3lar", "title": "$", "summary": "$ (conocido como signo de peso o signo de d\u00f3lar) es un s\u00edmbolo monetario utilizado por m\u00faltiples monedas del mundo, sobre todo en Am\u00e9rica, entre ellas el peso, d\u00f3lar, real brasile\u00f1o y c\u00f3rdoba nicarag\u00fcense. El peso mexicano fue la primera moneda en abreviarse con el signo \u00ab$\u00bb antes que el d\u00f3lar estadounidense, que tambi\u00e9n acab\u00f3 abrevi\u00e1ndose con ese s\u00edmbolo.[1]\u200b \nEste signo de pesos se utiliza para representar, las siguientes monedas.\nel peso, ya sea el mexicano, el argentino, el chileno, el colombiano, el cubano, el dominicano, el uruguayo y otros, excepto el peso filipino, cuyo s\u00edmbolo es \u20b1.\nel d\u00f3lar, ya sea el estadounidense, el australiano, el canadiense el de Hong Kong u otros;\nel c\u00f3rdoba nicarag\u00fcense;\nel real brasile\u00f1o,\nel pa'anga o d\u00f3lar tongano.", "sections": [{"name": "Sintaxis", "text": "En Am\u00e9rica el s\u00edmbolo \u00ab$\u00bb suele ir delante y sin espacio (\u00ab$15\u00bb). En Espa\u00f1a va detr\u00e1s y con espacio (\u00ab15 $\u00bb).[2]\u200b", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Unicode", "title": "Unicode", "summary": "Unicode es un est\u00e1ndar de codificaci\u00f3n de caracteres dise\u00f1ado para facilitar el tratamiento inform\u00e1tico, transmisi\u00f3n, y visualizaci\u00f3n de textos de numerosos idiomas y disciplinas t\u00e9cnicas, adem\u00e1s de textos cl\u00e1sicos de lenguas muertas. El t\u00e9rmino Unicode proviene de los tres objetivos perseguidos: universalidad, uniformidad, y unicidad.[1]\u200b\nUnicode define cada car\u00e1cter o s\u00edmbolo mediante un nombre e identificador num\u00e9rico, el punto de c\u00f3digo (code point). Adem\u00e1s incluye otras informaciones para el uso correcto de cada car\u00e1cter, como sistema de escritura, categor\u00eda, direccionalidad, may\u00fasculas y otros atributos. Unicode trata los caracteres alfab\u00e9ticos, ideogr\u00e1ficos y s\u00edmbolos de forma equivalente, lo que significa que se pueden mezclar en un mismo texto sin utilizar marcas o caracteres de control.[2]\u200b\nEste est\u00e1ndar es mantenido por el Unicode Technical Committee (UTC), integrado en el Consorcio Unicode, del que forman parte con distinto grado de implicaci\u00f3n empresas como: Microsoft, Apple, Adobe, IBM, Oracle, SAP, Google o Facebook, instituciones como la Universidad de Berkeley, o el Gobierno de la India y profesionales y acad\u00e9micos a t\u00edtulo individual.[3]\u200b\nEl Unicode Consortium mantiene estrecha relaci\u00f3n con ISO/IEC, con la que mantiene desde 1991 el acuerdo de sincronizar sus est\u00e1ndares que contienen los mismos caracteres y puntos de c\u00f3digo.[4]\u200b\nLa creaci\u00f3n de Unicode ha sido un proyecto de gran relevancia con el objetivo de reemplazar los esquemas de codificaci\u00f3n de caracteres existentes, los cuales presentaban limitaciones significativas en tama\u00f1o y compatibilidad con entornos pluriling\u00fces. Unicode se ha convertido en el esquema de codificaci\u00f3n de caracteres m\u00e1s completo y extenso, siendo el dominante en la internacionalizaci\u00f3n y adaptaci\u00f3n local del software inform\u00e1tico. Este est\u00e1ndar ha sido ampliamente adoptado en diversas tecnolog\u00edas recientes, como XML, Java y sistemas operativos modernos.\nLa descripci\u00f3n exhaustiva del est\u00e1ndar y las tablas de caracteres est\u00e1n disponibles en el sitio web oficial de Unicode. Cada vez que se finaliza una nueva versi\u00f3n principal, se p\u00fablica una referencia completa en formato de libro, tambi\u00e9n est\u00e1 disponible en su versi\u00f3n digital de manera gratuita. Las revisiones y adiciones se publican de manera independiente.", "sections": [{"name": "Alcance del est\u00e1ndar", "text": "Unicode engloba todos los caracteres de uso com\u00fan en la actualidad. La versi\u00f3n 15.0, por ejemplo, cuenta con 149.186 caracteres provenientes de diversos alfabetos, sistemas ideogr\u00e1ficos y colecciones de s\u00edmbolos, como aquellos utilizados en matem\u00e1ticas, tecnolog\u00eda, m\u00fasica e iconograf\u00eda. Esta cifra contin\u00faa aumentando en cada nueva versi\u00f3n.[5]\u200b\nUnicode abarca una amplia gama de sistemas de escritura modernos, como el alfabeto latino, as\u00ed como escrituras hist\u00f3ricas extintas, utilizadas con fines acad\u00e9micos, tales como el cuneiforme y el r\u00fanico. Adem\u00e1s de los caracteres alfab\u00e9ticos, Unicode tambi\u00e9n incluye una variedad de caracteres no alfab\u00e9ticos, como s\u00edmbolos musicales y matem\u00e1ticos, fichas de juegos como el domin\u00f3, flechas, iconos, etc.\nAdem\u00e1s, Unicode incluye los signos diacr\u00edticos como caracteres individuales que pueden combinarse con otros caracteres, tambi\u00e9n ofrece versiones predefinidas de la mayor\u00eda de las letras con s\u00edmbolos diacr\u00edticos utilizados en la actualidad, como las vocales acentuadas del espa\u00f1ol.\nUnicode es un est\u00e1ndar en constante evoluci\u00f3n, y se agregan nuevos caracteres de forma continua. Sin embargo, tambi\u00e9n se descartan ciertos alfabetos propuestos por diversas razones, como es el caso del alfabeto klingon.[6]\u200b", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Amper%C3%ADmetro", "title": "Amper\u00edmetro", "summary": "Un amper\u00edmetro en t\u00e9rminos generales, es un simple galvan\u00f3metro (instrumento para detectar peque\u00f1as cantidades de corriente), con una resistencia en paralelo, llamada \"resistencia shunt\". El amper\u00edmetro se utiliza para medir la intensidad de las corrientes el\u00e9ctricas. Disponiendo de una gama de resistencias shunt, se puede disponer de un amper\u00edmetro con varios rangos o intervalos de medici\u00f3n. Los amper\u00edmetros tienen una resistencia interna muy peque\u00f1a, por debajo de 1 ohmio, con la finalidad de que su presencia no disminuya la corriente a medir cuando se conecta a un circuito el\u00e9ctrico.\nEl aparato descrito corresponde al dise\u00f1o original, ya que en la actualidad los amper\u00edmetros utilizan un conversor anal\u00f3gico/digital para la medida de la ca\u00edda de tensi\u00f3n en un resistor por el que circula la corriente a medir. La lectura del conversor es le\u00edda por un microprocesador que realiza los c\u00e1lculos para presentar en un display num\u00e9rico el valor de la corriente el\u00e9ctrica circulante.", "sections": [{"name": "Clases de amper\u00edmetros", "text": "Los sistemas de medida m\u00e1s importantes son los siguientes: magnetoel\u00e9ctrico, electromagn\u00e9tico, electrodin\u00e1mico y digital, cada una de ellas con su respectivo tipo de amper\u00edmetro.", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Ampere_(desambiguaci%C3%B3n)", "title": "Ampere (desambiguaci\u00f3n)", "summary": "El t\u00e9rmino Ampere, o Amperes, puede referirse a:\nAndr\u00e9-Marie Amp\u00e8re, matem\u00e1tico y f\u00edsico franc\u00e9s;\nAmperio o Ampere, la unidad de medici\u00f3n de la corriente el\u00e9ctrica del Sistema Internacional de Unidades;\nAmpere, banda estadounidense de screamo;\nAmp\u00e9re (Paran\u00e1), municipio de Brasil;\nMuseo Amp\u00e8re, museo franc\u00e9s dedicado a Andr\u00e9-Marie Amp\u00e8re;", "sections": []}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Carga_el%C3%A9ctrica", "title": "Carga el\u00e9ctrica", "summary": "La carga el\u00e9ctrica es una propiedad f\u00edsica intr\u00ednseca de algunas part\u00edculas subat\u00f3micas que se manifiesta mediante fuerzas de atracci\u00f3n y repulsi\u00f3n entre ellas a trav\u00e9s de campos electromagn\u00e9ticos.[1]\u200b La materia cargada el\u00e9ctricamente es influida por los campos electromagn\u00e9ticos, siendo, a su vez, generadora de ellos. La denominada interacci\u00f3n electromagn\u00e9tica entre carga y campo el\u00e9ctrico es una de las cuatro interacciones fundamentales de la f\u00edsica. Desde el punto de vista del modelo normal la carga el\u00e9ctrica es una medida de la capacidad que posee una part\u00edcula para intercambiar fotones.\nLa carga el\u00e9ctrica es de naturaleza discreta, fen\u00f3meno demostrado experimentalmente por Robert Millikan. Por razones hist\u00f3ricas, a los electrones se les asign\u00f3 carga negativa: \u20131, tambi\u00e9n expresada \u2013e. Los protones tienen carga positiva: +1 o +e. A los quarks se les asigna carga fraccionaria: \u00b11/3 o \u00b12/3, aunque no se los ha podido observar libres en la naturaleza.[2]\u200b", "sections": [{"name": "Unidades de medida", "text": "En el Sistema Internacional de Unidades la unidad de carga el\u00e9ctrica se denomina culombio o coulomb (s\u00edmbolo C). Se define como la cantidad de carga que pasa por la secci\u00f3n transversal de un conductor el\u00e9ctrico en un segundo, cuando la corriente el\u00e9ctrica es de un amperio. Desde la 26.\u00aa Conferencia General de Pesas y Medidas en el Sistema Internacional de Unidades la carga elemental se define como 1,602 176 634 \u00d7 10-19 C, sin incertidumbre.[3]\u200b Dado que la carga del electr\u00f3n es de la misma magnitud que la del prot\u00f3n, pero negativa, se necesitan 6,241 509 074 460 763 \u00d7 1018 electrones para reunir un culombio de carga negativa.\nEn el Sistema Cegesimal de Unidades (CGS) la carga el\u00e9ctrica del electr\u00f3n, es:[4]\u200b[5]\u200b \ne = 4,8\u00d710-10 esu (electrostatic unit, esto es, unidad electrost\u00e1tica de carga) = 4,8\u00d710-10 statC\n==Historia==\nArt\u00edculo principal:\nDesde la Antigua Grecia se conoce que al frotar \u00e1mbar con una piel, esta adquiere la propiedad de atraer cuerpos ligeros tales como trozos de paja y plumas peque\u00f1as. Su descubrimiento se le atribuye al fil\u00f3sofo griego Tales de Mileto (ca. 639-547\u00a0a.\u00a0C.), quien vivi\u00f3 hace unos 2500 a\u00f1os.[6]\u200b\nEn 1600 el m\u00e9dico ingl\u00e9s William Gilbert observ\u00f3 que algunos materiales se comportan como el \u00e1mbar al frotarlos y que la atracci\u00f3n que ejercen se manifiesta sobre cualquier cuerpo, aun cuando no fuera ligero. Como el nombre griego correspondiente al \u00e1mbar es \u1f24\u03bb\u03b5\u03ba\u03c4\u03c1\u03bf\u03bd (\u0113lektron), Gilbert comenz\u00f3 a utilizar el t\u00e9rmino el\u00e9ctrico para referirse a todo material que se comportaba como aquel, lo que origin\u00f3 los t\u00e9rminos electricidad y carga el\u00e9ctrica. Adem\u00e1s, en los estudios de Gilbert se puede encontrar la diferenciaci\u00f3n de los fen\u00f3menos el\u00e9ctricos y magn\u00e9ticos.[6]\u200b \nEl descubrimiento de la atracci\u00f3n y repulsi\u00f3n de elementos al conectarlos con materiales el\u00e9ctricos se atribuye a Stephen Gray. El primero en proponer la existencia de dos tipos de carga es Charles du Fay, aunque fue Benjamin Franklin quien al estudiar estos fen\u00f3menos descubri\u00f3 c\u00f3mo la electricidad de los cuerpos, despu\u00e9s de ser frotados, se distribu\u00eda en ciertos lugares donde hab\u00eda m\u00e1s atracci\u00f3n; por eso los denomin\u00f3 (+) y (-).[6]\u200b\nSin embargo, fue solo hacia mediados del siglo\u00a0XIX cuando estas observaciones fueron planteadas formalmente, gracias a los experimentos sobre la electr\u00f3lisis que realiz\u00f3 Michael Faraday, hacia 1833, y que le permitieron descubrir la relaci\u00f3n entre la electricidad y la materia; acompa\u00f1ado de la completa descripci\u00f3n de los fen\u00f3menos electromagn\u00e9ticos por James Clerk Maxwell.\nPosteriormente, los trabajos de Joseph John Thomson al descubrir el electr\u00f3n y de Robert Millikan al medir su carga, fueron de gran ayuda para conocer la naturaleza discreta de la carga.[6]\u200b\n==Naturaleza de la carga==\nLa carga el\u00e9ctrica es una propiedad intr\u00ednseca de la materia que se presenta en dos tipos. Estas llevan ahora el nombre con las que Benjamin Franklin las denomin\u00f3: cargas positivas y negativas.[7]\u200b Cuando cargas del mismo tipo se encuentran se repelen y cuando son diferentes se atraen. Con el advenimiento de la teor\u00eda cu\u00e1ntica relativista, se pudo demostrar formalmente que las part\u00edculas, adem\u00e1s de presentar carga el\u00e9ctrica (sea nula o no), presentan un momento magn\u00e9tico intr\u00ednseco, denominado esp\u00edn, que surge como consecuencia de aplicar la teor\u00eda de la relatividad especial a la mec\u00e1nica cu\u00e1ntica.", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Carga_elemental", "title": "Carga el\u00e9ctrica", "summary": "La carga el\u00e9ctrica es una propiedad f\u00edsica intr\u00ednseca de algunas part\u00edculas subat\u00f3micas que se manifiesta mediante fuerzas de atracci\u00f3n y repulsi\u00f3n entre ellas a trav\u00e9s de campos electromagn\u00e9ticos.[1]\u200b La materia cargada el\u00e9ctricamente es influida por los campos electromagn\u00e9ticos, siendo, a su vez, generadora de ellos. La denominada interacci\u00f3n electromagn\u00e9tica entre carga y campo el\u00e9ctrico es una de las cuatro interacciones fundamentales de la f\u00edsica. Desde el punto de vista del modelo normal la carga el\u00e9ctrica es una medida de la capacidad que posee una part\u00edcula para intercambiar fotones.\nLa carga el\u00e9ctrica es de naturaleza discreta, fen\u00f3meno demostrado experimentalmente por Robert Millikan. Por razones hist\u00f3ricas, a los electrones se les asign\u00f3 carga negativa: \u20131, tambi\u00e9n expresada \u2013e. Los protones tienen carga positiva: +1 o +e. A los quarks se les asigna carga fraccionaria: \u00b11/3 o \u00b12/3, aunque no se los ha podido observar libres en la naturaleza.[2]\u200b", "sections": [{"name": "Unidades de medida", "text": "En el Sistema Internacional de Unidades la unidad de carga el\u00e9ctrica se denomina culombio o coulomb (s\u00edmbolo C). Se define como la cantidad de carga que pasa por la secci\u00f3n transversal de un conductor el\u00e9ctrico en un segundo, cuando la corriente el\u00e9ctrica es de un amperio. Desde la 26.\u00aa Conferencia General de Pesas y Medidas en el Sistema Internacional de Unidades la carga elemental se define como 1,602 176 634 \u00d7 10-19 C, sin incertidumbre.[3]\u200b Dado que la carga del electr\u00f3n es de la misma magnitud que la del prot\u00f3n, pero negativa, se necesitan 6,241 509 074 460 763 \u00d7 1018 electrones para reunir un culombio de carga negativa.\nEn el Sistema Cegesimal de Unidades (CGS) la carga el\u00e9ctrica del electr\u00f3n, es:[4]\u200b[5]\u200b \ne = 4,8\u00d710-10 esu (electrostatic unit, esto es, unidad electrost\u00e1tica de carga) = 4,8\u00d710-10 statC\n==Historia==\nArt\u00edculo principal:\nDesde la Antigua Grecia se conoce que al frotar \u00e1mbar con una piel, esta adquiere la propiedad de atraer cuerpos ligeros tales como trozos de paja y plumas peque\u00f1as. Su descubrimiento se le atribuye al fil\u00f3sofo griego Tales de Mileto (ca. 639-547\u00a0a.\u00a0C.), quien vivi\u00f3 hace unos 2500 a\u00f1os.[6]\u200b\nEn 1600 el m\u00e9dico ingl\u00e9s William Gilbert observ\u00f3 que algunos materiales se comportan como el \u00e1mbar al frotarlos y que la atracci\u00f3n que ejercen se manifiesta sobre cualquier cuerpo, aun cuando no fuera ligero. Como el nombre griego correspondiente al \u00e1mbar es \u1f24\u03bb\u03b5\u03ba\u03c4\u03c1\u03bf\u03bd (\u0113lektron), Gilbert comenz\u00f3 a utilizar el t\u00e9rmino el\u00e9ctrico para referirse a todo material que se comportaba como aquel, lo que origin\u00f3 los t\u00e9rminos electricidad y carga el\u00e9ctrica. Adem\u00e1s, en los estudios de Gilbert se puede encontrar la diferenciaci\u00f3n de los fen\u00f3menos el\u00e9ctricos y magn\u00e9ticos.[6]\u200b \nEl descubrimiento de la atracci\u00f3n y repulsi\u00f3n de elementos al conectarlos con materiales el\u00e9ctricos se atribuye a Stephen Gray. El primero en proponer la existencia de dos tipos de carga es Charles du Fay, aunque fue Benjamin Franklin quien al estudiar estos fen\u00f3menos descubri\u00f3 c\u00f3mo la electricidad de los cuerpos, despu\u00e9s de ser frotados, se distribu\u00eda en ciertos lugares donde hab\u00eda m\u00e1s atracci\u00f3n; por eso los denomin\u00f3 (+) y (-).[6]\u200b\nSin embargo, fue solo hacia mediados del siglo\u00a0XIX cuando estas observaciones fueron planteadas formalmente, gracias a los experimentos sobre la electr\u00f3lisis que realiz\u00f3 Michael Faraday, hacia 1833, y que le permitieron descubrir la relaci\u00f3n entre la electricidad y la materia; acompa\u00f1ado de la completa descripci\u00f3n de los fen\u00f3menos electromagn\u00e9ticos por James Clerk Maxwell.\nPosteriormente, los trabajos de Joseph John Thomson al descubrir el electr\u00f3n y de Robert Millikan al medir su carga, fueron de gran ayuda para conocer la naturaleza discreta de la carga.[6]\u200b\n==Naturaleza de la carga==\nLa carga el\u00e9ctrica es una propiedad intr\u00ednseca de la materia que se presenta en dos tipos. Estas llevan ahora el nombre con las que Benjamin Franklin las denomin\u00f3: cargas positivas y negativas.[7]\u200b Cuando cargas del mismo tipo se encuentran se repelen y cuando son diferentes se atraen. Con el advenimiento de la teor\u00eda cu\u00e1ntica relativista, se pudo demostrar formalmente que las part\u00edculas, adem\u00e1s de presentar carga el\u00e9ctrica (sea nula o no), presentan un momento magn\u00e9tico intr\u00ednseco, denominado esp\u00edn, que surge como consecuencia de aplicar la teor\u00eda de la relatividad especial a la mec\u00e1nica cu\u00e1ntica.", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Conferencia_General_de_Pesas_y_Medidas", "title": "Conferencia General de Pesas y Medidas", "summary": "La Conferencia General de Pesas y Medidas (en franc\u00e9s: Conf\u00e9rence g\u00e9n\u00e9rale des poids et mesures, CGPM) es el \u00f3rgano de decisi\u00f3n de la Oficina Internacional de Pesas y Medidas. Tiene a su cargo tomar decisiones en materia de metrolog\u00eda y, en particular, en lo que concierne al Sistema Internacional de Unidades. Fue creada por la Convenci\u00f3n del Metro, en 1875.\nSe integra por los delegados de los Estados miembros de la Convenci\u00f3n del Metro y los estados asociados, y se re\u00fane una vez cada 4\u00a0a\u00f1os.[1]\u200b La primera conferencia tuvo lugar en 1889, y las cuatro \u00faltimas en 2007 (23.\u00aa), 2011 (24.\u00aa), 2014 (25.\u00aa) y 2018 (26.\u00aa). Las reuniones se llevan a cabo en las instalaciones de la Oficina Internacional de Pesas y Medidas ubicadas en la ciudad de S\u00e8vres, un suburbio de Par\u00eds.\nPara realizar la conferencia los delegados se basan en los informes del Comit\u00e9 Internacional de Pesas y Medidas\nEn 1960, en la und\u00e9cima CGPM, el sistema de medidas, primero conocido como Sistema m\u00e9trico decimal y m\u00e1s tarde su ampliaci\u00f3n, conocido como sistema MKS, fue llamado oficialmente Sistema Internacional de Unidades.", "sections": [{"name": "Reuniones de la CGPM y decisiones importantes", "text": "Durante cada conferencia general, los miembros se basan en los informes del Comit\u00e9 Internacional de Pesas y Medidas (CIPM) que describen el trabajo realizado. Luego, toman las medidas apropiadas para la extensi\u00f3n y/o mejora del Sistema Internacional de Unidades (SI), as\u00ed como disposiciones y recomendaciones generales en materia de metrolog\u00eda. Tambi\u00e9n se analizan las decisiones administrativas relacionadas con el funcionamiento de la Oficina Internacional de Pesas y Medidas (OIPM).\n==V\u00e9ase tambi\u00e9n==\nConvenci\u00f3n del Metro\nComit\u00e9 Internacional de Pesas y Medidas\nOficina Internacional de Pesas y Medidas\nSistema Internacional de Unidades\n==Referencias==\n\u2191 \u00abBIPM - CGPM\u00bb. bipm.org. Consultado el 5 de febrero de 2021.\u00a0\n\u2191 1.\u00aa reuni\u00f3n\n\u2191 5.\u00aa reuni\u00f3n\n\u2191 6.\u00aa reuni\u00f3n\n\u2191 7.\u00aa reuni\u00f3n\n\u2191 8.\u00aa reuni\u00f3n\n\u2191 9.\u00aa reuni\u00f3n\n\u2191 \u00abResolution 7 of the 9th meeting of the CGPM (1948)\u00bb (en ingl\u00e9s). Archivado desde el original el 23 de octubre de 2007. Consultado el 2 de marzo de 2009.\u00a0\n\u2191 10.\u00aa reuni\u00f3n\n\u2191 11.\u00aa reuni\u00f3n\n\u2191 12.\u00aa reuni\u00f3n\n\u2191 13.\u00aa reuni\u00f3n\n\u2191 14.\u00aa reuni\u00f3n\n\u2191 15.\u00aa reuni\u00f3n\n\u2191 16.\u00aa reuni\u00f3n\n\u2191 17.\u00aa reuni\u00f3n\n\u2191 18.\u00aa reuni\u00f3n\n\u2191 19.\u00aa reuni\u00f3n\n\u2191 20.\u00aa reuni\u00f3n\n\u2191 21.\u00aa reuni\u00f3n\n\u2191 22.\u00aa reuni\u00f3n\n\u2191 \u00abResolution 10 of the 22nd meeting of the CGPM (2003)\u00bb (en ingl\u00e9s). Archivado desde el original el 26 de septiembre de 2007. Consultado el 2 de marzo de 2009.\u00a0\n\u2191 23.\u00aa reuni\u00f3n\n\u2191 24.\u00aa reuni\u00f3n\n\u2191 25.\u00aa reuni\u00f3n\n\u2191 26.\u00aa reuni\u00f3n\n\u2191 27.\u00aa reuni\u00f3n\n==Enlaces externos==\nPresentaci\u00f3n de la CGPM\nResoluciones de la CGPM, desde 1889 hasta la actualidad.", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Constante_de_Boltzmann", "title": "Constante de Boltzmann", "summary": "La constante de Boltzmann (k o kB) es la constante f\u00edsica que relaciona temperatura absoluta y energ\u00eda.[1]\u200b Se llama as\u00ed en honor del f\u00edsico austriaco Ludwig Boltzmann, quien hizo importantes contribuciones a la teor\u00eda de la mec\u00e1nica estad\u00edstica, en cuyas ecuaciones fundamentales esta constante desempe\u00f1a un papel central. Su valor es un n\u00famero fijo sin incertidumbre (26\u00b0 CGPM de noviembre de 2018, en vigor desde el 20 de mayo de 2019):[2]\u200b[3]\u200b\nk\n=\n1\n,\n380649\n\u00d7\n10\n\u2212\n23\n{\\displaystyle k=1,380649\\times 10^{-23}}\n\u00a0\nJ\n{\\displaystyle {\\rm {\\ J}}}\n/\n{\\displaystyle {}/{}}\n\u00a0\nK\n{\\displaystyle {\\rm {\\ K}}}\nComo parte de la Redefinici\u00f3n de las unidades del SI en 2019, la constante de Boltzmann es una de las siete \"constantes definitorias\" que han recibido definiciones exactas. Se utilizan en diversas combinaciones para definir las siete unidades b\u00e1sicas del SI. La constante de Boltzmann se define exactamente como 1,380649-23J.K-1.[3]\u200b", "sections": [{"name": "Importancia en la definici\u00f3n estad\u00edstica de entrop\u00eda", "text": "V\u00e9ase tambi\u00e9n:\nEn mec\u00e1nica estad\u00edstica, la entrop\u00eda, S, de un sistema aislado en equilibrio termodin\u00e1mico se define como el logaritmo natural de W, el n\u00famero de estados microsc\u00f3picos definidos en los que puede llegar a estar un sistema dadas las limitaciones macrosc\u00f3picas (como, por ejemplo, la energ\u00eda total fija, E):\nS\n=\nk\nln\n\u2061\nW\n.\n{\\displaystyle S=k\\,\\ln W.}\nEsta ecuaci\u00f3n, que relaciona los detalles microsc\u00f3picos o microestados del sistema (a trav\u00e9s de W) con su estado macrosc\u00f3pico (a trav\u00e9s de la entrop\u00eda S), es la idea central de la mec\u00e1nica estad\u00edstica. Es tal su importancia que fue grabada en la l\u00e1pida de la tumba de Boltzmann.\nLa constante de proporcionalidad, k, relaciona la entrop\u00eda de la mec\u00e1nica estad\u00edstica con la entrop\u00eda de la termodin\u00e1mica cl\u00e1sica de Clausius:\n\u0394\nS\n=\n\u222b\nd\nQ\nT\n.\n{\\displaystyle \\Delta S=\\int {\\frac {{\\rm {d}}Q}{T}}.}\nPodr\u00eda elegirse una entrop\u00eda escalada adimensional en t\u00e9rminos microsc\u00f3picos tales que\nS\n\u2032\n=\nln\n\u2061\nW\n;\n\u0394\nS\n\u2032\n=\n\u222b\nd\nQ\nk\nT\n.\n{\\displaystyle {S'=\\ln W}\\;;\\;\\;\\;\\Delta S'=\\int {\\frac {\\mathrm {d} Q}{kT}}.}\nSe trata de una forma mucho m\u00e1s natural, y esta entrop\u00eda reajustada corresponde exactamente a la entrop\u00eda de la informaci\u00f3n desarrollada posteriormente por Claude Elwood Shannon.\nAqu\u00ed, la energ\u00eda caracter\u00edstica, kT, es el calor necesario para aumentar la entrop\u00eda reajustada por un nat.\n==Funciones de la constante de Boltzmann==\nMacrosc\u00f3picamente, la ley de los gases ideales establece que, para un gas ideal, el producto de la presi\u00f3n p y el volumen V es proporcional al producto de cantidad de sustancia n y la temperatura absoluta T:\np\nV\n=\nn\nR\nT\n,\n{\\displaystyle pV=nRT,}\ndonde R es la  constante molar de los gases (8.31446261815324 J\u22c5K\u22121\u22c5mol\u22121).[4]\u200b Introduciendo la constante de Boltzmann como la constante de gas por mol\u00e9cula[5]\u200b k = R/NA transforma la ley de los gases ideales en una forma alternativa:\np\nV\n=\nN\nk\nT\n,\n{\\displaystyle pV=NkT,}\ndonde N es el n\u00famero de mol\u00e9culas del gas.", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Constante_de_Planck", "title": "Constante de Planck", "summary": "[\n]\nLa constante de Planck es una constante f\u00edsica que desempe\u00f1a un papel central en la teor\u00eda de la mec\u00e1nica cu\u00e1ntica y recibe su nombre de su descubridor, el f\u00edsico y matem\u00e1tico alem\u00e1n Max Planck, uno de los padres de dicha teor\u00eda. Denotada como \nh\n{\\displaystyle h}\n, es la constante que frecuentemente se define como el cuanto elemental de acci\u00f3n. Planck la denominar\u00eda precisamente \u00abcuanto de acci\u00f3n\u00bb (en alem\u00e1n, Wirkungsquantum), debido a que la cantidad denominada acci\u00f3n de un proceso f\u00edsico (el producto de la energ\u00eda implicada y el tiempo empleado) solo pod\u00eda tomar valores discretos, es decir, m\u00faltiplos enteros de \nh\n{\\displaystyle h}\n.\nFue inicialmente propuesta como la constante de proporcionalidad entre la energ\u00eda \nE\n{\\displaystyle E}\n de un fot\u00f3n y la frecuencia \nf\n{\\displaystyle f}\n de su onda electromagn\u00e9tica asociada. \nE\n=\nh\nf\n{\\displaystyle E=hf\\,}\nDado que la frecuencia \nf\n{\\displaystyle f}\n, la longitud de onda \n\u03bb\n{\\displaystyle \\lambda }\n, y la velocidad de la luz \nc\n{\\displaystyle c}\n cumplen \n\u03bb\nf\n=\nc\n{\\displaystyle \\lambda f=c}\n se puede expresar como:\nE\n=\nh\nc\n\u03bb\n{\\displaystyle E={\\frac {hc}{\\lambda }}\\,}\nOtra ecuaci\u00f3n fundamental en la que interviene la constante de Planck es la que relaciona el momento lineal \np\n{\\displaystyle p}\n de una part\u00edcula con la longitud de onda de De Broglie \u03bb de la misma:\n\u03bb\n=\nh\np\n{\\displaystyle \\lambda ={\\frac {h}{p}}}\nEn aplicaciones donde la frecuencia viene expresada en t\u00e9rminos de radianes por segundo o frecuencia angular, es \u00fatil incluir el factor \n1\n2\n\u03c0\n{\\displaystyle {\\frac {1}{2\\pi }}}\n dentro de la constante de Planck. La constante resultante, \u00abconstante de Planck reducida\u00bb o \u00abconstante de Dirac\u00bb, se expresa como \u0127 (\"h barra\"):\n\u210f\n=\nh\n2\n\u03c0\n{\\displaystyle \\hbar ={\\frac {h}{2\\pi }}}\nDe esta forma la energ\u00eda de un fot\u00f3n con frecuencia angular \n\u03c9\n{\\displaystyle \\omega }\n, donde \n\u03c9\n=\n2\n\u03c0\nf\n{\\displaystyle \\omega =2\\pi f}\n, se podr\u00e1 expresar como:\nE\n=\n\u210f\n\u03c9\n{\\displaystyle E=\\hbar \\omega }\nPor otro lado, la constante de Planck reducida es el cuanto del momento angular en mec\u00e1nica cu\u00e1ntica. Los valores que puede tomar el momento angular orbital, de spin o total, son m\u00faltiplos enteros o semienteros de la constante reducida. As\u00ed, si \nJ\n{\\displaystyle J\\,}\n es el momento angular total de un sistema con invariancia rotacional y \nJ\nz\n{\\displaystyle J_{z}\\,}\n es el momento angular del sistema medido sobre una direcci\u00f3n cualquiera, por ejemplo la del eje z, estas cantidades solo pueden tomar los valores:\nJ\n2\n=\nj\n(\nj\n+\n1\n)\n\u210f\n2\nj\n=\n0\n,\n1\n/\n2\n,\n1\n,\n3\n/\n2\n,\n\u2026\nJ\nz\n=\nm\n\u210f\n,\nm\n=\n\u2212\nj\n,\n\u2212\nj\n+\n1\n,\n\u2026\n,\nj\n{\\displaystyle {\\begin{matrix}J^{2}=j(j+1)\\hbar ^{2}&j=0,1/2,1,3/2,\\ldots \\\\J_{z}=m\\hbar ,\\qquad \\quad &m=-j,-j+1,\\ldots ,j\\end{matrix}}}\nUnicode reserva los c\u00f3digos U+210E (h) para la constante de Planck y U+210F (h con barra) para la constante de Dirac.", "sections": [{"name": "Origen de la constante", "text": "", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Constante_f%C3%ADsica", "title": "Constante f\u00edsica", "summary": "En ciencias se llama constante f\u00edsica al valor de una magnitud f\u00edsica que, fijado un sistema de unidades, permanece invariable en los procesos f\u00edsicos a lo largo del tiempo. En contraste, una constante matem\u00e1tica representa un valor invariable que no est\u00e1 implicado directamente en ning\u00fan proceso f\u00edsico.\nExisten muchas constantes f\u00edsicas; algunas de las m\u00e1s conocidas son la constante reducida de Planck (\n\u210f\n{\\displaystyle \\hbar }\n), la constante de gravitaci\u00f3n (\nG\n{\\displaystyle G}\n), la velocidad de la luz (\nc\n{\\displaystyle c}\n), la permitividad en el vac\u00edo (\n\u03f5\n0\n{\\displaystyle \\epsilon _{0}}\n), la permeabilidad magn\u00e9tica en el vac\u00edo (\n\u03bc\n0\n{\\displaystyle \\mu _{0}}\n) y la carga elemental (\ne\n{\\displaystyle e}\n). Todas estas, por ser tan fundamentales, son llamadas constantes universales.\nPor otro lado, desde 1937 Paul Dirac y otros cient\u00edficos han especulado que el valor de las constantes f\u00edsicas podr\u00eda decrecer en proporci\u00f3n a la edad del Universo. Hasta la fecha ning\u00fan experimento ha indicado que esto sea as\u00ed, aunque se ha logrado calcular las cotas m\u00e1ximas de esa hipot\u00e9tica variaci\u00f3n de las constantes. Las cotas m\u00e1ximas de variaci\u00f3n anual resultan, en todo caso, muy peque\u00f1as, siendo de 10-5 para la estructura fina y 10-11 para la constante de gravitaci\u00f3n. El tema sigue siendo motivo de controversia actualmente.", "sections": [{"name": "Algunas consideraciones", "text": "", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Corriente_el%C3%A9ctrica", "title": "Corriente el\u00e9ctrica", "summary": "[\n]\nLa corriente el\u00e9ctrica es el flujo de carga el\u00e9ctrica que recorre un material.[2]\u200b Tambi\u00e9n se puede definir como un flujo de  part\u00edculas cargadas, como electrones o iones, que se mueven a trav\u00e9s de un conductor el\u00e9ctrico o un espacio. Se mide como la tasa neta de flujo de carga el\u00e9ctrica a trav\u00e9s de una superficie o en un volumen de control.[3]\u200b:\u200a2\u200a[4]\u200b:\u200a622\u200a Se debe al movimiento de las cargas (normalmente electrones) en el interior del mismo. Al caudal de corriente (cantidad de carga por unidad de tiempo)  se le denomina intensidad de corriente el\u00e9ctrica (representada com\u00fanmente con la letra I). En el Sistema Internacional de Unidades se expresa en culombios por segundo (C/s), unidad que se denomina amperio (A), en honor del f\u00edsico franc\u00e9s Andr\u00e9-Marie Amp\u00e8re. Una corriente el\u00e9ctrica, puesto que se trata de un movimiento de cargas, produce un campo magn\u00e9tico, un fen\u00f3meno que puede aprovecharse en el electroim\u00e1n.\nEl instrumento usado para medir la intensidad de la corriente el\u00e9ctrica es el galvan\u00f3metro que, calibrado en amperios, se llama amper\u00edmetro, colocado en serie con el conductor por el que circula la corriente que se desea medir.", "sections": [{"name": "Historia", "text": "Hist\u00f3ricamente, la corriente el\u00e9ctrica se defini\u00f3 como un flujo de cargas positivas (+)  y se fij\u00f3 el sentido convencional de circulaci\u00f3n de la corriente, como un flujo de cargas desde el polo positivo al negativo.  Sin embargo, posteriormente se observ\u00f3 gracias al efecto Hall, que en los metales los portadores de carga son negativos, electrones, los cuales fluyen en sentido contrario al convencional.\nEn conclusi\u00f3n, el sentido convencional y el real son ciertos en tanto que los electrones como protones fluyen desde el polo negativo hasta llegar al positivo (sentido real), cosa que no contradice que dicho movimiento se inicia al lado del polo positivo donde el primer electr\u00f3n se ve atra\u00eddo por dicho polo creando un hueco para ser cubierto por otro electr\u00f3n del siguiente \u00e1tomo y as\u00ed sucesivamente hasta llegar al polo negativo (sentido convencional). Es decir la corriente el\u00e9ctrica es el paso de electrones desde el polo negativo al positivo comenzando dicha progresi\u00f3n en el polo positivo.[5]\u200b\nEn el siglo\u00a0XVIII cuando se hicieron los primeros experimentos con electricidad, solo se dispon\u00eda de carga el\u00e9ctrica generada por frotamiento (electricidad est\u00e1tica) o por inducci\u00f3n. Se logr\u00f3 (por primera vez, en 1800) tener un movimiento constante de carga cuando el f\u00edsico italiano Alessandro Volta invent\u00f3 la primera pila el\u00e9ctrica y fue interpretado como una corriente continua a trav\u00e9s de los hilos y la pila por Andr\u00e9-Marie Amp\u00e8re.\n==Convenciones==\nEn un material conductor, las part\u00edculas cargadas en movimiento que constituyen la corriente el\u00e9ctrica se denominan  portadores de carga.  En los metales, que constituyen los cables y otros conductores de la mayor\u00eda de los circuitos el\u00e9ctricos, los n\u00facleos at\u00f3micos de los \u00e1tomos cargados positivamente se mantienen en una posici\u00f3n fija, y los electrones cargados negativamente son los portadores de carga, libres de moverse en el metal. En otros materiales, especialmente los semiconductores, los portadores de carga pueden ser positivos o negativos, dependiendo del dopante utilizado. Los portadores de carga positivos y negativos pueden incluso estar presentes al mismo tiempo, como ocurre en un electrolito en una c\u00e9lula electroqu\u00edmica.\nUn flujo de cargas positivas da la misma corriente el\u00e9ctrica, y tiene el mismo efecto en un circuito, que un flujo igual de cargas negativas en sentido contrario. Como la corriente puede ser el flujo de cargas positivas o negativas, o de ambas, se necesita una convenci\u00f3n para la direcci\u00f3n de la corriente que sea independiente del tipo de portador de carga.  La direcci\u00f3n de la \"corriente convencional\" se define arbitrariamente como la direcci\u00f3n en la que fluyen las cargas positivas. Los portadores con carga negativa, como los electrones (los portadores de carga en los cables met\u00e1licos y muchos otros componentes de los circuitos electr\u00f3nicos), por lo tanto, fluyen en la direcci\u00f3n opuesta al flujo de corriente convencional en un circuito el\u00e9ctrico.", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Culombio", "title": "Culombio", "summary": "6\n,\n241509\n\u00d7\n10\n18\n{\\displaystyle 6,241509\\times 10^{18}}\nEl culombio[1]\u200b o coulomb[2]\u200b (pronunciaci\u00f3n en franc\u00e9s:\u00a0/kul\u0254\u0303/; s\u00edmbolo: C) es una unidad derivada del sistema internacional para la medida de la magnitud f\u00edsica de cantidad de electricidad (carga el\u00e9ctrica).[3]\u200b[4]\u200b\nNombrada en honor del f\u00edsico franc\u00e9s Charles-Augustin de Coulomb.\nSe define como la cantidad de carga llevadas en un segundo por una corriente el\u00e9ctrica de un amperio de intensidad. \n1\n\u00a0\nC\n=\n1\n\u00a0\nA\n\u22c5\ns\n{\\displaystyle 1\\ \\mathrm {C} =1\\ \\mathrm {A} \\cdot \\mathrm {s} }\nDesde la 26\u00aa Conferencia General de Pesas y Medidas en el Sistema Internacional de Unidades de 2019[3]\u200b la carga el\u00e9ctrica elemental se redefine como 1,602 176 634 \u00d7 10-19 C, sin incertidumbre, y el culombio y el amperio se definen en funci\u00f3n de esta carga elemental.[5]\u200b Dado que la carga del electr\u00f3n es de la misma magnitud que la del prot\u00f3n, pero negativa, se necesitan 6,241 509 074 460 763 \u00d7 1018 electrones para reunir un culombio de carga negativa.\nTambi\u00e9n puede expresarse en t\u00e9rminos de capacidad (F, faradio) y tensi\u00f3n (V, voltio), seg\u00fan la relaci\u00f3n:\n1\n\u00a0\nC\n=\n1\n\u00a0\nF\n\u22c5\nV\n{\\displaystyle 1\\ \\mathrm {C} =1\\ \\mathrm {F} \\cdot \\mathrm {V} }\nobtenida directamente de la definici\u00f3n de faradio.", "sections": [{"name": "Historia", "text": "En 1861, los dos ingenieros el\u00e9ctricos ingleses Josiah Latimer Clark y Charles Tilston Bright propusieron el farad (faradio en espa\u00f1ol) como unidad de carga el\u00e9ctrica, en honor al f\u00edsico ingl\u00e9s Michael Faraday. Sin embargo, en 1881, el Congreso Internacional de Electricidad estableci\u00f3 el culombio como unidad de carga el\u00e9ctrica y el faradio como unidad de capacidad el\u00e9ctrica.\nEl culombio recibe su nombre del matem\u00e1tico, f\u00edsico e ingeniero franc\u00e9s Charles-Augustin de Coulomb.\nLa definici\u00f3n actual del Culombio mediante la determinaci\u00f3n de la carga elemental se decidi\u00f3 el 16 de noviembre de 2018 en la 26\u00aa Conferencia General de Pesos y Medidas, y entr\u00f3 en vigor el 20 de mayo de 2019. Anteriormente, el amperio se defin\u00eda en t\u00e9rminos de la fuerza de Lorentz de la corriente el\u00e9ctrica y el coulombio como un amperio por segundo. La definici\u00f3n de amperio anterior era \"El amperio es la corriente constante que, si se mantiene en dos conductores rectos paralelos de longitud infinita, de secci\u00f3n circular despreciable, y colocados a 1 m de distancia en el vac\u00edo, producir\u00eda entre estos conductores una fuerza igual a 2\u00d710-7 newton por metro de longitud.\" Esta era una definici\u00f3n m\u00e1s dif\u00edcil de realizar y reproducir en la pr\u00e1ctica.\nEn 1878, la Asociaci\u00f3n Brit\u00e1nica para el Avance de la Ciencia hab\u00eda definido el voltio, el ohmio y el faradio, pero no el culombio.[6]\u200b En 1881, el Congreso El\u00e9ctrico Internacional, actualmente la Comisi\u00f3n Electrot\u00e9cnica Internacional (CEI), aprob\u00f3 el voltio como unidad de fuerza electromotriz, el amperio como unidad de corriente el\u00e9ctrica y el culombio como unidad de carga el\u00e9ctrica.[7]\u200b  \nEn aquella \u00e9poca, el voltio se defin\u00eda como la diferencia de potencial [es decir, lo que hoy se denomina \"tensi\u00f3n (diferencia)\"] a trav\u00e9s de un conductor cuando una corriente de un amperio disipa un vatio de potencia.\nEl culombio (posteriormente \"culombio absoluto\" o \"abculombio\" para desambiguar) formaba parte del EMU sistema de unidades. El \"culombio internacional\", basado en especificaciones de laboratorio para su medici\u00f3n, fue introducido por la CEI en 1908. El conjunto de \"unidades reproducibles\" se abandon\u00f3 en 1948 y el \"culombio internacional\" se convirti\u00f3 en el culombio moderno.[8]\u200b.\n==Equivalencia con el amperio\u00b7hora==\nAunque el culombio es una unidad derivada del Sistema Internacional, en las bater\u00edas el\u00e9ctricas es muy frecuente utilizar la unidad Ah (amperio-hora), que refleja la cantidad de carga total que puede acumular una bater\u00eda.\nLa equivalencia es:\n1\n\u00a0\nC\n=\n0\n,\n0002777\n\u00a0\nA\n\u22c5\nh\n=\n0\n,\n2777\n\u00a0\nm\nA\n\u22c5\nh\n{\\displaystyle 1\\ \\mathrm {C} =0,0002777\\ \\mathrm {A} \\cdot \\mathrm {h} =0,2777\\ \\mathrm {mA} \\cdot \\mathrm {h} }\n1\n\u00a0\nA\n\u22c5\nh\n=\n3600\n\u00a0\nC\n{\\displaystyle 1\\ \\mathrm {A} \\cdot \\mathrm {h} =3600\\ \\mathrm {C} }\n1\n\u00a0\nm\nA\n\u22c5\nh\n=\n3\n,\n6\n\u00a0\nC\n{\\displaystyle 1\\ \\mathrm {mA} \\cdot \\mathrm {h} =3,6\\ \\mathrm {C} }\n==M\u00faltiplos del SI==\nA continuaci\u00f3n una tabla de los m\u00faltiplos y subm\u00faltiplos del Sistema Internacional de Unidades.\n==\u00d3rdenes de magnitud==\nSeg\u00fan la ley de Coulomb, dos cargas el\u00e9ctricas puntuales de un coulombio cada una y separadas un metro en el vac\u00edo ejercen entre s\u00ed una fuerza de unos 9 \u00d7 109  N, aproximadamente el peso de la tierra sobre un objeto de 900.000.000  kg.\nc\u00e1lculo: \nF\n=\nk\nC\n\u00d7\n|\nQ\na\n\u00d7\nQ\nb\n|\nd\n2\n{\\displaystyle F=k_{\\mathrm {C} }\\times {\\frac {|Q_{\\mathrm {a} }\\times Q_{\\mathrm {b} }|}{d^{2}}}}\n con \nQ\na\n{\\displaystyle Q_{\\mathrm {a} }}\n y \nQ\nb\n{\\displaystyle Q_{\\mathrm {b} }}\n las cargas de dos cuerpos a y b en coulombs, siendo\u00a0:\nF\n{\\displaystyle F}\n la fuerza electroest\u00e1tica que se aplica entre ellos\u00a0;\nd\n{\\displaystyle d}\n la distancia entre ellos en metros\u00a0;\nk\nC\n{\\displaystyle k_{\\mathrm {C} }}\n la constante de Coulomb: \n8,987\n551\n787\n368\n176\n4\n\u00d7\n10\n9\nk\ng\n\u22c5\nm\n3\n\u22c5\ns\n\u2212\n4\n\u22c5\nA\n\u2212\n2\n{\\displaystyle 8{,}987\\,551\\,787\\,368\\,176\\,4\\times 10^{9}\\;\\mathrm {kg\\cdot m^{3}\\cdot s^{-4}\\cdot A^{-2}} }\nEn la pr\u00e1ctica, el culombio es una unidad demasiado grande para expresar cantidades de carga est\u00e1tica y, por lo general, se reemplaza por sus subm\u00faltiplos, como miliculombios (mC), microculombios (\u03bcC) o nanoculombios (nC).\n==En t\u00e9rminos cotidianos==\nLas cargas de la electricidad est\u00e1tica por el roce de materiales suelen ser de unos pocos microculombios.[9]\u200b\nLa cantidad de carga que viaja a trav\u00e9s de un rayo suele ser de unos 15 C, aunque en el caso de los rayos grandes puede ser de hasta 350 C.[10]\u200b\nLa cantidad de carga que discurre a trav\u00e9s de una t\u00edpica pila alcalina AA desde que est\u00e1 completamente cargada hasta que se descarga es de unos 5 kC = 5000 C \u2248 1400 mA\u22c5h.[11]\u200b\nUna bater\u00eda t\u00edpica de un Tel\u00e9fono inteligente puede contener 10.800 C \u2248 3000 mA\u22c5h.\n==Otras unidades de carga el\u00e9ctrica==\nEl C sustituye a la unidad Franklin (denominada Fr), llamada as\u00ed por el f\u00edsico estadounidense Benjamin Franklin, que se utilizaba en el Sistema Cegesimal de Unidades CGS.\n1 Franklin val\u00eda 3,335 64 \u00d7 10-10 C.\nEn electroqu\u00edmica tambi\u00e9n se utiliza la constante de Faraday (F), llamada as\u00ed por el f\u00edsico brit\u00e1nico Michael Faraday. Es el producto de la carga elemental por el n\u00famero de Avogadro.\n1 F es 96,485 C/mol y representa la carga asociada a un mol de electrones (en valor absoluto). Corresponde a la unidad obsoleta del faraday (1 faraday = 96 485 C/mol). Es mejor evitar escribir 1 F, que ahora significa \"un faradio\". (El faradio como se ha se\u00f1alado m\u00e1s arriba es otra unidad del SI, utilizada para medir la capacidad el\u00e9ctrica de un condensador).\nEn tecnolog\u00eda tambi\u00e9n se utiliza una unidad mayor, el amperio-hora (Ah): 1 Ah = 3600 C\nEl abcoulomb (abC o aC) es tambi\u00e9n una antigua unidad de carga: 1 abC = 10 C.\n==V\u00e9ase tambi\u00e9n==\nLey de Coulomb\nCulombimetr\u00eda\nAmperio-hora\nAmperio\nFaradio\nCorriente el\u00e9ctrica\nSistema Internacional de Unidades\n==Referencias==\n\u2191 Real Academia Espa\u00f1ola. \u00abculombio\u00bb. Diccionario de la lengua espa\u00f1ola (23.\u00aa edici\u00f3n). Consultado el 21 de marzo de 2015.\u00a0\n\u2191 Real Academia Espa\u00f1ola. \u00abcoulomb\u00bb. Diccionario de la lengua espa\u00f1ola (23.\u00aa edici\u00f3n). Consultado el 21 de marzo de 2015.\u00a0\n\u2191 a b \n\u00abSI Brochure (2019)\u00bb. SI Brochure. BIPM. p.\u00a0127. Consultado el 23 de mayo de 2019.\u00a0\n\u2191 BIPM (20 de mayo de 2019). \u00abMise en pratique for the definition of the ampere in the SI\u00bb. BIPM. Consultado el 18 de febrero de 2022.\u00a0\n\u2191 \u00abReal Decreto 493/2020, de 28 de abril, por el que se modifica el Real Decreto 2032/2009, de 30 de diciembre, por el que se establecen las unidades legales de medida.\u00bb (pdf). Bolet\u00edn Oficial del Estado. 28 de abril de 2020. Consultado el 29 de abril de 2020.\u00a0\n\u2191 W. Thomson, et al. (1873) \"First report of the Committee for the Selection and Nomenclature of Dynamical and Electrical Units,\" [Primer informe del Comit\u00e9 para la selecci\u00f3n y nomenclatura de unidades din\u00e1micas y el\u00e9ctricas]. Report of the 43rd Meeting of the British Association for the Advancement of Science (Bradford, septiembre de 1873), pp. 222-225.  De la p. 223:  \"El \"ohmio\", representado por la bobina patr\u00f3n original, es aproximadamente 109 unidades C.G.S. de resistencia; el \"voltio\" es aproximadamente 108 unidades C.G.S. de fuerza electromotriz; y el \"faradio\" es aproximadamente 1/109 de la unidad C.G.S. de capacidad. \"\n\u2191 (Anon.) (24 de septiembre de 1881) ;view=1up;seq=309 \"El Congreso El\u00e9ctrico,\" The Electrician, 7.\n\u2191 Donald Fenna, A Dictionary of Weights, Measures, and Units, OUP (2002), 51f.\n\u2191 Martin Karl W. Pohl. \u00abPhysics: Principles with Applications\u00bb. DESY. Archivado desde el original el 18 de julio de 2011.\u00a0\n\u2191 Hasbrouck, Richard. Mitigating Lightning Hazards Archivado el 5 de octubre de 2013 en Wayback Machine., Science & Technology Review May 1996. Retrieved on 2009-04-26.\n\u2191 How to do everything with digital photography \u2013 David Huss, p. 23, en Google Libros, \"The capacity range of an AA battery is typically from 1100\u20132200 mAh.\"\n==Enlaces externos==\n Wikcionario  tiene definiciones y otra informaci\u00f3n sobre culombio.", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Electr%C3%B3lisis", "title": "Electr\u00f3lisis", "summary": "La electr\u00f3lisis o electrolisis es el proceso que separa los elementos de un compuesto por medio de la electricidad.[1]\u200b En ella ocurre la liberaci\u00f3n de electrones por los aniones en el \u00e1nodo (una \noxidaci\u00f3n) y la captura de electrones por los cationes en el c\u00e1todo (una reducci\u00f3n). Este proceso se lleva a cabo en una clase importante de celdas electroqu\u00edmicas que se conocen como celdas electrol\u00edticas, donde se usa una corriente el\u00e9ctrica para activar una reacci\u00f3n no espont\u00e1nea, como resultado, los dos elementos del agua (Hidr\u00f3geno y Ox\u00edgeno) se separan. La electr\u00f3lisis se basa en los mismos principios en que se fundamentan los procesos que se realizan en las celdas galv\u00e1nicas. \nUna celda galv\u00e1nica convierte energ\u00eda qu\u00edmica en energ\u00eda el\u00e9ctrica, cuando una reacci\u00f3n con valor positivo de E (valor negativo de \n\u0394\n{\\displaystyle \\Delta }\nG) procede hacia el equilibrio; una celda electrol\u00edtica convierte energ\u00eda el\u00e9ctrica en energ\u00eda qu\u00edmica cuando una corriente el\u00e9ctrica impulsa una reacci\u00f3n con valor negativo de E (y valor positivo de \n\u0394\n{\\displaystyle \\Delta }\nG) en direcci\u00f3n que se aleja del equilibrio. As\u00ed, los procesos que suceden en celdas galv\u00e1nicas y electrol\u00edticas son inversos entre s\u00ed. El proceso de usar una corriente el\u00e9ctrica para producir un cambio se conoce como electr\u00f3lisis.", "sections": [{"name": "Historia", "text": "V\u00e9ase tambi\u00e9n:\nFue descubierta accidentalmente en 1800 por William Nicholson mientras estudiaba el funcionamiento de las bater\u00edas. En 1834 el f\u00edsico y qu\u00edmico ingl\u00e9s Michael Faraday desarroll\u00f3 y public\u00f3 las leyes de la electr\u00f3lisis que llevan su nombre y acu\u00f1\u00f3 los t\u00e9rminos.\nA principios del siglo\u00a0XIX, William Nicholson y Anthony Carlisle intentaron profundizar en los experimentos de Volta. Fijaron dos alambres a cada lado de una pila voltaica y colocaron los otros extremos en un tubo lleno de agua. Observaron que, al juntar los alambres, cada uno de ellos produc\u00eda burbujas. Un tipo era de hidr\u00f3geno y el otro de ox\u00edgeno.[2]\u200b\nEn 1785 un cient\u00edfico neerland\u00e9s llamado Martin van Marum cre\u00f3 un generador electrost\u00e1tico que utiliz\u00f3 para reducir esta\u00f1o, zinc y antimonio a partir de sus sales mediante un proceso conocido posteriormente como electr\u00f3lisis. Aunque sin saberlo produjo la electr\u00f3lisis, no fue hasta 1800 cuando William Nicholson y Anthony Carlisle descubrieron el funcionamiento de la electr\u00f3lisis.[3]\u200b\nEn 1791 Luigi Galvani experiment\u00f3 con ancas de rana. Afirm\u00f3 que colocando m\u00fasculo animal entre dos l\u00e1minas met\u00e1licas dis\u00edmiles se produc\u00eda electricidad. En respuesta a estas afirmaciones, Alessandro Volta realiz\u00f3 sus propias pruebas.[4]\u200b[5]\u200b Esto dar\u00eda luz a las ideas de Humphry Davy sobre la electr\u00f3lisis. Durante los experimentos preliminares, Humphry Davy plante\u00f3 la hip\u00f3tesis de que cuando dos elementos se combinan para formar un compuesto, se libera energ\u00eda el\u00e9ctrica. Humphry Davy crear\u00eda las Tablas de Descomposici\u00f3n a partir de sus experimentos preliminares sobre la electr\u00f3lisis. Las Tablas de Descomposici\u00f3n dar\u00edan una idea de las energ\u00edas necesarias para descomponer ciertos compuestos.[6]\u200b\nEn 1817 Johan August Arfwedson determin\u00f3 que hab\u00eda otro elemento, el litio, en algunas de sus muestras; sin embargo, no pudo aislar el componente. No fue hasta 1821 cuando William Thomas Brande utiliz\u00f3 la electr\u00f3lisis para individualizarlo. Dos a\u00f1os m\u00e1s tarde, perfeccion\u00f3 el proceso utilizando cloruro de litio y cloruro de potasio con electr\u00f3lisis para producir litio e hidr\u00f3xido de litio.[7]\u200b[8]\u200b\nDurante los \u00faltimos a\u00f1os de investigaci\u00f3n de Humphry Davy, Michael Faraday se convirti\u00f3 en su ayudante. Mientras estudiaba el proceso de electr\u00f3lisis bajo Humphry Davy, Michael Faraday descubri\u00f3 dos  leyes de la electr\u00f3lisis.[5]\u200b\nDurante la \u00e9poca de Maxwell y Faraday, surgi\u00f3 la preocupaci\u00f3n por las actividades electropositivas y  electronegativas.[9]\u200b\nEn noviembre de 1875, Paul \u00c9mile Lecoq de Boisbaudran descubri\u00f3 el galio mediante electr\u00f3lisis de hidr\u00f3xido de galio, produciendo 3,4\u00a0mg de galio. En diciembre siguiente, present\u00f3 su descubrimiento del galio a la Acad\u00e9mie des sciences de Par\u00eds.[10]\u200b\nEl 26 de junio de 1886,  Ferdinand Frederick Henri Moissan finalmente se sinti\u00f3 c\u00f3modo realizando electr\u00f3lisis en fluoruro de hidr\u00f3geno anhidro para crear un elemento puro de fl\u00faor gaseoso. Antes de utilizar el fluoruro de hidr\u00f3geno, Henri Moissan utilizaba sales de fluoruro con electr\u00f3lisis. As\u00ed, el 28 de junio de 1886, realiz\u00f3 su experimento frente a la Acad\u00e9mie des sciences para mostrar su descubrimiento del nuevo elemento fl\u00faor.[11]\u200b Mientras intentaban encontrar fl\u00faor elemental mediante electr\u00f3lisis de sales de fl\u00faor, muchos qu\u00edmicos perecieron, entre ellos Paulin Louyet y J\u00e9r\u00f4me Nickl\u00e8s.[12]\u200b\nEn 1886 Charles Martin Hall de Estados Unidos y Paul H\u00e9roult de Francia solicitaron patentes estadounidenses para la electr\u00f3lisis del aluminio, H\u00e9roult present\u00f3 la suya en mayo y Hall, en julio.[13]\u200b Hall pudo conseguir su patente demostrando mediante cartas a su hermano y pruebas familiares que su m\u00e9todo hab\u00eda sido descubierto antes de que se presentara la patente francesa.[14]\u200b Esto se conoci\u00f3 como el proceso Hall-H\u00e9roult que benefici\u00f3 a muchas industrias porque el precio del aluminio baj\u00f3 entonces de cuatro d\u00f3lares a treinta centavos por libra.[15]\u200b\n==Etimolog\u00eda==\nLa palabra \"electr\u00f3lisis\" fue introducida por Michael Faraday en 1834,[16]\u200b utilizando el Griego palabras \u1f24\u03bb\u03b5\u03ba\u03c4\u03c1\u03bf\u03bd \u025b\u030c\u02d0lektron \"\u00e1mbar\", que desde el siglo\u00a0XVII se asociaba a fen\u00f3menos el\u00e9ctricos, y \u03bb\u03cd\u03c3\u03b9\u03c2. l\u00fdsis que significa \"disoluci\u00f3n\". No obstante, la electr\u00f3lisis, como herramienta para estudiar reacciones qu\u00edmicas y obtener elementos puros, es anterior a la acu\u00f1aci\u00f3n del t\u00e9rmino y descripci\u00f3n formal por Faraday.\n==Proceso==\nSe aplica una corriente el\u00e9ctrica continua mediante un par de electrodos conectados a una fuente de alimentaci\u00f3n el\u00e9ctrica y sumergidos en la disoluci\u00f3n. El electrodo conectado al polo positivo se conoce como c\u00e1todo, y el conectado al negativo como \u00e1nodo.[17]\u200b\nCada electrodo atrae a los iones de carga opuesta. As\u00ed, los iones negativos, o aniones, son atra\u00eddos y se desplazan hacia el c\u00e1todo (electrodo positivo), mientras que los iones positivos, o cationes, son atra\u00eddos y se desplazan hacia el \u00e1nodo (electrodo negativo).\nLa manera m\u00e1s f\u00e1cil de recordar toda esta terminolog\u00eda es fij\u00e1ndose en la ra\u00edz griega de las palabras:\nOdos significa camino. Electrodo es el camino por el que van los electrones.\nCatha significa hacia abajo (catacumba, cat\u00e1strofe). C\u00e1todo es el camino por donde caen los electrones.\nAnas significa hacia arriba. \u00c1nodo es el camino por el que ascienden los electrones.\nIon significa caminante. Ani\u00f3n se dirige al \u00e1nodo y cati\u00f3n se dirige al c\u00e1todo.\nLa nomenclatura se utiliza tambi\u00e9n en pilas.\nUna forma f\u00e1cil tambi\u00e9n de recordar la terminolog\u00eda es teniendo en cuenta la primera letra de cada electrodo y asociarla al proceso que en \u00e9l ocurre; es decir: en el \u00e1nodo se produce la oxidaci\u00f3n (las dos palabras empiezan con vocales) y en el c\u00e1todo la reducci\u00f3n (las dos palabras comienzan con consonantes)\nLa energ\u00eda necesaria para separar a los iones e incrementar su concentraci\u00f3n en los electrodos es aportada por la fuente de alimentaci\u00f3n el\u00e9ctrica.\nEn los electrodos se produce una transferencia de electrones entre estos y los iones, produci\u00e9ndose nuevas sustancias. Los iones negativos o aniones ceden electrones al \u00e1nodo (-) y los iones positivos o cationes toman electrones del c\u00e1todo (+)\nEn definitiva lo que ocurre es una reacci\u00f3n de oxidaci\u00f3n-reducci\u00f3n, donde la fuente de alimentaci\u00f3n el\u00e9ctrica se encarga de aportar la energ\u00eda necesaria.\n==Obtenci\u00f3n por electr\u00f3lisis==", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Electromagnetismo", "title": "Electromagnetismo", "summary": "El electromagnetismo es la rama de la f\u00edsica que estudia y unifica los fen\u00f3menos el\u00e9ctricos y magn\u00e9ticos en una sola teor\u00eda. El electromagnetismo describe la interacci\u00f3n de part\u00edculas cargadas con campos el\u00e9ctricos y magn\u00e9ticos. La interacci\u00f3n electromagn\u00e9tica es una de las cuatro fuerzas fundamentales del universo conocido. \nEl electromagnetismo abarca diversos fen\u00f3menos del mundo real, como por ejemplo la luz. La luz es un campo electromagn\u00e9tico oscilante que se irradia desde part\u00edculas cargadas aceleradas. Aparte de la gravedad, la mayor\u00eda de las fuerzas en la experiencia cotidiana son consecuencia de electromagnetismo.\nLos principios del electromagnetismo encuentran aplicaciones en diversas disciplinas afines, tales como las microondas, antenas, m\u00e1quinas el\u00e9ctricas, comunicaciones por sat\u00e9lite, bioelectromagnetismo, plasmas, investigaci\u00f3n nuclear, la fibra \u00f3ptica, la interferencia y la compatibilidad electromagn\u00e9ticas, la conversi\u00f3n de energ\u00eda electromec\u00e1nica, la meteorolog\u00eda por radar, y la observaci\u00f3n remota. Los dispositivos electromagn\u00e9ticos incluyen transformadores, rel\u00e9s, radio/TV, tel\u00e9fonos, motores el\u00e9ctricos, l\u00edneas de transmisi\u00f3n, gu\u00edas de onda y l\u00e1seres.\nLos fundamentos de la teor\u00eda electromagn\u00e9tica fueron presentados por Michael Faraday y formulados por primera vez de modo completo por James Clerk Maxwell en 1865. La formulaci\u00f3n consiste en cuatro ecuaciones diferenciales vectoriales que relacionan el campo el\u00e9ctrico, el campo magn\u00e9tico y sus respectivas fuentes materiales (corriente el\u00e9ctrica, polarizaci\u00f3n el\u00e9ctrica y polarizaci\u00f3n magn\u00e9tica), conocidas como ecuaciones de Maxwell, lo que ha sido considerada como la \u00absegunda gran unificaci\u00f3n de la f\u00edsica\u00bb, siendo la primera realizada por Isaac Newton.\nEl estudio de los campos electromagn\u00e9ticos se puede dividir en electrost\u00e1tica \u2014el estudio de las interacciones entre cargas en reposo\u2014 y la electrodin\u00e1mica \u2014el estudio de las interacciones entre cargas en movimiento y la radiaci\u00f3n\u2014. La teor\u00eda cl\u00e1sica del electromagnetismo se basa en la fuerza de Lorentz y en las ecuaciones de Maxwell. Muchas propiedades \u00f3pticas y f\u00edsicas de la materia tambi\u00e9n son explicados por la teor\u00eda electromagn\u00e9tico.\nEl electromagnetismo es una teor\u00eda de campos; es decir, las explicaciones y predicciones que provee se basan en magnitudes f\u00edsicas vectoriales o tensoriales dependientes de la posici\u00f3n en el espacio y del tiempo. El electromagnetismo describe los fen\u00f3menos f\u00edsicos macrosc\u00f3picos en los cuales intervienen cargas el\u00e9ctricas en reposo y en movimiento, usando para ello campos el\u00e9ctricos y magn\u00e9ticos y sus efectos sobre las sustancias s\u00f3lidas, l\u00edquidas y gaseosas. Por ser una teor\u00eda macrosc\u00f3pica, es decir, aplicable a un n\u00famero muy grande de part\u00edculas y a distancias grandes respecto de las dimensiones de estas, el electromagnetismo no describe los fen\u00f3menos at\u00f3micos y moleculares. La electrodin\u00e1mica cu\u00e1ntica proporciona la descripci\u00f3n cu\u00e1ntica de esta interacci\u00f3n, que puede ser unificada con la interacci\u00f3n nuclear d\u00e9bil seg\u00fan el modelo electrod\u00e9bil.", "sections": [{"name": "Historia", "text": "La historia del electromagnetismo, considerada como el conocimiento y el uso registrado de las fuerzas electromagn\u00e9ticas, data de hace m\u00e1s de dos mil a\u00f1os.\nEn la antig\u00fcedad ya estaban familiarizados con los efectos de la electricidad atmosf\u00e9rica, en particular del rayo[1]\u200b ya que las tormentas son comunes en las latitudes m\u00e1s meridionales, ya que tambi\u00e9n se conoc\u00eda el fuego de San Telmo. Sin embargo, se comprend\u00eda poco la electricidad y no eran capaces de producir estos fen\u00f3menos.[2]\u200b[3]\u200b\nDurante los siglos XVII y XVIII, William Gilbert, Otto von Guericke, Stephen Gray, Benjamin Franklin, Alessandro Volta entre otros investigaron estos dos fen\u00f3menos de manera separada y llegaron a conclusiones coherentes con sus experimentos.\nA principios del siglo\u00a0XIX, Hans Christian \u00d8rsted encontr\u00f3 evidencia emp\u00edrica de que los fen\u00f3menos magn\u00e9ticos y el\u00e9ctricos estaban relacionados. De ah\u00ed es que los trabajos de f\u00edsicos como Andr\u00e9-Marie Amp\u00e8re, William Sturgeon, Joseph Henry, Georg Simon Ohm, Michael Faraday en ese siglo, son unificados por James Clerk Maxwell en 1861 con un conjunto de ecuaciones que describ\u00edan ambos fen\u00f3menos como uno solo, como un fen\u00f3meno electromagn\u00e9tico.[3]\u200b\nLas ahora llamadas ecuaciones de Maxwell demostraban que los campos el\u00e9ctricos y los campos magn\u00e9ticos eran manifestaciones de un solo campo electromagn\u00e9tico. Adem\u00e1s, describ\u00eda la naturaleza ondulatoria de la luz, mostr\u00e1ndola como una onda electromagn\u00e9tica.[4]\u200b Con una sola teor\u00eda consistente que describ\u00eda estos dos fen\u00f3menos antes separados, los f\u00edsicos pudieron realizar varios experimentos prodigiosos e inventos muy \u00fatiles como la bombilla el\u00e9ctrica por Thomas Alva Edison o el generador de corriente alterna por Nikola Tesla.[5]\u200b El \u00e9xito predictivo de la teor\u00eda de Maxwell y la b\u00fasqueda de una interpretaci\u00f3n coherente de sus implicaciones, fue lo que llev\u00f3 a Albert Einstein a formular su teor\u00eda de la relatividad que se apoyaba en algunos resultados previos de Hendrik Antoon Lorentz y Henri Poincar\u00e9.\nXX\n==Historia de la teor\u00eda==\nOriginalmente, la electricidad y el magnetismo se consideraban dos fen\u00f3menos independientes entre s\u00ed. Este punto de vista cambi\u00f3, sin embargo, con la publicaci\u00f3n en 1873 del Tratado de electricidad y magnetismo de James Maxwell , que mostr\u00f3 que la interacci\u00f3n de cargas positivas y negativas est\u00e1 gobernada por una sola fuerza. Hay cuatro efectos principales, resultantes de estas interacciones, que han sido claramente demostrados por experimentos:\nLas cargas el\u00e9ctricas son atra\u00eddas o repelidas entre s\u00ed con una fuerza inversamente proporcional al cuadrado de la distancia entre ellas: las cargas diferentes se atraen, las cargas iguales se repelen.\nLos polos magn\u00e9ticos (o estados de polarizaci\u00f3n en puntos separados) se atraen o repelen entre s\u00ed de manera similar y siempre van en pares: cada polo norte no existe por separado del polo sur.\nLa corriente el\u00e9ctrica en un cable crea un campo magn\u00e9tico circular alrededor del cable, dirigido (en sentido horario o antihorario) seg\u00fan el flujo de corriente.\nSe induce una corriente en el bucle del cable cuando se acerca o aleja con relaci\u00f3n al campo magn\u00e9tico, o cuando el im\u00e1n se acerca o aleja del bucle del cable; la direcci\u00f3n de la corriente depende de la direcci\u00f3n de estos movimientos.\nEn preparaci\u00f3n para la conferencia, la noche del 21 de abril de 1820, Hans Christian Oersted hizo una observaci\u00f3n asombrosa. Cuando estaba compilando el material, not\u00f3 que la aguja de la br\u00fajula se desviaba del polo norte magn\u00e9tico cuando se encend\u00eda y apagaba la corriente el\u00e9ctrica de la bater\u00eda que estaba usando. Esta desviaci\u00f3n lo llev\u00f3 a creer que los campos magn\u00e9ticos emanan de todos los lados de un cable a trav\u00e9s del cual fluye una corriente el\u00e9ctrica, al igual que la luz y el calor se propagan en el espacio, y esa experiencia indica una conexi\u00f3n directa entre la electricidad y el magnetismo.\nEn el momento del descubrimiento, Oersted no ofreci\u00f3 una explicaci\u00f3n satisfactoria de este fen\u00f3meno y no intent\u00f3 presentar el fen\u00f3meno en c\u00e1lculos matem\u00e1ticos. Sin embargo, tres meses despu\u00e9s, comenz\u00f3 a realizar investigaciones m\u00e1s intensivas. Poco despu\u00e9s, public\u00f3 los resultados de su investigaci\u00f3n, demostrando que una corriente el\u00e9ctrica crea un campo magn\u00e9tico cuando fluye a trav\u00e9s de cables. En el sistema CGS , la unidad de inducci\u00f3n electromagn\u00e9tica, Oe, recibi\u00f3 su nombre de su contribuci\u00f3n al campo del electromagnetismo.\nLas conclusiones de Oersted llevaron a un estudio intensivo de electrodin\u00e1mica por parte de la comunidad cient\u00edfica mundial. Las obras de Dominique Fran\u00e7ois Arago tambi\u00e9n se remontan a 1820 , quien advirti\u00f3 que un cable por el que fluye una corriente el\u00e9ctrica atrae limaduras de hierro . Tambi\u00e9n magnetiz\u00f3 por primera vez alambres de hierro y acero, coloc\u00e1ndolos dentro de una bobina de alambres de cobre por donde pasaba la corriente. Tambi\u00e9n logr\u00f3 magnetizar la aguja coloc\u00e1ndola en una bobina y descargando la Botella de Leyden a trav\u00e9s de la bobina. Independientemente de Arago, Davy descubri\u00f3 la magnetizaci\u00f3n del acero y el hierro por la corriente . Las primeras definiciones cuantitativas de la acci\u00f3n de una corriente sobre un im\u00e1n de la misma forma se remontan a 1820 y pertenecen a cient\u00edficos franceses Jean-Baptiste Biot y F\u00e9lix Savart.[6]\u200b Los experimentos de Oersted tambi\u00e9n influyeron en el f\u00edsico franc\u00e9s Andr\u00e9-Marie Ampere , quien present\u00f3 la ley electromagn\u00e9tica entre un conductor y una corriente en forma matem\u00e1tica. El descubrimiento de Oersted tambi\u00e9n representa un paso importante hacia un concepto de campo unificado.\nEsta unidad, que fue descubierta por Michael Faraday , completada por James Clerk Maxwell , y tambi\u00e9n refinada por Oliver Heaviside y Heinrich Hertz, es uno de los logros clave del siglo XIX en f\u00edsica matem\u00e1tica . Este descubrimiento tuvo implicaciones de gran alcance, una de las cuales fue comprender la naturaleza de la luz. La luz y otras ondas electromagn\u00e9ticas toman la forma de fen\u00f3menos oscilatorios autopropagantes cuantificados del campo electromagn\u00e9tico llamados fotones. Diferentes frecuencias de vibraci\u00f3n conducen a diferentes formas de radiaci\u00f3n electromagn\u00e9tica: desde ondas de radio a bajas frecuencias, a luz visible a frecuencias medias, a rayos gamma a altas frecuencias.\nOersted no fue la \u00fanica persona que descubri\u00f3 la conexi\u00f3n entre la electricidad y el magnetismo. En 1802, Giovanni Domenico Romagnosi , un jurista italiano, desvi\u00f3 una aguja magn\u00e9tica con descargas electrost\u00e1ticas. Pero, de hecho, la investigaci\u00f3n de Romagnosi no utiliz\u00f3 una celda galv\u00e1nica y no hab\u00eda corriente continua como tal. El informe del descubrimiento se public\u00f3 en 1802 en un peri\u00f3dico italiano, pero la comunidad cient\u00edfica apenas lo not\u00f3 en ese momento.[7]\u200b\n==Ramas==", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Electrotecnia", "title": "Ingenier\u00eda el\u00e9ctrica", "summary": "La ingenier\u00eda el\u00e9ctrica es el campo de la ingenier\u00eda que se ocupa del estudio y la aplicaci\u00f3n de la electricidad, electromagnetismo, electromec\u00e1nica y la electr\u00f3nica a sistemas el\u00e9ctricos de potencia. Aplica conocimientos de ciencias como la f\u00edsica y las matem\u00e1ticas, se ocupa de la generaci\u00f3n, transmisi\u00f3n, distribuci\u00f3n, utilizaci\u00f3n de energ\u00eda el\u00e9ctrica y los aparatos el\u00e9ctricos conectados a un sistema  el\u00e9ctrico de potencia, un sistema el\u00e9ctrico de potencia es un conjunto de componentes el\u00e9ctricos instalados para suministrar, transferir y usar energ\u00eda el\u00e9ctrica. Un ejemplo de un sistema el\u00e9ctrico de potencia es la red el\u00e9ctrica que proporciona energ\u00eda a un \u00e1rea extendida. Aunque gran parte del campo se ocupa de los problemas de la alimentaci\u00f3n de CA trif\u00e1sica, el est\u00e1ndar para la transmisi\u00f3n y distribuci\u00f3n de energ\u00eda a gran escala, una fracci\u00f3n significativa del campo se ocupa de la conversi\u00f3n entre alimentaci\u00f3n de CA y CC, dise\u00f1o y desarrollo de aparatos de un sistema el\u00e9ctrico de potencia como las m\u00e1quinas el\u00e9ctricas, disyuntores, condensadores, rel\u00e9s de protecci\u00f3n, etc., y al dise\u00f1o de sistemas el\u00e9ctricos de potencia especializados como los utilizados en aviones, sistemas ferroviarios el\u00e9ctricos, transatl\u00e1nticos, submarinos, autom\u00f3viles,etc. \nDada su evoluci\u00f3n en el tiempo, este campo ahora abarca una serie de disciplinas que incluyen la electrotecnia, la electr\u00f3nica, los sistemas de control y las telecomunicaciones.", "sections": [{"name": "Historia", "text": "La electricidad es una especie de \"agua\" en el campo de la conversi\u00f3n y el uso de energ\u00eda. La electricidad se puede obtener de muchas formas diferentes: mec\u00e1nica (m\u00fasculo, hidro, viento, vapor, generadores ICE, etc., triboelectricidad, piezoelectricidad, efecto Villari, experimento Mandelstam-Papaleksi), T\u00e9rmica (termopares, RTGs), qu\u00edmico (bater\u00edas galv\u00e1nicas, acumuladores, pilas de combustible, generadores MHD), ligero (c\u00e9lulas fotovoltaicas, nanoantenas), biol\u00f3gico (mioelectricidad, rayos el\u00e9ctricos, anguila el\u00e9ctrica), sonido (micr\u00f3fonos), inducci\u00f3n (antenas, rectennas), el Dorn efecto. Al mismo tiempo, se pueden realizar procesos inversos: la conversi\u00f3n de electricidad en fuerza mec\u00e1nica (motores el\u00e9ctricos, electroimanes, magnetostricci\u00f3n, bombas MHD, experimentos de Galvani, electroestimulaci\u00f3n), calor (elementos calefactores, calentamiento por inducci\u00f3n, encendido por chispa, elementos Peltier), luz, radiaci\u00f3n UV e IR (l\u00e1mparas incandescentes, led, tubos de rayos cat\u00f3dicos), procesos qu\u00edmicos (electroqu\u00edmica, plasmatrones, galvanoplastia), ondas sonoras (cabezales din\u00e1micos, emisores piezoel\u00e9ctricos), radiaci\u00f3n electromagn\u00e9tica (antenas, magnetrones, l\u00e1mparas de ondas viajeras) , electroforesis. Con los mismos m\u00e9todos, es posible registrar varios par\u00e1metros de dispositivos industriales, dom\u00e9sticos y cient\u00edficos. Por lo tanto, utilizando un fen\u00f3meno f\u00edsico, es posible satisfacer una gran variedad de necesidades humanas. Esto es lo que proporcion\u00f3 el uso m\u00e1s amplio de la electricidad en la vida moderna, la industria y la investigaci\u00f3n cient\u00edfica.\nLa electricidad ha sido materia de inter\u00e9s cient\u00edfico desde principios del siglo\u00a0XVII. El primer ingeniero electricista fue probablemente William Gilbert quien dise\u00f1\u00f3 el \"versorium\", un aparato que detectaba la presencia de objetos est\u00e1ticamente cargados. \u00c9l tambi\u00e9n fue el primero en marcar una clara distinci\u00f3n entre electricidad magn\u00e9tica y est\u00e1tica y se le atribuye la creaci\u00f3n del t\u00e9rmino electricidad.[1]\u200b En 1775 la experimentaci\u00f3n cient\u00edfica de Alessandro Volta result\u00f3 en la creaci\u00f3n del electr\u00f3foro, un aparato que produc\u00eda carga el\u00e9ctrica est\u00e1tica, y por el 1800 Volta invent\u00f3 la pila volt\u00e1ica, el predecesor de la bater\u00eda el\u00e9ctrica.", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Experimento", "title": "Experimento", "summary": "Un experimento es un procedimiento llevado a cabo para apoyar, refutar, o validar una hip\u00f3tesis. Los experimentos proporcionan idea sobre causa-y-efecto por la demostraci\u00f3n del resultado, que ocurre cu\u00e1ndo un factor particular es manipulado. Los experimentos var\u00edan mucho en objetivo y escala, pero se apoyan en la repetici\u00f3n de procedimientos y an\u00e1lisis l\u00f3gico y estad\u00edstico de los resultados. All\u00ed tambi\u00e9n existen estudios experimentales naturales.\nUn ni\u00f1o puede realizar experimentos b\u00e1sicos para comprender el efecto de la gravedad, mientras que los equipos de cient\u00edficos pueden tomar a\u00f1os de investigaci\u00f3n sistem\u00e1tica para avanzar en su comprensi\u00f3n de un fen\u00f3meno. Los experimentos y otros tipos de actividades pr\u00e1cticas son muy importantes para el aprendizaje de los alumnos en el aula de ciencias. Los experimentos pueden elevar los puntajes de las evaluaciones y ayudar a un estudiante a involucrarse m\u00e1s e interesarse en el material que est\u00e1 aprendiendo, especialmente cuando se usa con frecuencia.[1]\u200b Los experimentos pueden variar desde comparaci\u00f3n personal e informal natural (por ejemplo, probar una variedad de chocolates para encontrar uno favorito), hasta aquellos que son altamente controlados (por ejemplo, pruebas que requieren aparatos complejos que sean supervisados por muchos cient\u00edficos que esperan descubrir informaci\u00f3n sobre part\u00edculas subat\u00f3micas). Los usos de los experimentos var\u00edan considerablemente entre las ciencias naturales y humanas. \nAquellos experimentos que t\u00edpicamente incluyen controles, dise\u00f1ados para reducir los efectos de variables distintas de la variable independiente \u00fanica. Esto aumenta la fiabilidad de los resultados, a menudo a trav\u00e9s de una comparaci\u00f3n entre las mediciones de control y las otras mediciones. Los controles cient\u00edficos son parte del m\u00e9todo cient\u00edfico . Es ideal que, todas las variables en un experimento est\u00e9n controladas (tomadas en cuenta por las mediciones de control) y ninguna est\u00e1 fuera de control. En tal experimento, si todos los controles funcionan como se espera, es posible concluir que el experimento funciona seg\u00fan lo previsto, y que los resultados se deben al efecto de la variable probada.", "sections": [{"name": "Visi\u00f3n general", "text": "En el m\u00e9todo cient\u00edfico, un experimento es un procedimiento emp\u00edrico que arbitra modelos o hip\u00f3tesis en competencia.[2]\u200b[3]\u200b Los investigadores tambi\u00e9n usan los experimentos para evaluar teor\u00edas existentes o nuevas hip\u00f3tesis para apoyarlas o refutarlas.[4]\u200b \nUn experimento, generalmente eval\u00faa una hip\u00f3tesis, que es una expectativa sobre c\u00f3mo funciona un proceso o fen\u00f3meno en particular. Sin embargo, un experimento tambi\u00e9n puede tener como objetivo el responder a una pregunta de \"qu\u00e9 si\", sin una expectativa espec\u00edfica sobre lo que revela el experimento, o para confirmar resultados previos. Si en el experimento se llevan a cabo los cuidados necesarios, los resultados generalmente respaldan o refutan la hip\u00f3tesis. Seg\u00fan algunas filosof\u00edas de la ciencia, un experimento nunca puede \"probar\" una hip\u00f3tesis, solo puede a\u00f1adir apoyo. Por otro lado, un experimento que proporciona un contraejemplo puede refutar una teor\u00eda o hip\u00f3tesis, pero una teor\u00eda siempre puede salvarse mediante modificaciones ad hoc apropiadas a expensas de la simplicidad. Un experimento tambi\u00e9n debe controlar los posibles factores de confusi\u00f3n, cualquier factor que estropee la precisi\u00f3n o la repetici\u00f3n del experimento o la capacidad de interpretar los resultados. La confusi\u00f3n se elimina com\u00fanmente mediante controles cient\u00edficos y/o, en experimentos aleatorios, mediante una asignaci\u00f3n aleatoria . \nEn ingenier\u00eda y ciencias f\u00edsicas, los experimentos son un componente primario del m\u00e9todo cient\u00edfico. Se utilizan para probar teor\u00edas e hip\u00f3tesis sobre c\u00f3mo funcionan los procesos f\u00edsicos bajo condiciones particulares (por ejemplo, si un proceso de ingenier\u00eda en forma particular puede producir un compuesto qu\u00edmico deseado). T\u00edpicamente, los experimentos en estos campos se enfocan en la replicaci\u00f3n de procedimientos id\u00e9nticos con la esperanza de producir resultados id\u00e9nticos en cada r\u00e9plica. La asignaci\u00f3n aleatoria es poco com\u00fan. \nEn medicina y las ciencias sociales, la prevalencia de la investigaci\u00f3n experimental var\u00eda ampliamente entre las disciplinas. Sin embargo, cuando se usan, los experimentos suelen seguir la forma del ensayo cl\u00ednico, donde las unidades experimentales (generalmente seres humanos individuales) se asignan aleatoriamente a un tratamiento o control de condici\u00f3n, donde se eval\u00faan uno o m\u00e1s resultados.[5]\u200b En contraste con las normas de las ciencias f\u00edsicas, el enfoque generalmente est\u00e1 en el efecto promedio del tratamiento (la diferencia en los resultados entre los grupos de tratamiento y control) u otra prueba estad\u00edstica  producida por el experimento.[6]\u200b Por lo general, un solo estudio no implica replicaciones del experimento, pero se pueden agregar estudios separados mediante una revisi\u00f3n sistem\u00e1tica y un metan\u00e1lisis . \nExisten varias diferencias en la pr\u00e1ctica experimental en cada una de las ramas de la ciencia . Por ejemplo, la investigaci\u00f3n agr\u00edcola con frecuencia utiliza experimentos aleatorios (por ejemplo, para evaluar la efectividad comparativa de diferentes fertilizantes), mientras que la econom\u00eda experimental confrecuencia implica pruebas experimentales de comportamientos humanos teorizados sin depender de la asignaci\u00f3n aleatoria de individuos a condiciones de tratamiento y control. \n==Historia==\nUno de los primeros enfoques met\u00f3dicos de los experimentos en el sentido moderno es visible en los trabajos del matem\u00e1tico y erudito \u00e1rabe Alhac\u00e9n . El condujo sus experimentos en el campo de la \u00f3ptica, retomando los problemas \u00f3pticos y matem\u00e1ticos en los trabajos de Ptolomeo, controlando sus experimentos debido a factores como la autocr\u00edtica, la confianza en los resultados visibles de los experimentos, as\u00ed como una cr\u00edtica en t\u00e9rminos de resultados anteriores. El cuenta como uno de los primeros acad\u00e9micos que utiliza un m\u00e9todo inductivo-experimental para lograr resultados.[7]\u200b En su libro \"\u00d3ptica\" describe el enfoque fundamentalmente nuevo del conocimiento y la investigaci\u00f3n en un sentido experimental: \nDe acuerdo a su explicaci\u00f3n, es necesaria una ejecuci\u00f3n de prueba estrictamente controlada con sensibilidad para la subjetividad y susceptibilidad de los resultados debido a la naturaleza del hombre. Adem\u00e1s, es necesaria una visi\u00f3n cr\u00edtica en los resultados y aquellos resultados de los estudiosos anteriores: \nPor tanto, una comparaci\u00f3n de los resultados de estudiosos anteriores con los resultados experimentales es necesaria para un experimento objetivo; los resultados visibles son m\u00e1s importantes. Al final, esto puede significar que un investigador experimental debe encontrar el coraje suficiente para descartar opiniones o resultados tradicionales, especialmente si estos resultados no son experimentales, sino que resultan de una derivaci\u00f3n l\u00f3gica/mental. En este proceso de consideraci\u00f3n cr\u00edtica, el hombre mismo no debe olvidar que tiende a opiniones subjetivas, a trav\u00e9s de \"prejuicios\" y \"clemencia\", y por lo tanto tiene que ser cr\u00edtico sobre su propia forma de construir hip\u00f3tesis. \nFrancis Bacon (1561\u20131626), un  fil\u00f3sofo Ingl\u00e9s y cient\u00edfico activo en el siglo\u00a0XVII, se convirti\u00f3 en un defensor influyente de la ciencia experimental en el Renacimiento Ingl\u00e9s. No estuvo de acuerdo con el m\u00e9todo de responder preguntas cient\u00edficas por deducci\u00f3n\u2014similar a Ibn al-Haytham\u2014y lo describe como sigue: \"Having first determined the question according to his will, man then resorts to experience, and bending her to conformity with his placets, leads her about like a captive in a procession.\"[10]\u200b Bacon quer\u00eda un m\u00e9todo que se basara en observaciones repetibles o experimentos. Notablemente, primero orden\u00f3 el m\u00e9todo cient\u00edfico tal como lo entendemos hoy.\n:\u200a101\u200a\nEn los siglos siguientes, las personas que aplicaron el m\u00e9todo cient\u00edfico en diferentes \u00e1reas hicieron importantes avances y descubrimientos. Por ejemplo, Galileo Galilei (1564\u20131642) midi\u00f3 con precisi\u00f3n el tiempo y experiment\u00f3 para hacer mediciones y conclusiones precisas sobre la velocidad de una ca\u00edda del cuerpo. Antoine Lavoisier (1743-1794), un qu\u00edmico franc\u00e9s, uso experimentos para describir nuevas \u00e1reas, como la combusti\u00f3n y la bioqu\u00edmica, y para desarrollar la teor\u00eda de la conservaci\u00f3n de la masa (materia).[12]\u200b Louis Pasteur (1822-1895) utiliz\u00f3 el m\u00e9todo cient\u00edfico para refutar la teor\u00eda predominante de la generaci\u00f3n espont\u00e1nea y para desarrollar la teor\u00eda de los g\u00e9rmenes de la enfermedad .[13]\u200b Debido a la importancia de controlar las variables potencialmente confusas, se prefiere el uso de experimentos de laboratorio bien dise\u00f1ados cuando sea posible. \nA principios del siglo\u00a0XX se produjo un progreso considerable en el dise\u00f1o y an\u00e1lisis de experimentos, con contribuciones de estad\u00edsticos como Ronald Fisher (1890\u20131962), Jerzy Neyman (1894\u20131981), Oscar Kempthorne (1919\u20132000), Gertrude Mary Cox (1900-1978) y William Gemmell Cochran (1909-1980), entre otros.\n==Tipos de experimento==\nLos experimentos pueden clasificarse seg\u00fan una serie de dimensiones, dependiendo de las normas y est\u00e1ndares profesionales en diferentes campos de estudio. En algunas disciplinas (por ejemplo, psicolog\u00eda o ciencias pol\u00edticas ), un \"experimento verdadero\" es un m\u00e9todo de investigaci\u00f3n social en el que existen dos tipos de variables . El experimentador manipula la variable independiente y se mide la variable dependiente . La caracter\u00edstica significante de un verdadero experimento es que asigna aleatoriamente a los sujetos para neutralizar el sesgo del experimentador y asegura, durante un gran n\u00famero de iteraciones del experimento, que controla todos los factores de confusi\u00f3n .[14]\u200b", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Fuerza", "title": "Fuerza", "summary": "En f\u00edsica cl\u00e1sica, la fuerza (abreviatura F) es un fen\u00f3meno que modifica el movimiento de un cuerpo (lo acelera, frena, cambia el sentido, etc.) o bien lo deforma. Las fuerzas pueden representarse mediante vectores, ya que poseen magnitud y direcci\u00f3n.  No debe confundirse el concepto de fuerza con el esfuerzo o la energ\u00eda. \nEn el Sistema Internacional de Unidades, la unidad de medida de la fuerza es el newton que se representa con el s\u00edmbolo N, en reconocimiento a Isaac Newton por su aporte a la f\u00edsica, especialmente a la mec\u00e1nica cl\u00e1sica. El newton es una unidad derivada del Sistema Internacional de Unidades que se define como la fuerza necesaria para proporcionar una aceleraci\u00f3n de 1m/s\u00b2 a un objeto de 1kg de masa.\nLos conceptos relacionados con la fuerza incluyen: empuje, que aumenta la velocidad de un objeto; arrastrar, que disminuye la velocidad de un objeto; y par motor, que produce cambios en la velocidad de rotaci\u00f3n de un objeto. En un cuerpo extendido, cada parte suele aplicar fuerzas sobre las partes adyacentes; la distribuci\u00f3n de dichas fuerzas a trav\u00e9s del cuerpo es la tensi\u00f3n mec\u00e1nica interna. Tales tensiones mec\u00e1nicas internas no causan ninguna aceleraci\u00f3n de ese cuerpo, ya que las fuerzas se equilibran entre s\u00ed. La presi\u00f3n, la distribuci\u00f3n de muchas fuerzas peque\u00f1as aplicadas sobre un \u00e1rea de un cuerpo, es un tipo de tensi\u00f3n simple que, si se desequilibra, puede hacer que el cuerpo se acelere. El estr\u00e9s suele provocar la deformaci\u00f3n de los materiales s\u00f3lidos, o el flujo en los fluidos.", "sections": [{"name": "Introducci\u00f3n", "text": "La fuerza es un modelo matem\u00e1tico de intensidad de las interacciones, junto con la energ\u00eda. As\u00ed, por ejemplo, la fuerza gravitacional es la atracci\u00f3n entre los cuerpos que tienen masa, el peso es la atracci\u00f3n que la Tierra ejerce sobre los objetos en las cercan\u00edas de su superficie, la fuerza el\u00e1stica es la que ejerce un resorte deformado (comprimido o estirado). En f\u00edsica, hay dos tipos de ecuaciones de fuerza: las \u00abde causas\u00bb, en las cuales se especifica el origen de la atracci\u00f3n o repulsi\u00f3n, como, por ejemplo, la ley de la gravitaci\u00f3n universal de Newton o la ley de Coulomb; y las \u00abde efectos\u00bb, la cual es, fundamentalmente, la segunda ley de Newton.\nLa fuerza es una magnitud f\u00edsica de car\u00e1cter vectorial capaz de deformar un cuerpo (efecto est\u00e1tico), modificar su velocidad o vencer su inercia y ponerlos en movimiento si estaban inm\u00f3viles (efecto din\u00e1mico). En este sentido, la fuerza puede definirse como toda acci\u00f3n o influencia capaz de modificar el estado de movimiento o de reposo de un cuerpo (imprimi\u00e9ndole una aceleraci\u00f3n que modifica el m\u00f3dulo o la direcci\u00f3n de su velocidad).\nCom\u00fanmente nos referimos a la fuerza aplicada sobre un objeto sin tener en cuenta al otro objeto u objetos con los que est\u00e1 interactuando y que experimentar\u00e1n, a su vez, otras fuerzas. Actualmente, cabe definir la fuerza como un ente f\u00edsico matem\u00e1tico, de car\u00e1cter vectorial, asociado con la interacci\u00f3n del cuerpo con otros cuerpos que constituyen su entorno. Este concepto tiene relaci\u00f3n directa con la tercera ley de Newton.\n==Desarrollo del concepto==\nLos fil\u00f3sofos de la Antig\u00fcedad utilizaron el concepto de fuerza en el estudio de los objetos estacionarios y en movimiento y de las m\u00e1quinas simples, pero pensadores como Arist\u00f3teles y Arqu\u00edmedes mantuvieron errores fundamentales en la comprensi\u00f3n de la fuerza. En parte, esto se deb\u00eda a una comprensi\u00f3n incompleta de la fuerza, a veces no evidente, del rozamiento, y a una visi\u00f3n consecuentemente inadecuada de la naturaleza del movimiento natural.[1]\u200b Un error fundamental fue la creencia de que se requiere una fuerza para mantener el movimiento, incluso a una velocidad constante. La mayor\u00eda de los malentendidos anteriores sobre el movimiento y la fuerza fueron finalmente corregidos por Galileo Galilei e Isaac Newton. Con su perspicacia matem\u00e1tica, Isaac Newton formul\u00f3 las leyes del movimiento que no fueron mejoradas durante casi trescientos a\u00f1os.[2]\u200b A principios del siglo\u00a0XX, Einstein desarroll\u00f3 una teor\u00eda de la relatividad que predec\u00eda correctamente la acci\u00f3n de las fuerzas sobre los objetos con momentos crecientes cercanos a la velocidad de la luz, y tambi\u00e9n proporcion\u00f3 una visi\u00f3n de las fuerzas producidas por la gravitaci\u00f3n y la inercia.\nCon los conocimientos modernos de la mec\u00e1nica cu\u00e1ntica y la tecnolog\u00eda que puede acelerar las part\u00edculas cerca de la velocidad de la luz, la f\u00edsica de part\u00edculas ha ideado un Modelo Est\u00e1ndar para describir las fuerzas entre part\u00edculas m\u00e1s peque\u00f1as que los \u00e1tomos. El Modelo Est\u00e1ndar predice que las part\u00edculas intercambiadas, llamadas bosones de gauge, son el medio fundamental por el que se emiten y absorben las fuerzas. Solo se conocen cuatro interacciones principales: en orden de fuerza decreciente, son: fuerte, electromagn\u00e9tica, d\u00e9bil, y gravitatoria.[3]\u200b:\u200a2\u201310\u200a[4]\u200b:\u200a79\u200a F\u00edsica de part\u00edculas de alta energ\u00eda Las observaciones realizadas durante las d\u00e9cadas de 1970 y 1980 confirmaron que las fuerzas d\u00e9bil y electromagn\u00e9tica son expresiones de una interacci\u00f3n electrod\u00e9bil m\u00e1s fundamental.[5]\u200b:\u200a199\u2013128\u200a\n==Historia==\nEl concepto de fuerza fue descrito originalmente por Arqu\u00edmedes, si bien \u00fanicamente en t\u00e9rminos est\u00e1ticos. Arqu\u00edmedes y otros creyeron que el \u00abestado natural\u00bb de los objetos materiales en la esfera terrestre era el reposo y que los cuerpos tend\u00edan, por s\u00ed mismos, hacia ese estado si no se actuaba sobre ellos en modo alguno. De acuerdo con Arist\u00f3teles la perseverancia del movimiento requer\u00eda siempre una causa eficiente (algo que parece concordar con la experiencia cotidiana, donde las fuerzas de fricci\u00f3n pueden pasar desapercibidas).\nGalileo Galilei (1564-1642) ser\u00eda el primero en dar una definici\u00f3n din\u00e1mica de fuerza, opuesta a la de Arqu\u00edmedes, estableciendo claramente la ley de la inercia, afirmando que un cuerpo sobre el que no act\u00faa ninguna fuerza permanece en movimiento inalterado. Esta ley, que refuta la tesis de Arqu\u00edmedes, a\u00fan hoy d\u00eda no resulta obvia para la mayor\u00eda de las personas sin formaci\u00f3n cient\u00edfica.\nSe considera que fue Isaac Newton el primero que formul\u00f3 matem\u00e1ticamente la moderna definici\u00f3n de fuerza, aunque tambi\u00e9n us\u00f3 el t\u00e9rmino latino vis impressa ('fuerza impresa') y vis motrix para otros conceptos diferentes. Adem\u00e1s, Isaac Newton postul\u00f3 que las fuerzas gravitatorias variaban seg\u00fan la ley de la inversa del cuadrado de la distancia.\nCharles Coulomb fue el primero que comprob\u00f3 que la interacci\u00f3n entre cargas el\u00e9ctricas o electr\u00f3nicas puntuales tambi\u00e9n var\u00eda seg\u00fan la ley de la inversa del cuadrado de la distancia (1784).\nEn 1798, Henry Cavendish logr\u00f3 medir experimentalmente la fuerza de atracci\u00f3n gravitatoria entre dos masas peque\u00f1as utilizando una balanza de torsi\u00f3n. Gracias a lo cual pudo determinar el valor de la constante de la gravitaci\u00f3n universal y, por tanto, pudo calcular la masa de la Tierra.\nCon el desarrollo de la electrodin\u00e1mica cu\u00e1ntica, a mediados del siglo\u00a0XX, se constat\u00f3 que la \u00abfuerza\u00bb era una magnitud puramente macrosc\u00f3pica surgida de la conservaci\u00f3n del momento lineal o cantidad de movimiento para part\u00edculas elementales. Por esa raz\u00f3n las llamadas fuerzas fundamentales suelen denominarse \u00abinteracciones fundamentales\u00bb.\n==Conceptos prenewtonianos==\nDesde la Antig\u00fcedad el concepto de fuerza ha sido reconocido como parte integral del funcionamiento de cada una de las m\u00e1quinas simples. La ventaja mec\u00e1nica dada por una m\u00e1quina simple permit\u00eda utilizar menos fuerza a cambio de que esa fuerza actuara sobre una mayor distancia para la misma cantidad de trabajo. El an\u00e1lisis de las caracter\u00edsticas de las fuerzas culmin\u00f3 en \u00faltima instancia con el trabajo de Arqu\u00edmedes que fue especialmente famoso por formular un tratamiento de las fuerzas de flotaci\u00f3n inherentes a los fluidos.[1]\u200b\nArist\u00f3teles proporcion\u00f3 una discusi\u00f3n filos\u00f3fica del concepto de fuerza como parte integral de la Cosmolog\u00eda aristot\u00e9lica. En opini\u00f3n de Arist\u00f3teles, la esfera terrestre conten\u00eda cuatro elementos que llegan a descansar en diferentes \u00ablugares naturales\u00bb de la misma. Arist\u00f3teles cre\u00eda que los objetos inm\u00f3viles de la Tierra, los compuestos mayoritariamente por los elementos tierra y agua, estaban en su lugar natural en el suelo y que permanecer\u00edan as\u00ed si se les dejaba tranquilos. Distingu\u00eda entre la tendencia innata de los objetos a encontrar su \u00ablugar natural\u00bb (por ejemplo para que los cuerpos pesados caigan), lo que conduc\u00eda al \u00abmovimiento natural\u00bb, y el movimiento no natural o forzado, que requer\u00eda la aplicaci\u00f3n continua de una fuerza.[6]\u200b Esta teor\u00eda, basada en la experiencia cotidiana de c\u00f3mo se mueven los objetos, como la aplicaci\u00f3n constante de una fuerza necesaria para mantener un carro en movimiento, ten\u00eda problemas conceptuales para explicar el comportamiento de los proyectiles, como el vuelo de las flechas. El lugar en el que el arquero mueve el proyectil estaba en el inicio del vuelo, y mientras el proyectil navegaba por el aire, ninguna causa eficiente discernible actuaba sobre \u00e9l. Arist\u00f3teles era consciente de este problema y propuso que el aire desplazado a trav\u00e9s de la trayectoria del proyectil lo lleva hasta su objetivo. Esta explicaci\u00f3n exige un continuo como el aire para el cambio de lugar en general.[7]\u200b\nLa f\u00edsica aristot\u00e9lica comenz\u00f3 a enfrentarse a las cr\u00edticas en la ciencia medieval, primero por parte de Juan Filop\u00f3n en el siglo\u00a0VI.\nLas deficiencias de la f\u00edsica aristot\u00e9lica no se corregir\u00edan del todo hasta el trabajo del siglo\u00a0XVII de Galileo Galilei, que se vio influenciado por la idea tardomedieval de que los objetos en movimiento forzado llevaban una fuerza innata de \u00edmpetus. Galileo construy\u00f3 un experimento en el que se hicieron rodar piedras y balas de ca\u00f1\u00f3n por una pendiente para refutar la teor\u00eda aristot\u00e9lica del movimiento. Demostr\u00f3 que los cuerpos eran acelerados por la gravedad en una medida que era independiente de su masa y argument\u00f3 que los objetos conservan su velocidad a menos que se act\u00fae sobre ellos con una fuerza, por ejemplo la fricci\u00f3n.[8]\u200b\nA principios del siglo\u00a0XVII, antes de los Principios de Newton, el t\u00e9rmino \u00abfuerza\u00bb (en lat\u00edn: vis) se aplicaba a muchos fen\u00f3menos f\u00edsicos y no f\u00edsicos, por ejemplo, para la aceleraci\u00f3n de un punto. El producto de una masa puntual por el cuadrado de su velocidad fue denominado vis viva (fuerza viva) por Leibniz. El concepto moderno de fuerza corresponde a la vis motrix de Newton. (fuerza de aceleraci\u00f3n).[9]\u200b\nV\u00e9anse tambi\u00e9n:\n y \n==Leyes de Newton==", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Fuerza_de_Lorentz", "title": "Fuerza de Lorentz", "summary": "En f\u00edsica (espec\u00edficamente en electromagnetismo), la fuerza de Lorentz es la fuerza ejercida por el campo electromagn\u00e9tico que recibe una part\u00edcula cargada o una corriente el\u00e9ctrica.", "sections": [{"name": "Forma cl\u00e1sica", "text": "Para una part\u00edcula sometida a un campo el\u00e9ctrico combinado con un campo magn\u00e9tico, la fuerza electromagn\u00e9tica total o fuerza de Lorentz sobre esa part\u00edcula viene dada por:\nF\n\u2192\n=\nq\n(\nv\n\u2192\n\u00d7\nB\n\u2192\n+\nE\n\u2192\n)\n,\n{\\displaystyle {\\vec {F}}=q({\\vec {v}}\\times {\\vec {B}}+{\\vec {E}}),}\ndonde \nv\n{\\displaystyle \\mathbf {v} }\n es la velocidad de la carga, \nE\n{\\displaystyle \\mathbf {E} }\n es el vector intensidad de campo el\u00e9ctrico y \nB\n{\\displaystyle \\mathbf {B} }\n es el vector inducci\u00f3n magn\u00e9tica. La expresi\u00f3n siguiente est\u00e1 relacionada con la fuerza de Laplace o fuerza sobre un hilo conductor por el que circula corriente:\nF\n=\n\u222b\nL\nI\n\u22c5\nd\nl\n\u00d7\nB\n{\\displaystyle \\mathbf {F} =\\int _{L}I\\cdot d\\mathbf {l} \\times \\mathbf {B} }\ndonde \nL\n{\\displaystyle L\\,}\n es la longitud del conductor, \nI\n{\\displaystyle I\\,}\n es la intensidad de corriente y \nB\n{\\displaystyle \\mathbf {B} }\n la inducci\u00f3n magn\u00e9tica. A pesar de ser una consecuencia directa de ella, esta \u00faltima expresi\u00f3n hist\u00f3ricamente se encontr\u00f3 antes que la anterior, debido a que las corrientes el\u00e9ctricas se manejaban antes de que estuviese claro si la carga el\u00e9ctrica era un fluido continuo o estaba constituida por peque\u00f1as cargas discretas.\nVariaciones de esta f\u00f3rmula b\u00e1sica describen la fuerza magn\u00e9tica sobre un alambre conductor de corriente (a veces llamada Fuerza de Laplace), la fuerza electromotriz en un bucle de alambre que se mueve a trav\u00e9s de un campo magn\u00e9tico (un aspecto de la ley de inducci\u00f3n de Faraday), y la fuerza sobre una part\u00edcula cargada en movimiento.[1]\u200b \nLos historiadores sugieren que la ley est\u00e1 impl\u00edcita en un art\u00edculo de James Clerk Maxwell, publicado en 1865.[2]\u200b Hendrik Lorentz lleg\u00f3 a una derivaci\u00f3n completa en 1895,[3]\u200b identificando la contribuci\u00f3n de la fuerza el\u00e9ctrica unos a\u00f1os despu\u00e9s de que Oliver Heaviside identificara correctamente la contribuci\u00f3n de la fuerza magn\u00e9tica.[4]\u200b\n==Formas alternativas==", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Galvan%C3%B3metro", "title": "Galvan\u00f3metro", "summary": "Busca fuentes: \u00abGalvan\u00f3metro\u00bb \u2013 noticias\u00a0\u00b7 libros\u00a0\u00b7 acad\u00e9mico\u00a0\u00b7 im\u00e1genes\nHilos de entrada de corriente a medir\nResorte de retroceso\nUn galvan\u00f3metro es un instrumento que se usa para detectar y medir la corriente el\u00e9ctrica.[1]\u200b Se trata de un transductor anal\u00f3gico electromec\u00e1nico que produce una deformaci\u00f3n de rotaci\u00f3n en una aguja o puntero en respuesta a la corriente el\u00e9ctrica que fluye a trav\u00e9s de su bobina.[2]\u200b Este t\u00e9rmino se ha ampliado para incluir los usos del mismo dispositivo en equipos de grabaci\u00f3n, posicionamiento y servomecanismos.\nEs capaz de detectar la presencia de peque\u00f1as corrientes en un circuito cerrado, y puede ser adaptado, mediante su calibraci\u00f3n, para medir su magnitud. Su principio de operaci\u00f3n (bobina m\u00f3vil e im\u00e1n fijo) se conoce como mecanismo de D'Arsonval,[2]\u200b en honor al cient\u00edfico que lo desarroll\u00f3. Este consiste en una bobina normalmente rectangular, por la cual circula la corriente que se quiere medir. Esta bobina est\u00e1 suspendida dentro del campo magn\u00e9tico asociado a un im\u00e1n permanente, seg\u00fan su eje vertical, de forma tal que el \u00e1ngulo de giro de dicha bobina es proporcional a la corriente que la atraviesa.[3]\u200b La inmensa mayor\u00eda de los instrumentos indicadores de aguja empleados en instrumentos anal\u00f3gicos se basan en el principio de operaci\u00f3n explicado, utiliz\u00e1ndose una bobina suspendida dentro del campo asociado a un im\u00e1n permanente. Los m\u00e9todos de suspensi\u00f3n empleados var\u00edan, lo cual determina la sensibilidad del instrumento. As\u00ed, cuando la suspensi\u00f3n se logra mediante una cinta met\u00e1lica tensa, puede obtenerse deflexi\u00f3n a plena escala con solo 2 \u03bcA, pero el instrumento resulta extremadamente fr\u00e1gil, mientras que el sistema de \"joyas y pivotes\", semejante al empleado en relojer\u00eda, permite obtener un instrumento m\u00e1s robusto pero menos sensible que el anterior, en el que t\u00edpicamente se obtiene deflexi\u00f3n a plena escala, con 50 \u03bcA.", "sections": [{"name": "Origen del galvan\u00f3metro", "text": "La desviaci\u00f3n de las agujas de una br\u00fajula magn\u00e9tica mediante la corriente en un alambre fue descrita por primera vez por Hans Oersted en 1820.[4]\u200b Los primeros galvan\u00f3metros fueron descritos por Johann Schweigger en la Universidad de Halle el 16 de septiembre de ese a\u00f1o. El f\u00edsico franc\u00e9s Andr\u00e9-Marie Amp\u00e8re tambi\u00e9n contribuy\u00f3 a su desarrollo. Los primeros dise\u00f1os aumentaron el efecto del campo magn\u00e9tico debido a la corriente mediante el uso de m\u00faltiples vueltas de alambre; estos instrumentos fueron denominados \"multiplicadores\" debido a esta caracter\u00edstica de dise\u00f1o com\u00fan. El t\u00e9rmino \"galvan\u00f3metro\", de uso com\u00fan desde 1836, se deriva del apellido del investigador italiano Luigi Galvani, que descubri\u00f3 que la corriente el\u00e9ctrica pod\u00eda hacer mover la pata de una rana.[5]\u200b \nOriginalmente, los galvan\u00f3metros se basaron en el campo magn\u00e9tico terrestre para proporcionar la fuerza para restablecer la aguja de la br\u00fajula; estos se denominaron galvan\u00f3metros \"tangentes\" y deb\u00edan ser orientados, seg\u00fan el campo magn\u00e9tico terrestre, antes de su uso.[6]\u200b M\u00e1s tarde, los instrumentos del tipo \"est\u00e1tico\" usaron imanes en oposici\u00f3n, lo que los hizo independientes del campo magn\u00e9tico de la Tierra y pod\u00edan funcionar en cualquier orientaci\u00f3n. La forma m\u00e1s sensible, el galvan\u00f3metro de Thompson o de espejo, fue inventado por William Thomson (Lord Kelvin). En lugar de tener una aguja, utilizaba diminutos imanes unidos a un peque\u00f1o espejo ligero, suspendido por un hilo. Se basaba en la desviaci\u00f3n de un haz de luz muy magnificado debido a corrientes peque\u00f1as. Alternativamente, la deflexi\u00f3n de los imanes suspendidos se pod\u00eda observar directamente a trav\u00e9s de un microscopio. \nLa capacidad de medir cuantitativamente el voltaje y la corriente en los galvan\u00f3metros permiti\u00f3 al f\u00edsico Georg Ohm formular la Ley de Ohm, que establece que el voltaje a trav\u00e9s de un conductor es directamente proporcional a la corriente que pasa a trav\u00e9s de \u00e9l. \nEl primer galvan\u00f3metro de im\u00e1n m\u00f3vil ten\u00eda la desventaja de ser afectado por cualquier im\u00e1n u objeto de hierro colocado en su cercan\u00eda, y la desviaci\u00f3n de su aguja no era proporcionalmente lineal a la corriente. En 1882, Jacques-Ars\u00e8ne d'Arsonval desarroll\u00f3 un dispositivo con un im\u00e1n est\u00e1tico permanente y una bobina de alambre en movimiento, suspendida por resortes en espiral. El campo magn\u00e9tico concentrado y la delicada suspensi\u00f3n hac\u00edan de este un instrumento sensible que pod\u00eda ser montado en cualquier posici\u00f3n. En 1888, Edward Weston desarroll\u00f3 una forma comercial de este instrumento, que se convirti\u00f3 en un componente est\u00e1ndar en los equipos el\u00e9ctricos. Este dise\u00f1o es casi universalmente utilizado en medidores de veleta m\u00f3vil actualmente.\n==Componentes del galvan\u00f3metro==\nTodos los tipos de galvan\u00f3metros contienen b\u00e1sicamente todos estos elementos:\nIm\u00e1n permanente o im\u00e1n temporal\nBobina m\u00f3vil\nAguja indicadora\nEscala en unidades seg\u00fan tipos de lecturas\nPivotes\nCojinetes\nResortes\nPernos de retenci\u00f3n\nTornillo de ajuste cero\nMecanismo de amortiguamiento\n==Tipos de galvan\u00f3metros==\nXX\nSeg\u00fan el mecanismo interno, los galvan\u00f3metros pueden ser de im\u00e1n m\u00f3vil o de cuadro m\u00f3vil.", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Impedancia_caracter%C3%ADstica", "title": "Impedancia caracter\u00edstica", "summary": "Busca fuentes: \u00abImpedancia caracter\u00edstica\u00bb \u2013 noticias\u00a0\u00b7 libros\u00a0\u00b7 acad\u00e9mico\u00a0\u00b7 im\u00e1genes\nSe denomina impedancia caracter\u00edstica de una l\u00ednea de transmisi\u00f3n a la relaci\u00f3n existente entre la diferencia de potencial aplicada y la corriente absorbida por la l\u00ednea en el caso hipot\u00e9tico de que esta tenga una longitud infinita, o cuando a\u00fan siendo finita no existen reflexiones. \nEn el caso de l\u00edneas reales, se cumple que su impedancia permanece inalterable cuando son cargadas con elementos, generadores o receptores, cuya impedancia es igual a la impedancia caracter\u00edstica.\nLa impedancia caracter\u00edstica es independiente de la longitud de la l\u00ednea. Para una l\u00ednea sin p\u00e9rdidas, esta ser\u00e1 asimismo independiente de la frecuencia de la tensi\u00f3n aplicada, por lo que esta aparecer\u00e1 como una carga resistiva y no se producir\u00e1n reflexiones  por desadaptaci\u00f3n de impedancias, cuando se conecte a ella un generador con impedancia igual a su impedancia caracter\u00edstica.\nDe la misma forma, en el otro extremo de la l\u00ednea esta aparecer\u00e1 como un generador con impedancia interna resistiva y la transferencia de energ\u00eda ser\u00e1 m\u00e1xima cuando se le conecte un receptor de su misma impedancia caracter\u00edstica.\nNo se oculta, por tanto, la importancia de que todos los elementos que componen un sistema de transmisi\u00f3n presenten en las partes conectadas a la l\u00ednea impedancias id\u00e9nticas a la impedancia caracter\u00edstica de esta, para que no existan ondas reflejadas y el rendimiento del conjunto sea m\u00e1ximo.\nLa impedancia caracter\u00edstica de una l\u00ednea de transmisi\u00f3n depende de los denominados par\u00e1metros primarios de ella misma que son: resistencia, capacitancia, inductancia y conductancia (inversa de la resistencia de aislamiento entre los conductores que forman la l\u00ednea).\nLa f\u00f3rmula que relaciona los anteriores par\u00e1metros y que determina la impedancia caracter\u00edstica de la l\u00ednea es:\nZ\n0\n=\nR\n+\nj\n\u22c5\nL\n\u03c9\nG\n+\nj\n\u22c5\nC\n\u03c9\n{\\displaystyle {Z_{0}}={\\sqrt {\\frac {R+j\\cdot L\\omega }{G+j\\cdot C\\omega }}}}\ndonde:", "sections": []}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Intensidad_de_corriente_el%C3%A9ctrica", "title": "Corriente el\u00e9ctrica", "summary": "[\n]\nLa corriente el\u00e9ctrica es el flujo de carga el\u00e9ctrica que recorre un material.[2]\u200b Tambi\u00e9n se puede definir como un flujo de  part\u00edculas cargadas, como electrones o iones, que se mueven a trav\u00e9s de un conductor el\u00e9ctrico o un espacio. Se mide como la tasa neta de flujo de carga el\u00e9ctrica a trav\u00e9s de una superficie o en un volumen de control.[3]\u200b:\u200a2\u200a[4]\u200b:\u200a622\u200a Se debe al movimiento de las cargas (normalmente electrones) en el interior del mismo. Al caudal de corriente (cantidad de carga por unidad de tiempo)  se le denomina intensidad de corriente el\u00e9ctrica (representada com\u00fanmente con la letra I). En el Sistema Internacional de Unidades se expresa en culombios por segundo (C/s), unidad que se denomina amperio (A), en honor del f\u00edsico franc\u00e9s Andr\u00e9-Marie Amp\u00e8re. Una corriente el\u00e9ctrica, puesto que se trata de un movimiento de cargas, produce un campo magn\u00e9tico, un fen\u00f3meno que puede aprovecharse en el electroim\u00e1n.\nEl instrumento usado para medir la intensidad de la corriente el\u00e9ctrica es el galvan\u00f3metro que, calibrado en amperios, se llama amper\u00edmetro, colocado en serie con el conductor por el que circula la corriente que se desea medir.", "sections": [{"name": "Historia", "text": "Hist\u00f3ricamente, la corriente el\u00e9ctrica se defini\u00f3 como un flujo de cargas positivas (+)  y se fij\u00f3 el sentido convencional de circulaci\u00f3n de la corriente, como un flujo de cargas desde el polo positivo al negativo.  Sin embargo, posteriormente se observ\u00f3 gracias al efecto Hall, que en los metales los portadores de carga son negativos, electrones, los cuales fluyen en sentido contrario al convencional.\nEn conclusi\u00f3n, el sentido convencional y el real son ciertos en tanto que los electrones como protones fluyen desde el polo negativo hasta llegar al positivo (sentido real), cosa que no contradice que dicho movimiento se inicia al lado del polo positivo donde el primer electr\u00f3n se ve atra\u00eddo por dicho polo creando un hueco para ser cubierto por otro electr\u00f3n del siguiente \u00e1tomo y as\u00ed sucesivamente hasta llegar al polo negativo (sentido convencional). Es decir la corriente el\u00e9ctrica es el paso de electrones desde el polo negativo al positivo comenzando dicha progresi\u00f3n en el polo positivo.[5]\u200b\nEn el siglo\u00a0XVIII cuando se hicieron los primeros experimentos con electricidad, solo se dispon\u00eda de carga el\u00e9ctrica generada por frotamiento (electricidad est\u00e1tica) o por inducci\u00f3n. Se logr\u00f3 (por primera vez, en 1800) tener un movimiento constante de carga cuando el f\u00edsico italiano Alessandro Volta invent\u00f3 la primera pila el\u00e9ctrica y fue interpretado como una corriente continua a trav\u00e9s de los hilos y la pila por Andr\u00e9-Marie Amp\u00e8re.\n==Convenciones==\nEn un material conductor, las part\u00edculas cargadas en movimiento que constituyen la corriente el\u00e9ctrica se denominan  portadores de carga.  En los metales, que constituyen los cables y otros conductores de la mayor\u00eda de los circuitos el\u00e9ctricos, los n\u00facleos at\u00f3micos de los \u00e1tomos cargados positivamente se mantienen en una posici\u00f3n fija, y los electrones cargados negativamente son los portadores de carga, libres de moverse en el metal. En otros materiales, especialmente los semiconductores, los portadores de carga pueden ser positivos o negativos, dependiendo del dopante utilizado. Los portadores de carga positivos y negativos pueden incluso estar presentes al mismo tiempo, como ocurre en un electrolito en una c\u00e9lula electroqu\u00edmica.\nUn flujo de cargas positivas da la misma corriente el\u00e9ctrica, y tiene el mismo efecto en un circuito, que un flujo igual de cargas negativas en sentido contrario. Como la corriente puede ser el flujo de cargas positivas o negativas, o de ambas, se necesita una convenci\u00f3n para la direcci\u00f3n de la corriente que sea independiente del tipo de portador de carga.  La direcci\u00f3n de la \"corriente convencional\" se define arbitrariamente como la direcci\u00f3n en la que fluyen las cargas positivas. Los portadores con carga negativa, como los electrones (los portadores de carga en los cables met\u00e1licos y muchos otros componentes de los circuitos electr\u00f3nicos), por lo tanto, fluyen en la direcci\u00f3n opuesta al flujo de corriente convencional en un circuito el\u00e9ctrico.", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Ley_de_Ohm", "title": "Ley de Ohm", "summary": "La ley de Ohm,  postulada por el f\u00edsico y matem\u00e1tico alem\u00e1n Georg Simon Ohm, es una ley b\u00e1sica para entender los fundamentos principales de los circuitos el\u00e9ctricos. Establece que la diferencia de potencial \nV\n{\\displaystyle V}\n que aplicamos entre los extremos de un conductor determinado es directamente proporcional a la intensidad de la corriente \nI\n{\\displaystyle I}\n que circula por el citado conductor. Ohm complet\u00f3 la ley introduciendo la noci\u00f3n de resistencia el\u00e9ctrica \nR\n{\\displaystyle R}\n; que es el factor de proporcionalidad que aparece en la relaci\u00f3n entre \nV\n{\\displaystyle V}\n e \nI\n{\\displaystyle I}\n:\nV\n=\nR\n\u22c5\nI\n{\\displaystyle V=R\\cdot I\\,}\nLa f\u00f3rmula anterior se conoce como f\u00f3rmula general de la ley de Ohm,[1]\u200b[2]\u200b y en la misma, \nV\n{\\displaystyle V}\n corresponde a la diferencia de potencial, \nR\n{\\displaystyle R}\n a la resistencia e \nI\n{\\displaystyle I}\n a la intensidad de la corriente. Las unidades de esas tres magnitudes en el sistema internacional de unidades son, respectivamente, voltios (V), ohmios (\u03a9) y amperios (A).\nEn f\u00edsica, el t\u00e9rmino ley de Ohm se usa para referirse a varias generalizaciones de la ley originalmente formulada por Ohm. El ejemplo m\u00e1s simple es:\nJ\n=\n\u03c3\nE\n,\n{\\displaystyle \\mathbf {J} =\\sigma \\mathbf {E} ,}\ndonde J es la densidad de corriente en una localizaci\u00f3n dada en el material resistivo, E es el campo el\u00e9ctrico en esa localizaci\u00f3n, y \u03c3 (sigma) es un par\u00e1metro dependiente del material llamado conductividad.  Esta reformulaci\u00f3n de la ley de Ohm se debe a Gustav Kirchhoff.[3]\u200b", "sections": [{"name": "Introducci\u00f3n hist\u00f3rica", "text": "V\u00e9ase tambi\u00e9n:\nGeorg Simon Ohm naci\u00f3 en Erlangen (Alemania) el 16 de marzo de 1789 en el seno de una familia protestante, y desde muy joven trabaj\u00f3 en la cerrajer\u00eda de su padre, el cual tambi\u00e9n hac\u00eda las veces de profesor de su hijo. Tras su paso por la universidad dirigi\u00f3 el Instituto Polit\u00e9cnico de N\u00faremberg y dio clases de f\u00edsica experimental en la Universidad de M\u00fanich hasta el final de su vida. Falleci\u00f3 en esta \u00faltima ciudad el 6 de julio de 1854.\nPoniendo a prueba su intuici\u00f3n en la f\u00edsica experimental consigui\u00f3 introducir y cuantificar la resistencia el\u00e9ctrica. Ohm es mundialmente conocido gracias a su formulaci\u00f3n de la relaci\u00f3n entre intensidad de corriente, diferencia de potencial y resistencia que constituye la ley de Ohm, por ello la unidad de resistencia el\u00e9ctrica se denomin\u00f3 ohmio en su honor.\nSufri\u00f3 durante mucho tiempo la reticencia de los medios cient\u00edficos europeos para aceptar sus ideas pero finalmente la Real Sociedad de Londres lo premi\u00f3 con la Medalla Copley en 1841 y la Universidad de M\u00fanich le otorg\u00f3 la c\u00e1tedra de F\u00edsica en 1849.[4]\u200b\nEn 1840 estudi\u00f3 las perturbaciones sonoras en el campo de la ac\u00fastica fisiol\u00f3gica (ley de Ohm-Helmholtz) y a partir de 1852 centr\u00f3 su actividad en los estudios de car\u00e1cter \u00f3ptico, en especial en los fen\u00f3menos de interferencia.", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Magnitud_f%C3%ADsica", "title": "Magnitud f\u00edsica", "summary": "Una magnitud f\u00edsica (cantidad f\u00edsica o propiedad f\u00edsica) es una cantidad medible de un sistema f\u00edsico a la que se le pueden asignar distintos valores como resultado de una medici\u00f3n o una relaci\u00f3n de medidas. Las magnitudes f\u00edsicas se miden usando un patr\u00f3n que tenga bien definida esa magnitud, y tomando como unidad la cantidad de esa propiedad que posea el objeto patr\u00f3n. Por ejemplo, se considera que el patr\u00f3n principal de longitud es el metro en el Sistema Internacional de Unidades.\nExisten magnitudes b\u00e1sicas y derivadas, que constituyen ejemplos de magnitudes f\u00edsicas: la masa, la longitud, el tiempo, la carga el\u00e9ctrica, la densidad, la temperatura, la velocidad, la aceleraci\u00f3n y la energ\u00eda. En t\u00e9rminos generales, es toda propiedad de los cuerpos o sistemas que puede ser medida. De lo dicho se desprende la importancia fundamental del instrumento de medici\u00f3n en la definici\u00f3n de la magnitud.[1]\u200b\nLa Oficina Internacional de Pesas y Medidas, por medio del Vocabulario Internacional de Metrolog\u00eda (International Vocabulary of Metrology, VIM), define a la magnitud como un atributo de un fen\u00f3meno, un cuerpo o sustancia que puede ser distinguido cualitativamente y determinado cuantitativamente.[2]\u200b\nA diferencia de las unidades empleadas para expresar su valor, las magnitudes f\u00edsicas se expresan en cursiva: as\u00ed, por ejemplo, la \u00abmasa\u00bb se indica con m, y \u00abuna masa de 3 kilogramos\u00bb la expresaremos como m = 3\u00a0kg.", "sections": [{"name": "Tipos de magnitudes f\u00edsicas", "text": "Las magnitudes f\u00edsicas pueden ser clasificadas de acuerdo a varios criterios:\nSeg\u00fan su expresi\u00f3n matem\u00e1tica, las magnitudes se clasifican en escalares, vectoriales y tensoriales.\nSeg\u00fan su actividad, se clasifican en magnitudes extensivas e intensivas.", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/May%C3%BAscula", "title": "May\u00fascula", "summary": "En diversos alfabetos, las letras may\u00fasculas son letras que tienen mayor tama\u00f1o y por lo general distinta forma que las min\u00fasculas, con las que contrastan. En el caso del alfabeto latino, del lat\u00edn original solo se conserva ese conjunto de letras, que \u2015cuando posteriormente se desarrollaron las min\u00fasculas actuales\u2015 se convertir\u00e1n en las may\u00fasculas.", "sections": [{"name": "Uso de las may\u00fasculas en espa\u00f1ol", "text": "Al inicio de una oraci\u00f3n.\nAl inicio de nombres propios.\nEn siglas e iniciales.\nPor lo general, se emplean como inicial de nombres propios, despu\u00e9s de un punto y en las siglas.", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Min%C3%BAscula", "title": "Min\u00fascula", "summary": "En diversos alfabetos, la min\u00fascula es la graf\u00eda que, por oposici\u00f3n a la may\u00fascula, tiene menor tama\u00f1o y generalmente forma distinta. Es la graf\u00eda no marcada, de uso general, mientras que la may\u00fascula tiene usos especializados concretos (nombres propios, t\u00edtulos, etc\u00e9tera).\nEl nombre deriva del lat\u00edn minusculus: \u2018menor\u2019, con sufijo diminutivo.[1]\u200b \nApareci\u00f3 a finales del siglo\u00a0III, en escrituras de este tipo en papiros de la administraci\u00f3n imperial romana.\nSe utiliza en los alfabetos europeos griego, lat\u00edn, cir\u00edlico y armenio. Por ejemplo, la letra de figura y tama\u00f1o a es min\u00fascula, y la letra de figura y tama\u00f1o A es may\u00fascula.\nOriginalmente las letras de los alfabetos se escrib\u00edan en may\u00fasculas, con espaciado bien definido entre los l\u00edmites superior e inferior. Cuando se escribe r\u00e1pidamente a mano (manuscrito, con pluma, l\u00e1piz u otro medio) tienden a redondearse y a ser mucho m\u00e1s simples, como las unciales.\nDesde las unciales, las letras min\u00fasculas se desarrollaron por vez primera, as\u00ed como las min\u00fasculas medio unciales y las cursivas, que ya no quedan ligadas entre dos l\u00edneas.[2]\u200b\nLas cursivas a su vez constituyen la base de la escritura min\u00fascula carolingia \u2015desarrollada por Alcuino para su uso en la corte de Carlomagno\u2015, que r\u00e1pidamente se extendi\u00f3 por toda Europa. En este continente, por vez primera, lleg\u00f3 a ser com\u00fan el uso simult\u00e1neo de may\u00fasculas y min\u00fasculas en un texto \u00fanico.\nEl t\u00e9rmino min\u00fascula evolucion\u00f3 despu\u00e9s del desarrollo de los tipos m\u00f3viles, introducidos por Johannes Gutenberg. Las min\u00fasculas conten\u00edan las versiones peque\u00f1as de las letras y sus ligaduras, ya que estos caracteres se utilizaban con mayor frecuencia.", "sections": [{"name": "Referencias", "text": "\u2191 Dizionario Garzanti della lingua italiana. Tur\u00edn (Italia): Garzanti, 1980.\n\u2191 David Harris: The calligrapher's bible. 0764156152\n==V\u00e9ase tambi\u00e9n==\nMin\u00fascula g\u00f3tica\nMin\u00fascula griega\nMay\u00fascula (para consultar las reglas de utilizaci\u00f3n de las min\u00fasculas y las may\u00fasculas).\n==Enlaces externos==\n Wikcionario  tiene definiciones y otra informaci\u00f3n sobre min\u00fascula.\nConvertidor de may\u00fascula a min\u00fascula", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/N%C3%BAmero_de_Avogadro", "title": "Constante de Avogadro", "summary": "[\n]\nConstante de Avogadro\nConstante de Boltzmann\nConstante de los gases\nConcentraci\u00f3n m\u00e1sica\nConcentraci\u00f3n molar\nMolalidad\nMasa\nVolumen\nDensidad\nFracci\u00f3n molar\nFracci\u00f3n m\u00e1sica\nCantidad de sustancia\nMasa molar\nMasa at\u00f3mica\nN\u00famero de part\u00edculas\nPresi\u00f3n\nTemperatura termodin\u00e1mica\nVolumen molar\nVolumen espec\u00edfico\nLey de Charles\nLey de Boyle\nLey de Gay-Lussac\nLey de los gases combinados\nLey de Avogadro\nLey de los gases ideales\nDesde la revisi\u00f3n efectuada en la 26.\u00aa Conferencia General de Pesas y Medidas (CGPM) celebrada en el a\u00f1o 2018 la constante de Avogadro (s\u00edmbolos: L, NA) tiene un valor exacto definido como 6,022\u00a0140\u00a076\u00a0\u00d71023 mol\u22121. El n\u00famero de Avogadro (s\u00edmbolo: N0) equivale a la cantidad de 6,022\u00a0140\u00a076\u00a0\u00d71023 expresada en notaci\u00f3n cient\u00edfica, esto es 602 214 076 000 000 000 000 000 (seiscientos dos mil doscientos catorce trillones setenta y seis mil billones de unidades, una cifra mucho mayor que el n\u00famero de granos de arena en todas las playas de la Tierra).\nLa constante de Avogadro es el factor de proporcionalidad entre el n\u00famero de part\u00edculas o entidades elementales y la cantidad de sustancia. Al dividir la cantidad de entidades elementales, cualesquiera que sean, entre la constante de Avogadro se obtiene la cantidad de sustancia. As\u00ed, por ejemplo:\n1\n\u00a0\nm\no\nl\n=\n6\n,\n02214076\n\u00d7\n10\n23\nN\nA\n{\\displaystyle 1\\ \\mathrm {mol} ={\\frac {6,02214076\\times 10^{23}}{N_{A}}}}\nDefiniciones anteriores de cantidad qu\u00edmica involucraron el n\u00famero de Avogadro, un t\u00e9rmino hist\u00f3rico \u00edntimamente relacionado con la constante de Avogadro pero definida de otra forma: inicialmente definido por Jean Baptiste Perrin como el n\u00famero de \u00e1tomos en un mol de hidr\u00f3geno. Luego fue redefinido como el n\u00famero de \u00e1tomos en 12 gramos del is\u00f3topo carbono-12 y posteriormente generalizado para relacionar cantidades de sustancias a sus pesos moleculares. Por ejemplo, de forma aproximada, 1 gramo de hidr\u00f3geno, que tiene un n\u00famero m\u00e1sico de 1, contiene 6,022\u00a0\u00d7\u00a01023 \u00e1tomos de hidr\u00f3geno, es decir, m\u00e1s de seiscientos mil trillones de \u00e1tomos. De igual manera, 12 gramos de carbono-12 (n\u00famero m\u00e1sico 12) contienen el mismo n\u00famero de \u00e1tomos, 6,02214\u00a0\u00d7\u00a01023. El n\u00famero de Avogadro es una magnitud adimensional y tiene el valor num\u00e9rico de la constante de Avogadro, que posee unidades de medida.[2]\u200b[3]\u200b[4]\u200b[5]\u200b[6]\u200b\nLa constante de Avogadro es fundamental para entender la composici\u00f3n de las mol\u00e9culas y sus interacciones y combinaciones. Por ejemplo, ya que un \u00e1tomo de ox\u00edgeno de 16 uma se combinar\u00e1 con dos \u00e1tomos de hidr\u00f3geno de 1 uma por \u00e1tomo para crear una mol\u00e9cula de agua (H2O) de 18 uma, de igual forma un mol de ox\u00edgeno (6,022\u00a0\u00d7\u00a01023 \u00e1tomos de O) de 16 gramos se combinar\u00e1 con dos moles de hidr\u00f3geno (2\u00a0\u00d7\u00a06,022\u00a0\u00d7\u00a01023 \u00e1tomos de H) de 1 gramo cada uno para crear un mol de H2O (6,022\u00a0\u00d7\u00a01023 mol\u00e9culas de H2O) de 18 gramos de peso o 18 mililitros de volumen.", "sections": [{"name": "Historia", "text": "La constante de Avogadro debe su nombre al cient\u00edfico italiano de principios del siglo\u00a0XIX Amedeo Avogadro, quien en 1811, propuso por primera vez que el volumen de un gas (a una determinada presi\u00f3n y temperatura)  es proporcional al n\u00famero de \u00e1tomos, o mol\u00e9culas, independientemente de la naturaleza del gas.[7]\u200b El f\u00edsico franc\u00e9s Jean Perrin propuso en 1909 nombrar la constante en honor de Avogadro.[8]\u200b Perrin gan\u00f3 en 1926 el Premio Nobel de F\u00edsica, en gran parte por su trabajo en la determinaci\u00f3n de la constante de Avogadro mediante varios m\u00e9todos diferentes.[9]\u200b Tambi\u00e9n se debe a Stanislao Cannizzaro la aclaraci\u00f3n sobre una confusi\u00f3n que hab\u00eda surgido en torno al peso at\u00f3mico y la masa molecular a ra\u00edz de la resoluci\u00f3n de un problema con la hip\u00f3tesis de Avogadro.\nEl valor de la constante de Avogadro fue indicado en primer lugar por Johann Josef Loschmidt que, en 1865, estim\u00f3 el di\u00e1metro medio de las mol\u00e9culas en el aire por un m\u00e9todo equivalente a calcular el n\u00famero de part\u00edculas en un volumen determinado de gas.[10]\u200b Este \u00faltimo valor, la densidad num\u00e9rica de part\u00edculas en un gas ideal, que ahora se llama en su honor constante de Loschmidt, es aproximadamente proporcional a la constante de Avogadro. La conexi\u00f3n con Loschmidt es la ra\u00edz del s\u00edmbolo L que a veces se utiliza para la constante de Avogadro, y la literatura en lengua alemana puede referirse a ambas constantes con el mismo nombre, distingui\u00e9ndolas solamente por las unidades de medida.[11]\u200b\nOriginalmente se propuso el nombre de \"n\u00famero de Avogadro\" para referirse al n\u00famero de mol\u00e9culas en una mol\u00e9cula-gramo de ox\u00edgeno (exactamente 32 gramos de diox\u00edgeno (antiguamente ox\u00edgeno), de acuerdo con las definiciones del periodo),[8]\u200b y este t\u00e9rmino es a\u00fan ampliamente utilizado, especialmente en la introducci\u00f3n de los trabajos. V\u00e9ase, por ejemplo.[12]\u200b El cambio de nombre a \"constante de Avogadro\" vino con la introducci\u00f3n del mol como una unidad b\u00e1sica separada dentro del Sistema Internacional de Unidades (SI) en 1971,[13]\u200b que reconoci\u00f3 la cantidad de sustancia como una magnitud fundamental independiente.[14]\u200b Con este reconocimiento, la constante de Avogadro ya no es un n\u00famero puro, sino una magnitud f\u00edsica, asociada con una unidad de medida, la inversa de mol (mol-1) en unidades SI.[14]\u200b\nLos d\u00edgitos entre par\u00e9ntesis al final del valor de la constante de Avogadro se refieren a su incertidumbre est\u00e1ndar (antes de que fuese definida como una constante exacta), concretamente el valor 0,000 000 27\u00d71023 mol\u22121. Si bien es raro el uso de unidades de cantidad de sustancia distintas del mol, la constante de Avogadro tambi\u00e9n se puede definir en unidades como la libra-mol (lb-mol) y la onza-mol (oz-mol).\nN\nA\n{\\displaystyle N_{A}}\n==Relaciones f\u00edsicas adicionales==\nDebido a su papel como factor de escala, la constante de Avogadro establece un v\u00ednculo entre una serie de \u00fatiles constantes f\u00edsicas cuando nos movemos entre la escala at\u00f3mica y la escala macrosc\u00f3pica. Por ejemplo, establece la relaci\u00f3n entre:\nF\n{\\displaystyle F}\nF\n=\ne\nN\nA\n{\\displaystyle F=e\\,N_{\\rm {A}}}\nR\n{\\displaystyle R}\nR\n=\nk\nB\nN\nA\n{\\displaystyle R=k_{\\rm {B}}N_{\\rm {A}}}\nm\nu\n{\\displaystyle m_{\\rm {u}}}\nm\nu\n=\nM\nu\nN\nA\n{\\displaystyle m_{\\rm {u}}={\\frac {M_{\\rm {u}}}{N_{\\rm {A}}}}}\nN\nA\n{\\displaystyle N_{\\rm {A}}}\ne\n{\\displaystyle e}\nk\nB\n{\\displaystyle k_{\\rm {B}}}\nM\nu\n{\\displaystyle M_{\\rm {u}}}\n==Medida==", "subsections": []}]}
