{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Europa", "title": "Europa", "summary": "[\n]\nPa\u00edses transcontinentales:\nEuropa es un continente ubicado enteramente en el hemisferio norte y mayoritariamente en el hemisferio oriental. Los l\u00edmites de Europa est\u00e1n situados en la mitad occidental del hemisferio norte, limitada por el oc\u00e9ano \u00c1rtico en el norte, hasta el mar Mediterr\u00e1neo por el sur. Por el oeste, llega hasta el oc\u00e9ano Atl\u00e1ntico. Por el este, limita con Asia, de la que la separan los montes Urales, el r\u00edo Ural, el mar Caspio, la cordillera del C\u00e1ucaso, el mar Negro y los estrechos del B\u00f3sforo y de los Dardanelos.[2]\u200b Europa es uno de los continentes que conforman el supercontinente euroasi\u00e1tico, situado entre los paralelos 35\u00b030\u2032 y 70\u00b030\u2032 de latitud norte.[3]\u200b\nEuropa es el segundo continente m\u00e1s peque\u00f1o en t\u00e9rminos de superficie. Abarca 10\u00a0530\u00a0751 km\u00b2 o el 2\u00a0% de la superficie del mundo y alrededor de 6,8\u00a0% del total de las tierras emergidas. Alberga un gran n\u00famero de Estados soberanos, algo m\u00e1s de 50, cuyo n\u00famero exacto depende de la definici\u00f3n de la frontera de Europa, as\u00ed como de la exclusi\u00f3n o inclusi\u00f3n de Estados parcialmente reconocidos. De todos los pa\u00edses europeos, Rusia (pa\u00eds euroasi\u00e1tico) es el mayor en superficie (al mismo tiempo que es el Estado soberano reconocido internacionalmente m\u00e1s extenso del mundo), mientras que la Ciudad del Vaticano es el m\u00e1s peque\u00f1o (al mismo tiempo que es el Estado soberano e internacionalmente reconocido m\u00e1s peque\u00f1o del mundo). Europa es el cuarto continente m\u00e1s poblado despu\u00e9s de Asia, \u00c1frica y Am\u00e9rica, con el 10,03\u00a0% de la poblaci\u00f3n mundial.[4]\u200b\nEuropa, en particular la Antigua Grecia, es la cuna de la cultura occidental. La ca\u00edda del Imperio romano de Occidente, durante el per\u00edodo de la migraci\u00f3n, marc\u00f3 el fin de la Edad Antigua y el comienzo de una era conocida como la Edad Media.\nEl Renacimiento con sus consiguientes humanismo, arte y ciencia, adem\u00e1s de la exploraci\u00f3n llevaron al \u00abviejo continente\u00bb, y finalmente al resto del mundo, a la Edad Moderna. A partir de este per\u00edodo las naciones europeas desempe\u00f1an un papel preponderante en los asuntos mundiales, desde el siglo\u00a0XVI en adelante especialmente, despu\u00e9s del comienzo de la colonizaci\u00f3n. En los siglos XVII y XVIII, las naciones europeas controlaron la mayor parte de \u00c1frica, Am\u00e9rica, y gran parte de Asia, y posteriormente tambi\u00e9n Ocean\u00eda.\nLa Revoluci\u00f3n Industrial, que comenz\u00f3 en el Reino Unido en el siglo\u00a0XVIII, dio lugar a un cambio radical en los \u00e1mbitos econ\u00f3mico, tecnol\u00f3gico, cultural y social en Europa Occidental, que impact\u00f3 en el resto del mundo.\nLa Primera Guerra Mundial y la Segunda Guerra Mundial condujeron a una disminuci\u00f3n en el dominio de Europa en los asuntos mundiales cuando los Estados Unidos y la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica tomaron la preeminencia.\nLa Guerra Fr\u00eda entre las dos superpotencias dividi\u00f3 Europa a lo largo del Tel\u00f3n de Acero. La integraci\u00f3n europea dio lugar a la formaci\u00f3n del Consejo de Europa y la Uni\u00f3n Europea en Europa occidental, las cuales se han expandido hacia el este desde la disoluci\u00f3n de la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica en 1991.\nActualmente, naciones que ejercen poder hegem\u00f3nico mundial como Estados Unidos son el resultado de la colonizaci\u00f3n europea.", "sections": [{"name": "Definici\u00f3n", "text": "El t\u00e9rmino Europa tiene diversos usos, y los principales son de car\u00e1cter geogr\u00e1fico y pol\u00edtico. Geogr\u00e1ficamente, Europa es la pen\u00ednsula m\u00e1s occidental de Eurasia; limitada al norte, oeste y sur por el oc\u00e9ano Atl\u00e1ntico, el mar B\u00e1ltico, el mar del Norte, el mar Mediterr\u00e1neo, el mar de M\u00e1rmara, el mar Egeo, el mar Adri\u00e1tico, el mar Tirreno y el mar Negro y al este por los montes Urales, el r\u00edo Ural, el mar Caspio y la cordillera del C\u00e1ucaso. La UE considera como tales a todos aquellos situados dentro de los l\u00edmites geogr\u00e1ficos tradicionales, incluyendo Chipre, Georgia, Armenia y Azerbaiy\u00e1n.[5]\u200b\nEn las obras de Homero, \u0395\u1f50\u03c1\u03ce\u03c0\u03b7 es solo la reina mitol\u00f3gica de Creta y no una denominaci\u00f3n geogr\u00e1fica, sin embargo, el (as\u00ed llamado) Himno Hom\u00e9rico a Apolo (250-251) usa el t\u00e9rmino para referirse a la parte continental de Grecia, por oposici\u00f3n al Peloponeso y a las islas. Hes\u00edodo, en la conclusi\u00f3n de su Teogon\u00eda (verso 964) alude a \u00ablos continentes\u00bb pero sin precisar sus nombres, con todo se duda que dicho pasaje pertenezca a este autor. M\u00e1s tarde, desde el a\u00f1o 500\u00a0a.\u00a0C. su significado se refiere a toda la tierra al oeste del mar Egeo. En Her\u00f3doto Europa es el mayor de los continentes, extendi\u00e9ndose al norte del Mediterr\u00e1neo desde las Columnas de H\u00e9rcules del estrecho de Gibraltar hasta m\u00e1s all\u00e1 del r\u00edo Indo.\nDesde la \u00e9poca helen\u00edstica, se consider\u00f3 a Europa como el territorio ubicado al norte del Mediterr\u00e1neo, el Helesponto (Dardanelos), la Prop\u00f3ntide (mar de M\u00e1rmara) y el B\u00f3sforo, siendo el r\u00edo Tanais (Don) su frontera nororiental. As\u00ed, Varr\u00f3n[6]\u200b considera que el mundo puede ser dividido a partir del B\u00f3sforo, las tierras situadas al norte de ese r\u00edo corresponder\u00edan a Europa. A pesar de ello, el t\u00e9rmino no tuvo entonces ninguna connotaci\u00f3n pol\u00edtica. De hecho desde el siglo\u00a0IV existi\u00f3 una provincia romana llamada Europa como una subdivisi\u00f3n menor de la provincia romana de Tracia,[7]\u200b en la cual estuvo incluida Constantinopla. Europa, en sentido literario o meramente geogr\u00e1fico, correspond\u00eda a una de las tres partes del mundo, separada de \u00c1frica por Gibraltar, y de Asia por el Don. Flavio Josefo, cuya obra influy\u00f3 en las concepciones medievales, agregaba que hab\u00eda sido otorgada por No\u00e9 a su hijo Jafet.\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0Europa de acuerdo con una definici\u00f3n ampliamente aceptada\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0La extensi\u00f3n sobre territorio asi\u00e1tico de Estados europeos\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0Territorios considerados europeos por razones hist\u00f3rico-culturales\nHasta finales del Medioevo se mantuvieron estas fronteras de Europa, pero a medida que se ampliaba el mundo conocido por los europeos, resultaba insuficiente. Fue el ge\u00f3grafo sueco Philip Johan von Strahlenberg, quien hacia 1730 propuso fijar el l\u00edmite oriental del continente en los montes Urales, propuesta acogida con agrado por la monarqu\u00eda rusa.\nHasta el siglo\u00a0XVI el t\u00e9rmino Europa no era de uso general y se prefer\u00eda referirse a ella como \u00abla Cristiandad\u00bb. Esta expresi\u00f3n, desde el Renacimiento y la Reforma, comenz\u00f3 a ser sustituida por el nombre propio del continente, con menos connotaciones confesionales-culturales y teniendo en cuenta la invasi\u00f3n y ocupaci\u00f3n turca de gran parte de los Balcanes.\nActualmente, Europa puede ser usada tanto de manera amplia, para designar a la pen\u00ednsula m\u00e1s occidental de Eurasia, como de un modo m\u00e1s restringido; los Estados miembros de la Uni\u00f3n Europea. Tambi\u00e9n se utiliza para aludir a una serie de naciones que comparten una identidad cultural com\u00fan a la cual se califica de \u00abeuropea\u00bb. En este sentido es como lo utiliza el Consejo de Europa de cuyos 49 pa\u00edses miembros solo 27 pertenecen a la Uni\u00f3n Europea y la pertenencia de Turqu\u00eda, pa\u00eds que mayoritariamente se sit\u00faa geogr\u00e1ficamente en Asia.[8]\u200b Por otro lado, los habitantes de algunas islas europeas; especialmente Irlanda o el Reino Unido, pero tambi\u00e9n Escandinavia, se refieren a la Europa continental como \u00abel Continente\u00bb.[9]\u200b", "subsections": []}, {"name": "Etimolog\u00eda", "text": "Tradicionalmente se asocia el origen del top\u00f3nimo Europa con un personaje de la mitolog\u00eda griega. En efecto, Europa (en griego antiguo, \u0395\u1f50\u03c1\u03ce\u03c0\u03b7, Eur\u1e53p\u0113) era hija de Ag\u00e9nor y de Telefasa, hermana de Cadmo, una princesa fenicia. Cuando estaba divirti\u00e9ndose con sus compa\u00f1eras en la playa, Zeus la observ\u00f3 y acab\u00f3 enamor\u00e1ndose de ella. Zeus se transform\u00f3 en un toro blanco, tan manso, que Europa se acerc\u00f3 a \u00e9l, puso flores sobre su cuello y finalmente se atrevi\u00f3 a montarlo; entonces, Zeus se levant\u00f3 y cruz\u00f3 el mar, llev\u00e1ndola a la isla de Creta, donde Europa dio a luz a Minos y a Sarped\u00f3n, con el cual regres\u00f3 a Asia. Del nombre de esta mujer provendr\u00eda el del continente.\nEl an\u00e1lisis m\u00e1s extendido de esta palabra la considera como una composici\u00f3n de las palabras griegas \u03b5\u1f56\u03c1\u03bf\u03c2 (\u00abancho\u00bb) y \u1f64\u03c8 (\u00abvista, ojo\u00bb), pero se trata sin duda de una etimolog\u00eda popular. Muchos ling\u00fcistas piensan que Europa proviene de la ra\u00edz sem\u00edtica \u0294rb ([hrb]), que significa \u00abponerse el sol\u00bb (Occidente); irib en asirio, ereb en arameo, habi\u00e9ndose propuesto la forma *\u0294ur\u016bb\u0101 como la denominaci\u00f3n original de las \u00abtierras occidentales\u00bb.[10]\u200b Desde una perspectiva asi\u00e1tica o mediooriental, el sol se pone efectivamente en Europa, la tierra al oeste. Aun cuando esta sea la etimolog\u00eda m\u00e1s aceptada en la actualidad, algunos investigadores como M. L. West han sostenido que \u00abfonol\u00f3gicamente, la coincidencia entre el nombre de Europa y cualquiera de las formas sem\u00edticas del vocablo es muy pobre\u00bb.[11]\u200b\nLa mayor parte de las lenguas utilizan palabras derivadas de Europa para referirse al continente. En chino, por ejemplo, se emplea \u014cuzh\u014du (\u6b50\u6d32), que es una abreviatura del nombre transliterado; \u014culu\u00f3b\u0101 zh\u014du (\u6b50\u7f85\u5df4\u6d32). Sin embargo, en algunas lenguas t\u00farquicas se utiliza el t\u00e9rmino Frangist\u00e1n ('Tierra de los Francos') de manera coloquial, aunque el nombre \u00aboficial\u00bb del continente sea Avrupa o Evropa.[12]\u200b\nEl primer uso del t\u00e9rmino \u00abeuropeos\u00bb (europenses) parece haberse dado en la Cr\u00f3nica moz\u00e1rabe de 754, para referirse al enfrentamiento entre los reinos cristianos y la expansi\u00f3n musulmana.[13]\u200b", "subsections": []}, {"name": "Historia", "text": "Art\u00edculo principal:", "subsections": [{"name": "Prehistoria", "text": "La neandertal est\u00e1 considerada como la \u00fanica especie humana aut\u00f3ctona de Europa. En efecto, seg\u00fan los hallazgos paleontol\u00f3gicos, se encontraba presente en Europa cuando lleg\u00f3 el Homo sapiens (identificado por los f\u00f3siles de Cromagnon), especie a la que pertenece toda la humanidad actual. Las dos especies humanas convivieron durante bastante tiempo hasta que el neandertal se extingui\u00f3, probablemente debido a la competencia con el sapiens, si bien a\u00fan quedan numerosos interrogantes sobre dicho evento y acerca de la posibilidad de hibridaci\u00f3n entre ambas especies.[15]\u200b"}, {"name": "Antig\u00fcedad cl\u00e1sica", "text": "La Antig\u00fcedad estuvo marcada por el influjo de la civilizaci\u00f3n grecolatina, y del Imperio romano sobre el resto de Europa. La ca\u00edda del Imperio romano de Occidente y la llegada de nuevos grupos \u00e9tnicos con nuevos reinos, llev\u00f3 a la fragmentaci\u00f3n pol\u00edtica de Europa. Durante ese per\u00edodo debido a la mayor productividad de la agricultura mediterr\u00e1nea y la mayor eficiencia del transporte mar\u00edtimo sobre el terrestre, la zona mediterr\u00e1nea soportaba mayores densidades de poblaci\u00f3n y ten\u00eda las principales ciudades. Por esa raz\u00f3n, los factores demogr\u00e1ficos y geogr\u00e1ficos condicionaron en esa \u00e9poca el mayor desarrollo econ\u00f3mico relativo del sur de Europa, frente al norte de Europa m\u00e1s fr\u00edo y, en general, con peores recursos agr\u00edcolas."}, {"name": "Edad Media", "text": "El comienzo de la Edad Media se sit\u00faa tradicionalmente en el a\u00f1o 476 con la ca\u00edda del Imperio romano de Occidente. Este acontecimiento fue seguido por sucesivos intentos de unificaci\u00f3n y conquista, que sumieron al continente en numerosos conflictos y guerras durante la Edad Media, como la Guerra de los Cien A\u00f1os que dur\u00f3 m\u00e1s de un siglo."}, {"name": "Edad Moderna", "text": "La Edad Moderna marca, para Europa, el inicio de procesos que mucho despu\u00e9s dar\u00e1n lugar a la globalizaci\u00f3n, y es el tiempo en el que los conflictos b\u00e9licos se hicieron cada vez m\u00e1s desastrosos, como la llamada Guerra de los Treinta A\u00f1os. Durante este per\u00edodo, las armas de fuego europeas, debido a los constantes conflictos entre potencias europeas, mejoraron notablemente. Si bien Europa ten\u00eda una poblaci\u00f3n muy inferior a China o India, y tambi\u00e9n una productividad menor (hacia 1500, Oriente Medio, China e India concentraban el 60\u00a0% de la producci\u00f3n mundial), los recursos provenientes de Am\u00e9rica y su tecnolog\u00eda militar ser\u00edan un factor importante a partir de la segunda mitad del siglo\u00a0XIX, cuando diversas potencias europeas tuvieron choques armados con China e India.\nUn factor que influir\u00eda decisivamente en la expansi\u00f3n de la cultura europea (religi\u00f3n, lengua, etc.) fue la llamada expansi\u00f3n europea que tuvo una primera oleada en el siglo\u00a0XVI en Am\u00e9rica y en dos oleadas posteriores hizo que gran parte de Asia, \u00c1frica y Ocean\u00eda tambi\u00e9n estuvieran controladas pol\u00edticamente por pa\u00edses europeos."}, {"name": "Edad Contempor\u00e1nea", "text": "Los procesos econ\u00f3micos y el desarrollo cient\u00edfico y tecnol\u00f3gico se aceleraron en desmedro de otros continentes de manera mucho m\u00e1s notoria durante la Edad Contempor\u00e1nea, produciendo tensiones por competencias que desencadenaron m\u00e1s guerras (como las Guerras Napole\u00f3nicas y las Guerras Mundiales). Hoy los procesos tendentes a la unificaci\u00f3n se procuran pac\u00edficamente, tal es el caso de la Uni\u00f3n Europea, cuyo origen se remonta a la Declaraci\u00f3n Schuman de 1950.\nEuropa es el continente que ha tenido m\u00e1s influencia pol\u00edtica, militar y econ\u00f3mica en la historia del mundo en los dos \u00faltimos siglos. Sin embargo, antes del siglo\u00a0XIX, China e India eran demogr\u00e1ficamente y econ\u00f3micamente m\u00e1s importantes que Europa: hacia 1500, Oriente Medio, India y China concentraban cerca del 60\u00a0% de la producci\u00f3n mundial; y poco antes de 1800, el 80\u00a0%.[16]\u200b[17]\u200b"}]}, {"name": "Geograf\u00eda", "text": "Europa, el segundo continente m\u00e1s peque\u00f1o del mundo tras Ocean\u00eda, tiene una extensi\u00f3n de 10\u00a0530\u00a0751\u00a0km\u00b2, representando el 7\u00a0% de las tierras emergidas.\nHablando estrictamente en t\u00e9rminos de ciencia geogr\u00e1fica contempor\u00e1nea, Europa, como Ocean\u00eda, dejan de estar categorizadas como continentes y son consideradas macro-unidades geogr\u00e1ficas (MUG); ya que en efecto, en el caso de Europa esta macrounidad geogr\u00e1fica es una prolongaci\u00f3n occidental del continente eurasi\u00e1tico. Caracteriza a Europa, tanto en lo geogr\u00e1fico (con mucha incidencia en lo clim\u00e1tico como en su geograf\u00eda humana), la elevada cantidad media de costas mar\u00edtimas y oce\u00e1nicas debida a la presencia de abundantes pen\u00ednsulas, golfos, mares interiores e islas. Esto y el influjo de la corriente del Golfo y la proximidad de los desiertos c\u00e1lidos de \u00c1frica y Asia determinan que en Europa prepondere, pese a las latitudes, un clima templado excepcionalmente benigno para la habitabilidad humana. Por otra parte la abundancia de costas e hidrov\u00edas ha permitido y permite el tr\u00e1nsito de poblaciones y luego su establecimiento desde fines del pleistoceno (cuando los Homo sapiens substituyeron a los Homo neandertalensis).\nTambi\u00e9n es Europa, si se la considera de modo tradicional como un continente, el continente m\u00e1s llano, con una altura media de 230 metros. La m\u00e1xima expresi\u00f3n de estas planicies es La gran llanura del Norte, que se extiende 2000\u00a0km desde las costas atl\u00e1nticas francesas hasta los montes Urales, la frontera f\u00edsica m\u00e1s oriental con Asia. Los puntos m\u00e1s altos son el monte Elbrus (Rusia) en Europa oriental (5642\u00a0m), el Shkhara (Georgia) (5204\u00a0m) y el Mont Blanc (Francia-Italia) en Europa occidental (4807\u00a0m).\nAl sur, Europa est\u00e1 separada del continente africano por el mar Mediterr\u00e1neo, frontera que se reduce a unos pocos kil\u00f3metros en el estrecho de Gibraltar, al sureste los l\u00edmites con Asia tambi\u00e9n est\u00e1n dados por el Mediterr\u00e1neo y sus mares subsidiarios, el mar de M\u00e1rmara y el mar Negro. Si bien se observa, el mar Mediterr\u00e1neo y su cuenca m\u00e1s que un l\u00edmite (seg\u00fan los momentos hist\u00f3ricos) es un nexo de uni\u00f3n con los otros \u00abcontinentes\u00bb (las macrounidades geogr\u00e1ficas de Asia y \u00c1frica), resultando los verdaderos l\u00edmites culturales y \u00e9tnicos las extensas regiones des\u00e9rticas que se ubican al otro lado del Mediterr\u00e1neo. Considerando a Islandia como parte de Europa y a Groenlandia como parte de Am\u00e9rica, se puede observar que las distancias entre Europa y el continente americano son tambi\u00e9n bastante exiguas.\nEuropa es el \u00fanico continente sin desiertos \u00e1ridos tropicales. Los bosques, que cubr\u00edan pr\u00e1cticamente toda Europa, han cedido bastante terreno producto de la actividad humana. En la actualidad, los pa\u00edses con mayor cantidad de hect\u00e1reas de bosques son Rusia, Francia, Ucrania, Espa\u00f1a y Suecia (que son tambi\u00e9n, adem\u00e1s de la euroasi\u00e1tica Turqu\u00eda, los m\u00e1s extensos territorialmente). Los principales r\u00edos que por su navegabilidad tienen mayor transcendencia econ\u00f3mica son el Volga, el Danubio, el Rin y el Loira, entre otros, siendo adem\u00e1s algunos de los m\u00e1s extensos de Europa.\nEntre los golfos de Europa destacan el golfo de Vizcaya (Francia y Espa\u00f1a), el de C\u00e1diz (Espa\u00f1a y Portugal), el de Dardanelos y el del B\u00f3sforo (Turqu\u00eda), el de Mesina (Italia) y el de Oresund (Dinamarca y Suecia), entre otros.\nSus principales pen\u00ednsulas son la Escandinava (Suecia, Noruega), ib\u00e9rica (Espa\u00f1a, Portugal, Andorra y Gibraltar), it\u00e1lica (Italia, San Marino y Ciudad del Vaticano), balc\u00e1nica (Grecia, Albania, Bulgaria, Macedonia del Norte, Serbia, Croacia, Montenegro, Bosnia-Herzegovina, Eslovenia y Rumania); adem\u00e1s de las pen\u00ednsulas de Kola (Rusia), Jutlandia (Dinamarca), Breta\u00f1a (Francia) y Crimea (disputado entre Rusia y Ucrania).\nSus principales islas son Gran Breta\u00f1a (Inglaterra, Escocia y Gales), Islandia e Irlanda (Rep\u00fablica de Irlanda e Irlanda del Norte), ubicadas en el norte de Europa. Tambi\u00e9n Sicilia y Cerde\u00f1a (Italia), Chipre (Rep\u00fablica de Chipre y Chipre del Norte), C\u00f3rcega (Francia) y Creta (Grecia), en el sur de Europa (Mar Mediterr\u00e1neo), entre otras.\nV\u00e9anse tambi\u00e9n:\n, \n y ", "subsections": []}, {"name": "Geograf\u00eda pol\u00edtica", "text": "Europa est\u00e1 dividida pol\u00edticamente en cincuenta Estados soberanos, ocho Estados con limitado reconocimiento, seis territorios dependientes y tres regiones aut\u00f3nomas integradas en la Uni\u00f3n Europea. En el continente se hallan algunos de los Estados naci\u00f3n m\u00e1s antiguos del mundo.", "subsections": [{"name": "Organizaciones internacionales y regionales", "text": "Todos los estados europeos soberanos son miembros de pleno derecho de las Naciones Unidas (ONU), y se encuentran entre sus filas 12 pa\u00edses europeos como fundadores.\nA nivel econ\u00f3mico, los Estados europeos forman parte del Fondo Monetario Internacional (salvo Andorra, el Vaticano, M\u00f3naco y Liechtenstein), aunque algunos no cumplen con el art\u00edculo VIII como son Bosnia y Herzegovina y Albania. En el caso de la Organizaci\u00f3n Mundial del Comercio se integran todos salvo el Principado de M\u00f3naco y San Marino, adem\u00e1s de pa\u00edses como Andorra, Azerbaiy\u00e1n, Bielorrusia, Bosnia y Herzegovina, la Ciudad del Vaticano y Serbia que tienen el estatus de observadores.\nEl potencial econ\u00f3mico de Europa hace que cuatro pa\u00edses europeos (Alemania, Francia, Italia y Reino Unido) est\u00e9n entre las principales econom\u00edas del mundo, estas potencias suelen unirse en los llamados G-7, G-12 y G-20. Recientemente, se uni\u00f3 la Uni\u00f3n Europea como miembro permanente.\nEn materia de justicia y seguridad todos los pa\u00edses europeos est\u00e1n integrados en la INTERPOL. En el caso de la Corte Penal Internacional cuatro pa\u00edses no han firmado ni ratificado el Estatuto de Roma (Rusia, Azerbaiy\u00e1n, Turqu\u00eda y Vaticano). Mientras que son tres los firmantes que a\u00fan no lo han ratificado (Ucrania, Armenia y M\u00f3naco). Rusia, por su parte, firm\u00f3 el Estatuto, pero recientemente retir\u00f3 su firma. En el resto de pa\u00edses se acepta la jurisdicci\u00f3n del Corte Penal Internacional para juzgar casos de cr\u00edmenes contra la humanidad.\nEn caso del Movimiento de Pa\u00edses No Alineados (1961) solo dos naciones europeas (Bielorrusia y Azerbaiy\u00e1n) forman parte de esta organizaci\u00f3n en favor de la neutralidad.\nExisten otras organizaciones de tipo transcontinental como la OCDE en 1961 (pa\u00edses americanos, europeos y asi\u00e1ticos) a la que se adhirieron 24 pa\u00edses europeos. Como organizaciones transcontinentales entre Europa y Am\u00e9rica encontramos la Organizaci\u00f3n para la Seguridad y la Cooperaci\u00f3n en Europa (1975) para fomentar la democracia, los derechos humanos, el control de armas y la seguridad. Tambi\u00e9n la organizaci\u00f3n militar OTAN (1949), a la que pertenecen 26 Estados europeos (dos potencias nucleares como el Reino Unido y Francia). De igual modo la OTAN mantiene desde 1994 un programa para estrechar lazos con Estados de la antigua Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica y otros pa\u00edses europeos, la Asociaci\u00f3n para la Paz.\nRusia mantiene una alianza militar contrapuesta a la Organizaci\u00f3n del Atl\u00e1ntico Norte, y es la Organizaci\u00f3n del Tratado de la Seguridad Colectiva de la que forman parte 6 naciones (Rusia, Armenia y Bielorrusia por parte europea m\u00e1s Kazajist\u00e1n, Tayikist\u00e1n y Kirguist\u00e1n).\nA nivel de investigaci\u00f3n destaca la Agencia Espacial Europea (1975), a la que pertenecen 22 Estados europeos, que fomenta la exploraci\u00f3n espacial y el programa de sat\u00e9lites europeos.\nLa mayor\u00eda de los pa\u00edses europeos dado su peso pol\u00edtico y financiero est\u00e1n presentes en muchas organizaciones mundiales y regionales (fuera de Europa) en calidad de miembros permanentes o miembros observadores caso del Banco Asi\u00e1tico de Desarrollo (1966), con 48 pa\u00edses regionales y 19 no regionales, o el Banco Asi\u00e1tico de Inversi\u00f3n en Infraestructura, a iniciativa de la Rep\u00fablica Popular de China en 2014, que engloba a 31 Estados asi\u00e1ticos y algunos europeos como Espa\u00f1a, Alemania o Francia.\nLa organizaci\u00f3n regional m\u00e1s antigua de Europa es el Consejo de Europa (1949), que es una organizaci\u00f3n internacional de \u00e1mbito regional destinada a promover, mediante la cooperaci\u00f3n de los Estados de Europa, la configuraci\u00f3n de un espacio pol\u00edtico y jur\u00eddico com\u00fan en el continente, sustentado sobre los valores de la democracia, los derechos humanos y el Imperio de la ley. Constituido por el Tratado de Londres el 5 de mayo de 1949, la \u00fanica que integra en su seno a todos los Estados europeos, con la salvedad de Bielorrusia, Kazajist\u00e1n y la Ciudad del Vaticano, excluidos por ser sus reg\u00edmenes pol\u00edticos incompatibles con los principios que sustentan la pertenencia al Consejo.\nEl Consejo de Europa ha perdido peso en la actualidad, ya que la pol\u00edtica europea viene marcada por la existencia de un ente al cual pertenecen 27 pa\u00edses de Europa. Se trata de la Uni\u00f3n Europea (creada en 1958 como Comunidad Econ\u00f3mica Europea). La Uni\u00f3n Europea fomenta la integraci\u00f3n de sus miembros mediante una serie de mecanismos como la cesi\u00f3n de competencias a la Uni\u00f3n Europea, supeditaci\u00f3n de los Estados a leyes europeas, Justicia europea o pol\u00edtica exterior \u00fanica y consensuada. Adem\u00e1s, los Estados europeos miembros participan a trav\u00e9s de las instituciones comunitarias como el Consejo de la Uni\u00f3n Europea, la Comisi\u00f3n Europea o el Parlamento Europeo entre otras. La Uni\u00f3n trabaja en varios organismos regionales tanto para los Estados miembros como para los pa\u00edses no pertenecientes a la Uni\u00f3n Europea:\nMercado interior de la Uni\u00f3n Europea: es uno de los instrumentos de integraci\u00f3n econ\u00f3mica de la Uni\u00f3n, consistente en el establecimiento de un mercado com\u00fan entre los Estados miembros. En este mercado \u00fanico circulan libremente los bienes, servicios y capitales y las personas y, en su interior, los ciudadanos de la Uni\u00f3n pueden vivir, trabajar, estudiar o hacer negocios con libertad.\nEspacio Econ\u00f3mico Europeo (1994): Acuerdo entre los miembros de la Uni\u00f3n Europea (UE) y de la Asociaci\u00f3n Europea de Libre Comercio (AELC), excepto Suiza. Su creaci\u00f3n permiti\u00f3 a los pa\u00edses de la AELC participar en el mercado interior de la Uni\u00f3n Europea sin tener que adherirse a la UE.\nUni\u00f3n aduanera de la Uni\u00f3n Europea: es una uni\u00f3n aduanera entre todos los Estados miembros de la Uni\u00f3n Europea y cuatro Estados no miembros (Andorra, San Marino, M\u00f3naco y Turqu\u00eda) m\u00e1s las dependencias brit\u00e1nicas en Europa (salvo Gibraltar). A diferencia de la zona de libre comercio, los miembros de la uni\u00f3n aduanera imponen una tarifa com\u00fan a las mercanc\u00edas exteriores que entran a la uni\u00f3n.\nAcuerdo de Schengen (1995): Que suprime los controles fronterizos interiores en favor de la libre circulaci\u00f3n.\nEurozona (1999): Creada por los pa\u00edses de la Uni\u00f3n, actualmente 19, que aceptaron el euro como moneda y toman las decisiones a trav\u00e9s del Banco Central Europeo. Adem\u00e1s otros cuatro pa\u00edses fuera de la Uni\u00f3n utilizan el euro mediante un acuerdo previo (Andorra, San Marino, M\u00f3naco y Vaticano) y dos lo hacen sin acuerdo previo, Kosovo y Montenegro).\nSistema Europeo de Bancos Centrales: El objetivo primordial que se asigna al SEBC es el de mantener la estabilidad de precios, sin perjuicio de lo cual \u00abapoyar\u00e1 las pol\u00edticas econ\u00f3micas generales de la Comunidad\u00bb.\nAparte de ser un actor principal dentro del continente europeo, la Uni\u00f3n Europea, mantiene relaciones con otros organismos continentales: mantiene reuniones con pa\u00edses de Asia (ASEM), con la CELAC mediante las Cumbre CELAC-UE y con Estados de \u00c1frica, del Caribe y del Pac\u00edfico (ACP) para, a trav\u00e9s de varios acuerdos (el m\u00e1s reciente Acuerdo de Coton\u00fa del a\u00f1o 2000) luchar contra la pobreza junto a la Uni\u00f3n Europea que trabaja por medio del Fondo Europeo de Desarrollo. La Uni\u00f3n Europea trabaja a trav\u00e9s de la firma de acuerdos econ\u00f3micos.\nLa principal alternativa europea en bloque econ\u00f3mico a la Uni\u00f3n Europea fue la Asociaci\u00f3n Europea de Libre Comercio (EFTA en ingl\u00e9s) fundada en 1960 como contrapeso a la CEE. Sin embargo con el paso del tiempo muchos de sus miembros abandonaron la organizaci\u00f3n para ingresar en la CEE (Reino Unido y Dinamarca en 1972, Portugal en 1986, Finlandia, Austria y Suecia en 1991) dejando el bloque con cuatro miembros (Suiza, Liechtenstein, Noruega e Islandia). A nivel pol\u00edtico encontramos el Estado de la Uni\u00f3n (1997) una uni\u00f3n entre Rusia y Bielorrusia.\nExisten otros organismos de car\u00e1cter regional como el NB8 (8 N\u00f3rdico-B\u00e1ltico), organismo de cooperaci\u00f3n entre Estados n\u00f3rdicos y b\u00e1lticos. Estas dos \u00e1reas tienen adem\u00e1s sus propias organizaciones como el Consejo N\u00f3rdico (1952) y la Asamblea B\u00e1ltica (1990). Una de las m\u00e1s antiguas es la uni\u00f3n pol\u00edtica-econ\u00f3mica de B\u00e9lgica, Pa\u00edses Bajos y Luxemburgo, conocida como Benelux, que fue fundada en 1948.\nLas islas brit\u00e1nicas (compuestas por Irlanda y el Reino Unido) est\u00e1n integradas en la Uni\u00f3n Europea (aunque el Reino Unido ha iniciado el proceso para abandonar la Uni\u00f3n). Sin embargo, est\u00e1n fuera del espacio Schengen. Pero ambas naciones mantienen desde 1923 un Common Travel Area que permite a los ciudadanos de ambos pa\u00edses moverse en las islas con un control m\u00ednimo de pasaportes.\nEn la zona oriental de Europa existen tambi\u00e9n otras organizaciones regionales como el Grupo de Visegrado (1991) para fomentar la cooperaci\u00f3n entre Hungr\u00eda, Polonia, la Rep\u00fablica Checa y Eslovaquia. O la Cooperaci\u00f3n Econ\u00f3mica del Mar Negro (1992) con pa\u00edses miembros ribere\u00f1os del mar Negro m\u00e1s Albania, Serbia, Moldavia, Azerbaiy\u00e1n y Grecia. Destaca tambi\u00e9n el Acuerdo centroeuropeo de libre cambio (CEFTA) fundado en 1992 para los pa\u00edses orientales de Europa similar a la EFTA y a la CEE. En su m\u00e1ximo esplendor estuvo compuesto por catorce Estados pero actualmente lo conforman seis (cuatro de la Antigua Yugoslavia m\u00e1s Moldavia y Albania), otros Estados la abandonaron para ingresar en la Uni\u00f3n Europea:\nPolonia, Hungr\u00eda, Rep\u00fablica Checa, Eslovaquia y Eslovenia (2004)\nRumania y Bulgaria (2007)\nCroacia (2013)\nEn 2013, fue un grupo informal llamado EuroMed cuyo \u00e1mbito es de crear una alianza del sur para representar la singularidad de sus miembros. Los miembros son: Chipre, Croacia, Eslovenia, Espa\u00f1a, Francia, Grecia, Italia, Malta y Portugal.\nRusia tienen una fuerte influencia en pa\u00edses europeos de la antigua \u00f3rbita sovi\u00e9tica, de ello se desprende la creaci\u00f3n de la Comunidad de Estados Independientes (1992), que incluye a Azerbaiy\u00e1n, Bielorrusia, Moldavia y Armenia. Finalmente, para contrarrestar esta influencia rusa, se cre\u00f3 en 1997 GUAM entre cuatro pa\u00edses relacionados con la Comunidad de Estados Independientes: Georgia (antiguo miembro), Ucrania (Estado observador), Azerbaiy\u00e1n, y Moldavia.\nGrupos regionales seg\u00fan la ONU\nGrupos regionales seg\u00fan The World Factbook\nUni\u00f3n Europea y pa\u00edses candidatos\nCronolog\u00eda de adhesiones a la OTAN"}, {"name": "Pa\u00edses", "text": "Estados soberanos\nhttps://www.worldometers.info/world-population/population-by-country/#google_vignette Population by Country (2024) (en ingl\u00e9s)\n[20]\u200b \nEstados con reconocimiento limitado\nEsta tabla recoge los Estados europeos con una independencia de facto como naciones con un limitado reconocimiento (o irreconocimiento) internacional. Ninguno es miembro de la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas:\nDatos de superficie y poblaci\u00f3n consultados en The World factbook (enlace roto disponible en Internet Archive; v\u00e9ase el historial, la primera versi\u00f3n y la \u00faltima). para el a\u00f1o 2016.\nDependencias\nEstos territorios dependen de otras naciones europeas en diversas materias. Los territorios fuera de la Europa continental est\u00e1n catalogados como pa\u00edses y territorios de ultramar (o PTU), las dependencias, regiones ultraperif\u00e9ricas y territorios de ultramar de los Estados miembros de la Uni\u00f3n Europea que no forman parte de la Uni\u00f3n, sino que tiene un estatuto de asociados a los Estados miembros desde el Tratado de Lisboa. En el caso de las bases soberanas de Acrotiri y Dhekelia en Chipre, no forman parte de la UE, aunque a los ciudadanos que residen y trabajan en ellas se les aplica la legislaci\u00f3n de la UE, siempre que se traten de ciudadanos de la UE. En este caso se considera que se encuentran en territorio chipriota, aplic\u00e1ndose por tanto las leyes de este pa\u00eds.\nDatos de superficie y poblaci\u00f3n consultados en The World Factbook (enlace roto disponible en Internet Archive; v\u00e9ase el historial, la primera versi\u00f3n y la \u00faltima). para el a\u00f1o 2016.\nTerritorios aut\u00f3nomos\nEstos territorios que gozan de gran autonom\u00eda y algunos forman parte de la Uni\u00f3n Europea como territorio metropolitano, como es \u00c5land. Por su parte, las Islas Azores es una regi\u00f3n aut\u00f3noma que tambi\u00e9n pertenece a la Uni\u00f3n Europea integrada en la Regi\u00f3n Ultraperif\u00e9rica de la Uni\u00f3n Europea, por lo que el derecho de la Uni\u00f3n se aplica con excepciones en ese territorio. Las Islas Feroe no son parte de la Uni\u00f3n Europea, as\u00ed como los daneses que viven en ellas no tienen la ciudadan\u00eda europea. Las islas tampoco forman parte del \u00c1rea Schengen, aunque no se precisan controles fronterizos entre ambos."}]}, {"name": "Econom\u00eda", "text": "En el siglo\u00a0XIX, se realiza la primera integraci\u00f3n moderna de la econom\u00eda de varios Estados europeos a trav\u00e9s de la Uni\u00f3n Aduanera de Alemania. Durante esa \u00e9poca se consolida el poder\u00edo econ\u00f3mico europeo y Europa a finales del siglo\u00a0XIX lleg\u00f3 a ser la macrorregi\u00f3n con mayor renta per c\u00e1pita del mundo, siendo actualmente un continente donde se colocan la mayor parte de pa\u00edses de renta alta.\nAun siendo la renta media europea alta, existe una gran disparidad en la riqueza econ\u00f3mica de los distintos pa\u00edses europeos, as\u00ed, mientras en las cinco principales econom\u00edas el PIB per c\u00e1pita supera los 50 000 USD por persona, Moldavia apenas sobrepasa los 2000 USD. El FMI estima que el PIB (PPA) europeo para 2022, fue de $32,25 billones de d\u00f3lares, un 21,2\u00a0% del PIB mundial.", "subsections": [{"name": "Historia econ\u00f3mica", "text": "V\u00e9ase tambi\u00e9n:\nSi bien existieron en Europa desde la Antig\u00fcedad grandes imperios que eran potencias militares y sus sociedades ten\u00edan un grado de especializaci\u00f3n y complejidad econ\u00f3mica superiores a otras partes del planeta, ni durante la Edad Media ni durante la Edad Moderna la econom\u00eda europea fue superior a la de otras regiones de Asia. Durante la Edad Moderna, Asia a\u00fan sigui\u00f3 siendo el continente econ\u00f3micamente m\u00e1s productivo. Hacia 1500, Oriente Medio, India y China concentraban cerca del 60\u00a0% de la producci\u00f3n mundial, y poco antes de 1800 el 80\u00a0%. Durante el siglo\u00a0XVIII, los textiles de India se exportaban extensivamente a Francia e Inglaterra. Y gran cantidad de productos industriales chinos estaban presentes, tanto en la Am\u00e9rica colonial desde el siglo\u00a0XVII, como en Europa. Se estima que un 75\u00a0% de la plata extra\u00edda por los espa\u00f1oles en Am\u00e9rica acab\u00f3 en China a cambio de la compra de productos manufacturados en China.[16]\u200b[17]\u200b La revoluci\u00f3n industrial europea alter\u00f3 este equilibrio, y mediante conquista militar gran parte de Asia y \u00c1frica pasaron a estar controladas por potencias europeas, durante la segunda y tercera oleadas de la Expansi\u00f3n europea.\nDurante el siglo\u00a0XX, Europa y algunas de sus excolonias en Am\u00e9rica pasaron a ser las regiones m\u00e1s productivas y con mayor renta per c\u00e1pita en el mundo. Aunque en los a\u00f1os 1920, Estados Unidos superar\u00eda ya a los pa\u00edses europeos m\u00e1s desarrollados en renta per c\u00e1pita. Aun as\u00ed, Europa ha seguido siendo uno de los principales polos econ\u00f3micos del mundo hasta el siglo\u00a0XXI, con niveles de renta solo igualados por Estados Unidos, Canad\u00e1, Australia, Nueva Zelanda, Jap\u00f3n y Corea del Sur. Sin embargo, la nueva realidad de la econom\u00eda mundial se ha consolidado en el transcurso de las tres \u00faltimas d\u00e9cadas, marcada principalmente por la desintegraci\u00f3n de la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica y el vertiginoso crecimiento de la Rep\u00fablica Popular China y otras regiones de Asia.\nUno de los factores m\u00e1s notorios de la din\u00e1mica econ\u00f3mica europea desde 1970 fue la materializaci\u00f3n de la unidad econ\u00f3mica de buena parte de Europa. As\u00ed, la din\u00e1mica econ\u00f3mica del continente ha estado supeditada al funcionamiento de la Uni\u00f3n Europea. En la actualidad, veinte Estados europeos comparten una misma moneda, el euro (\u20ac). Otra de las particularidades de la econom\u00eda europea es el hecho de que varios estados de poca extensi\u00f3n territorial, sin mayores recursos naturales y sin poseer costas, cuentan con econom\u00edas pr\u00f3speras y con un elevado nivel de vida. Tal es el caso de Andorra, Luxemburgo, Suiza o Liechtenstein, as\u00ed como M\u00f3naco, aunque este \u00faltimo posee costas en el Mediterr\u00e1neo.\nLa din\u00e1mica de la econom\u00eda europea se ha visto afectada en los \u00faltimos cincuenta a\u00f1os por dos cambios importantes en la econom\u00eda mundial. El primero de ellos ha sido la globalizaci\u00f3n. Por ella, gran parte de la actividad industrial ha pasado a Extremo Oriente, y por eso Europa ha basado un porcentaje cada vez m\u00e1s mayor de su econom\u00eda en sectores de alta tecnolog\u00eda y servicios financieros. Esto ha provocado en gran parte la financiarizaci\u00f3n de la econom\u00eda productiva, que por una serie de malos dise\u00f1os y mala regulaci\u00f3n desencaden\u00f3 la Gran Recesi\u00f3n de 2008 que fue especialmente aguda en muchas regiones de Europa y tuvo efectos pol\u00edticos y el crecimiento del rechazo a la profundizaci\u00f3n de la uni\u00f3n pol\u00edtica en la Uni\u00f3n Europea. As\u00ed en 2016, se aprob\u00f3 la salida del Reino Unido de la Uni\u00f3n Europea, hecho que dio credibilidad al euroescepticismo en otros pa\u00edses europeos."}, {"name": "Moneda", "text": ""}]}, {"name": "Demograf\u00eda", "text": "Busca fuentes: \u00abEuropa\u00bb \u2013 noticias\u00a0\u00b7 libros\u00a0\u00b7 acad\u00e9mico\u00a0\u00b7 im\u00e1genes", "subsections": [{"name": "Proyecciones", "text": ""}, {"name": "Poblaci\u00f3n hist\u00f3rica", "text": "Fuente: Maddison y otros (Universidad de Groningen)[22]\u200b\nLa poblaci\u00f3n europea actual es, en su inmensa mayor\u00eda, fenot\u00edpicamente cauc\u00e1sica, y est\u00e1 dividida en tres grandes grupos:\nLos germ\u00e1nicos, que suelen tener una pigmentaci\u00f3n de piel blanca clara y rosada, cabello rubio, rojizo o casta\u00f1o claro y los ojos azules, verdes y miel-avellana. Habitan principalmente en Escandinavia, Alemania, islas brit\u00e1nicas, Austria, Suiza, Pa\u00edses Bajos, nortes de Francia e Italia, etc.\nLos grecolatinos, que en su mayor\u00eda tienen la piel blanca con un ligero rubor (mejillas semirrojas) en el rostro, cabello oscuro, que puede ir desde el negro hasta el casta\u00f1o claro. Se dan los ojos marrones, verdes, grises o azules. Habitan Espa\u00f1a, Italia, Francia, Portugal, Rumania y Grecia.\nLos eslavos, que ocupan mayoritariamente el este de Europa (Rusia, Bielorrusia, Ucrania, Estonia, Letonia, Lituania, Polonia, Chequia, Eslovaquia y algunos pa\u00edses de los Balcanes). Pero en las regiones intermedias entre estos tres grupos, se encuentran muchas poblaciones que presentan caracter\u00edsticas de todos.\nTambi\u00e9n viven otros grupos de poblaci\u00f3n que no pertenecen a estos tres mayoritarios como los jud\u00edos, los albaneses, los gitanos, los turcos, los lapones, etc.\nFueron varios los grupos \u00e9tnicos que, a lo largo de los siglos, invadieron el continente europeo, entre ellos destacamos a los \u00edberos, celtas, germanos, vikingos (germ\u00e1nicos), latinos o romanos (it\u00e1licos), etruscos (it\u00e1licos), hel\u00e9nicos, eslavos, etc. Considerados luego aut\u00f3ctonos de dicho continente, a los cuales se suma la migraci\u00f3n desde el continente asi\u00e1tico: fenicios, \u00e1rabes, jud\u00edos y gitanos entre otros.\nEn la actualidad existen otros tipos de inmigrantes, entre ellos los asi\u00e1ticos del lejano oriente y los provenientes de \u00c1frica, Centroam\u00e9rica y Sudam\u00e9rica."}, {"name": "Caracter\u00edsticas de la poblaci\u00f3n", "text": "Con respecto a la situaci\u00f3n demogr\u00e1fica, destaca el hecho de c\u00f3mo en el continente europeo la mayor parte de sus habitantes corresponde a una poblaci\u00f3n adulta entre los 30 y 50 a\u00f1os de edad, con un envejecimiento progresivo y una marcada disminuci\u00f3n de la poblaci\u00f3n juvenil. Esta situaci\u00f3n ya resulta preocupante en varios pa\u00edses europeos, como Alemania, Austria, Francia, Suiza, B\u00e9lgica, Pa\u00edses Bajos, Espa\u00f1a, los pa\u00edses escandinavos, Dinamarca, Grecia y el Reino Unido, en los que se produce una pir\u00e1mide poblacional invertida con escasa poblaci\u00f3n juvenil y sobre todo infantil. Este fen\u00f3meno tambi\u00e9n se da en Europa Oriental, donde, en la d\u00e9cada de 1990, la ca\u00edda del comunismo provoc\u00f3 un colapso de la natalidad, ya de por s\u00ed baja dentro de los pa\u00edses comunistas europeos, junto con un brusco aumento de la mortalidad. En los \u00faltimos a\u00f1os, la ca\u00edda de la natalidad en el antiguo bloque comunista se ha amortiguado, lo que ha permitido una recuperaci\u00f3n de unos \u00edndices de natalidad m\u00e1s pr\u00f3ximos a la estabilizaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n en la actualidad (1,5 hijos por mujer).[24]\u200b En pa\u00edses como Irlanda, Italia, Portugal e Islandia, el proceso de envejecimiento tambi\u00e9n se instal\u00f3 en la sociedad, lo que provoca que la poblaci\u00f3n de estos pa\u00edses decrezca anualmente y ni la inmigraci\u00f3n logra cubrir esta problem\u00e1tica. Junto con Jap\u00f3n (Asia), estos \u00faltimos encabezan en los pa\u00edses con las demograf\u00edas m\u00e1s envejecidas del mundo. Sin embargo la situaci\u00f3n con respecto a la diferencia entre la natalidad y mortalidad ya se ha equilibrado \u00faltimamente.[cita\u00a0requerida]\nEuropa del Sur y Europa Occidental son las regiones con mayor promedio de personas mayores en el mundo, hoy comprenden el 21% de la poblaci\u00f3n, con m\u00e1s de 65 a\u00f1os de edad.[25]\u200b Las proyecciones apuntan a que en 2050 Europa alcanzar\u00e1 el 30\u00a0%.[26]\u200b Esto se debe al hecho de que la poblaci\u00f3n ha tenido ni\u00f1os por debajo del nivel de reemplazo desde la d\u00e9cada de 1970. Las Naciones Unidas predicen que Europa disminuir\u00e1 su poblaci\u00f3n entre 2022 y 2050 en un -7 por ciento, sin cambiar los movimientos de inmigraci\u00f3n.[27]\u200b \nOtro rasgo caracter\u00edstico de la demograf\u00eda europea es la elevada tasa de inmigraci\u00f3n. En este aspecto destaca Espa\u00f1a en los \u00faltimos a\u00f1os: de tener una poblaci\u00f3n extranjera inferior a los 100\u00a0000 habitantes en 1999, se ha pasado a varios millones, ya por encima del 10\u00a0% de la poblaci\u00f3n y se ha convertido en el primer receptor europeo de inmigraci\u00f3n, superando incluso a los pa\u00edses que tradicionalmente fueron los receptores de la inmigraci\u00f3n, como Alemania, Francia o el Reino Unido. En el caso de Espa\u00f1a, se pas\u00f3 de 39 millones de habitantes en 1999, y con una pronunciada ca\u00edda de la poblaci\u00f3n desde los 42 millones que se hab\u00eda dado en los a\u00f1os previos a 1999, a 45 millones en 2006, sin incluir la inmigraci\u00f3n ilegal; este hecho sirvi\u00f3 al gobierno espa\u00f1ol para aumentar el peso dentro del parlamento europeo, al recibir m\u00e1s esca\u00f1os por su poblaci\u00f3n.\nLos problemas asociados al envejecimiento de la poblaci\u00f3n pueden ser resumidos en dos partes, un menor crecimiento econ\u00f3mico por los desequilibrios del sistema social y por un rasgo de menor innovaci\u00f3n dentro de las sociedades envejecidas, y el mantenimiento del sistema de pensiones, cuya balanza de pagos queda seriamente da\u00f1ado cuando el n\u00famero de pensionistas supera al de trabajadores. Por estas dos razones, por considerarse un complemento de los sistemas de ayuda internacional, y por la pol\u00edtica de hechos consumados, algunos gobiernos europeos han apoyado la inmigraci\u00f3n en \u00e9pocas de bonanza econ\u00f3mica o para paliar los problemas antes citados."}, {"name": "Poblaci\u00f3n por sexo", "text": "En la mayor parte de los pa\u00edses del continente las mujeres superan a los hombres en cantidad, excepto Andorra, Albania, Islandia y la colonia brit\u00e1nica de Gibraltar. En estos pa\u00edses, la poblaci\u00f3n masculina es mayoritaria, si bien existen ciertas variaciones entre Europa Occidental y Europa Oriental. Las personas de sexo masculino inferior a 65 a\u00f1os son mayor\u00eda principalmente en pa\u00edses como Alemania, Austria, B\u00e9lgica, Dinamarca, Francia, Grecia, Hungr\u00eda, Irlanda, Reino Unido, Pa\u00edses Bajos, los pa\u00edses escandinavos y otros. Adem\u00e1s en estos pa\u00edses, la cantidad porcentual de varones se encuentra en crecimiento y con el paso del tiempo podr\u00edan igualar o superar a las mujeres. En pa\u00edses como Espa\u00f1a, Italia y Portugal, la poblaci\u00f3n de ambos sexos se encuentra casi equilibrada, sobre todo en la etapa juvenil, seguida de la de adultez y de la tercera edad. En la mayor parte de los pa\u00edses de Europa Oriental, como en la antigua Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica y el resto de los Balcanes, las mujeres menores de 65 a\u00f1os y mayores de 64 a\u00f1os son mayor\u00eda, y los varones son minor\u00eda por varias d\u00e9cimas porcentuales. Esto se debe a las guerras desatadas en los Balcanes, pues los varones son forzados al servicio militar obligatorio, lo cual ha provocado que declinen bastante. Su crecimiento solo depender\u00e1 entonces del n\u00famero de nacimientos."}, {"name": "Diversidad de g\u00e9nero y homosexualidad", "text": "En Europa se presenta m\u00e1s influyente la comunidad LGBT que en cualquier otra regi\u00f3n del mundo. Seg\u00fan un estudio del Eurobar\u00f3metro, en la mayor\u00eda de los pa\u00edses de Europa Occidental entre el 70 y 98\u00a0% de los ciudadanos por diferente pa\u00eds acepta la homosexualidad y el matrimonio igualitario, entre los cuales figuran Pa\u00edses Bajos, Suecia, Dinamarca, Espa\u00f1a, Irlanda, B\u00e9lgica, Luxemburgo, Francia, Reino Unido, Alemania, Finlandia, Portugal, Austria y Malta.[33]\u200b En el lado opuesto, en los pa\u00edses de Europa Oriental menos del 55\u00a0% por cada pa\u00eds tiene la misma opini\u00f3n,[33]\u200b siendo Lituania, Eslovaquia, Ruman\u00eda, Letonia y Bulgaria.[34]\u200b Diversas encuestas han estimado que en varios pa\u00edses europeos la tasa de homosexuales y lesbianas son un segmento visible a pesar de ser minor\u00eda; por ejemplo, estos componen el 22\u00a0% de los neerlandeses, el 14\u00a0% de los franceses[35]\u200b y el 8,5\u00a0% de los brit\u00e1nicos.[36]\u200b De igual forma, en Europa est\u00e1n los primeros pa\u00edses donde el matrimonio entre personas del mismo sexo se hizo legal, existiendo actualmente como tal en Pa\u00edses Bajos, B\u00e9lgica, Espa\u00f1a, Dinamarca, Noruega, Suecia, Islandia, Portugal, Francia, Austria, Malta, Alemania, Finlandia, Irlanda, Luxemburgo, y el Reino Unido. En otros de los pa\u00edses occidentales y algunos orientales existe solamente la uni\u00f3n civil.[37]\u200b"}, {"name": "Lenguas", "text": "Solo el 3\u00a0% de todas las lenguas del mundo es aut\u00f3ctona de Europa, por lo que el continente es una de las regiones con menos diversidad ling\u00fc\u00edstica del mundo.[38]\u200b Aun as\u00ed Europa es una regi\u00f3n con cierta diversidad ling\u00fc\u00edstica, ya que existe un elevado n\u00famero de lenguas regionales, que pertenecen a diferentes grupos filogen\u00e9ticos. Entre las lenguas europeas est\u00e1n:\nDel grupo indoeuropeo:\nLenguas b\u00e1lticas: let\u00f3n y lituano.\nLenguas celtas: bret\u00f3n, c\u00f3rnico, ga\u00e9lico escoc\u00e9s, gal\u00e9s, irland\u00e9s y man\u00e9s.\nLenguas eslavas: bielorruso, serbocroata, b\u00falgaro, checo, eslovaco, esloveno, macedonio, montenegrino, polaco, ruso, bajo sorabo, alto sorabo y ucraniano.\nLenguas germ\u00e1nicas: alem\u00e1n, dan\u00e9s, fero\u00e9s, fris\u00f3n, ingl\u00e9s, island\u00e9s, luxemburgu\u00e9s, neerland\u00e9s, noruego y sueco.\nLenguas romances (procedentes del lat\u00edn): aragon\u00e9s, asturleon\u00e9s o bable, catal\u00e1n, corso, d\u00e1lmata, espa\u00f1ol, franc\u00e9s, gallego, galoit\u00e1lico, italiano, ladino, lat\u00edn, napolitano, occitano, portugu\u00e9s, retorromance, rumano, sardo, siciliano, y val\u00f3n.\nOtras lenguas indoeuropeas: alban\u00e9s, armenio, griego y roman\u00ed.\nDel grupo t\u00farquico: azer\u00ed, kazajo y turco.\nDel grupo ugrofin\u00e9s: estonio, fin\u00e9s, h\u00fangaro y lap\u00f3n (sami).\nDe otros grupos ling\u00fc\u00edsticos:\nEuskera\nGeorgiano\nMalt\u00e9s\nLenguas planificadas: esperanto (en todos los pa\u00edses del continente), intereslavo (en los pa\u00edses eslavos), ido, interlingua y volap\u00fck por algunas personas.\nSeg\u00fan datos de Ethnologue[39]\u200b las cinco lenguas maternas m\u00e1s habladas en Europa son el ruso, el alem\u00e1n, el franc\u00e9s, el ingl\u00e9s y el italiano. Sin embargo, por el n\u00famero total de hablantes (lengua materna m\u00e1s segunda lengua), las cinco lenguas m\u00e1s habladas en Europa son el ingl\u00e9s, el franc\u00e9s, el ruso, el alem\u00e1n y el espa\u00f1ol. Asimismo, las cinco lenguas europeas m\u00e1s habladas en el mundo (lengua materna m\u00e1s segunda lengua) son el ingl\u00e9s, el espa\u00f1ol, el franc\u00e9s, el ruso y el portugu\u00e9s.\nAdem\u00e1s los procesos migratorios que cobraron importancia a partir de la segunda mitad del siglo\u00a0XX, hicieron que en Europa se instalaran importantes minor\u00edas de personas cuyas lenguas tienen un origen al\u00f3ctono. Entre las lenguas al\u00f3ctonas destacan las lenguas de \u00c1frica (en particular de los grupos sem\u00edtico, bereber) y N\u00edger-Congo) y las lenguas de Asia (en particular las indoiranias y las sin\u00edticas, que tambi\u00e9n son las m\u00e1s numerosas de la propia Asia). Por pa\u00edses, se aprecia que los pa\u00edses europeos con un pasado hist\u00f3rico colonial destacado tienden a recibir inmigrantes procedentes de sus excolonias, por lo que tambi\u00e9n se hablan un cierto n\u00famero de lenguas minoritarias habladas en las excolonias."}, {"name": "Religi\u00f3n", "text": "\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0Catolicismo 41\u00a0% \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0Agnosticismo y no creyentes 17\u00a0% \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0Ate\u00edsmo 10\u00a0% \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0Iglesia Ortodoxa 10\u00a0% \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0Protestantismo 9\u00a0% \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0otros cristianos 4\u00a0% \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0otras 4% \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0Rechazo / No sabe 3\u00a0% \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0Islam 2\u00a0% \nConjuntos religiosos:\nEuropa del Norte protestante (Reino Unido, Escandinavia, norte de Alemania, norte de Suiza, Estonia y Letonia).\nEuropa del Este ortodoxa (Grecia, Rusia, Bielorrusia, Bulgaria, Ucrania, Georgia, Rumania, Macedonia del Norte, Moldavia, Montenegro, Serbia, Armenia).\nEuropa del Sur, del Oeste y del Centro cat\u00f3lica (Ciudad del Vaticano, Portugal, Espa\u00f1a, Irlanda, Rep\u00fablica Checa, Eslovaquia, Eslovenia, Andorra, M\u00f3naco, San Marino, Luxemburgo, Resto de Suiza, Italia, Francia, B\u00e9lgica, Lituania, Bielorrusia, sur de Alemania, Polonia, Austria, Croacia).\nLos cat\u00f3licos son mayoritarios en 23 pa\u00edses,[cita\u00a0requerida] los protestantes en 13, [cita\u00a0requerida] los ortodoxos en 11[cita\u00a0requerida], los musulmanes sun\u00edes en tres (Albania, Bosnia-Herzegovina, Turqu\u00eda) m\u00e1s la Rep\u00fablica Turca del Norte de Chipre y los musulmanes chi\u00edes en Azerbaiy\u00e1n.\nExisten minor\u00edas religiosas dentro de estos grandes conjuntos:\nLos jud\u00edos est\u00e1n presentes en Europa desde los tiempos del Imperio romano, han sido perseguidos desde la Edad Media y sufrieron una pol\u00edtica de exterminaci\u00f3n total durante la Segunda Guerra Mundial.\nEl islam est\u00e1 presente en los Balcanes, antiguamente sometidos al Imperio otomano (Albania, Bosnia y Herzegovina, Kosovo, Macedonia del Norte), en Turqu\u00eda (tanto en su 97\u00a0% asi\u00e1tico como en su 3\u00a0% en continente europeo), en Rusia (Tatarstan, Rep\u00fablica de Baskortost\u00e1n, rep\u00fablicas del C\u00e1ucaso Norte), Azerbaiy\u00e1n y, como consecuencia de la inmigraci\u00f3n, en Francia, Reino Unido, Alemania, Espa\u00f1a, Pa\u00edses Bajos, B\u00e9lgica, etc.\nLas religiones de extremo oriente: sinto\u00edsmo, budismo, hinduismo, confucionismo. La \u00fanica regi\u00f3n mayoritariamente budista de Europa es la Rep\u00fablica de Kalmukia, en el suroeste de la Rusia Europea.\nExisten comunidades florecientes de la fe bah\u00e1'\u00ed en todos los pa\u00edses.\nEl ate\u00edsmo es minoritario (pero creciente): seg\u00fan la obra de J. Baud\u00e9rot, Religi\u00f3n y laicidad en la Europa de los 12, 1994, p\u00e1gina 259: un cuarto de la poblaci\u00f3n de la UE ser\u00eda \u00abno religiosa\u00bb y el 5\u00a0% de los europeos ser\u00edan ateos. Una encuesta llevada a 21 pa\u00edses sobre 21\u00a0000 personas y publicada en diciembre de 2004 anunci\u00f3 que el 25\u00a0% de los europeos del este se declaran ateos contra un 12\u00a0% en los pa\u00edses de Europa Central y Oriental. En el caso de los pa\u00edses excomunistas de Europa Oriental, el ate\u00edsmo se mantiene o se redujo desde la d\u00e9cada de 1990 hasta ahora, caso contrario, en Europa Central y principalmente N\u00f3rdica el ate\u00edsmo se ha elevado en el mismo per\u00edodo. Seg\u00fan algunas encuestas religiosas hechas por el Wall Street Journal, el Eurobar\u00f3metro, etc., el ate\u00edsmo y agnosticismo se distribuyen de esta manera: 1\u00a0% en Turqu\u00eda, 6\u00a0% en Ruman\u00eda, 6\u00a0% en Irlanda,[cita\u00a0requerida] 8\u00a0% en Grecia, 9\u00a0% en Suiza, 10\u00a0% en Bulgaria, 11\u00a0% en Polonia, 14\u00a0% en Escocia, el 14\u00a0% en Italia, 17\u00a0% en Irlanda,[cita\u00a0requerida] 20\u00a0% en Ucrania, 22\u00a0% en Noruega, 23\u00a0% en Austria, 24,9\u00a0% en Espa\u00f1a, 26\u00a0% en Alemania, 27,8\u00a0% en B\u00e9lgica, 29\u00a0% en Inglaterra, 32\u00a0% en Finlandia, 34\u00a0% en Francia, 36\u00a0% en Rusia, 41\u00a0% en los Pa\u00edses Bajos, 44\u00a0% en Dinamarca, 46\u00a0% en Suecia; y finalmente en Chequia y Estonia representan m\u00e1s de la mitad siendo el 51\u00a0% en el primero y el 55\u00a0% en el segundo, ambos junto con China (52\u00a0%) encabezan entre los pa\u00edses m\u00e1s ateos o menos creyentes del mundo."}]}, {"name": "Cultura", "text": "Art\u00edculos principales:\nHablar de cultura europea es dif\u00edcil porque en Europa se han ido sucediendo muchas culturas (y, a menudo han asimilado contribuciones no europeas) durante miles de a\u00f1os. Una definici\u00f3n de la cultura de Europa debe necesariamente tener en cuenta los l\u00edmites geogr\u00e1ficos del continente.\nPremio Nobel\nFestival de la Canci\u00f3n de Eurovisi\u00f3n (ABBA)\nAcademia de Cine Europeo\nLiga de Campeones de la UEFA\nAgencia Espacial Europea", "subsections": [{"name": "Arquitectura", "text": "Desde la Antig\u00fcedad, muchas de las principales corrientes arquitect\u00f3nicas se desarrollaron en toda Europa, hasta m\u00e1s all\u00e1 de sus fronteras. En el primer milenio antes de Cristo, los griegos fundaron colonias por todo el Mediterr\u00e1neo, seguidos por los romanos; exportaron su arquitectura, su escultura y su literatura a los pa\u00edses que ocuparon. En la periferia de estos territorios se desarrollaron movimientos art\u00edsticos originales, en contacto con las civilizaciones celta, ib\u00e9rica... Pero el lugar de esta cultura es m\u00e1s importante en el mundo mediterr\u00e1neo (el Mare Nostrum) que en la propia Europa (el arte grecorromano est\u00e1 particularmente bien representado en \u00c1frica del Norte y Oriente Medio). En el norte, los arquitectos est\u00e1n influidos por la cultura celta, que tuvo un notable dominio de los metales y el cobre.\nSin embargo, la civilizaci\u00f3n romana sobrepas\u00f3 la costa mediterr\u00e1nea despu\u00e9s de la Guerra de las Galias, alcanz\u00f3 el Rin y los l\u00edmites de Escocia. Las invasiones del final del Imperio romano perturbaron la situaci\u00f3n: el arte grecorromano se extingui\u00f3 con la decadencia de las grandes ciudades, mientras que se difundi\u00f3 un arte de inspiraci\u00f3n germ\u00e1nica, m\u00e1s \u00e1spero y r\u00fastico, relacionado con el arte celta. Sin embargo, puesto que el Imperio bizantino permaneci\u00f3 en el Este, sus c\u00e1nones arquitect\u00f3nicos, y el uso del mosaico se desarroll\u00f3 en Italia; este pa\u00eds permaneci\u00f3 abierto a las influencias bizantinas hasta la toma de Constantinopla por parte de los turcos isl\u00e1micos procedentes de Asia en 1453, aunque los mismos invasores turcos otomanos desarrollaron \u00absu propio arte isl\u00e1mico\u00bb a partir del arte bizantino con obras como la Mezquita Azul debida al converso Sinan, quien en gran medida se bas\u00f3 en la iglesia bizantina medieval de Santa Sof\u00eda.\nRespecto a rascacielos y grandes edificaciones, comenzaron a construirse en Europa despu\u00e9s de la Segunda Guerra Mundial debido al desarrollo econ\u00f3mico de la mayor\u00eda de los pa\u00edses de Europa occidental. No obstante, pocas ciudades del continente europeo tienen una concentraci\u00f3n de rascacielos tan alta como las grandes ciudades de Estados Unidos y China. De hecho, Europa no cuenta con ning\u00fan rascacielos en la lista de los 10 edificios m\u00e1s altos del mundo[41]\u200b. Las ciudades europeas con m\u00e1s rascacielos hist\u00f3ricamente han sido Par\u00eds, Londres, Madrid y Fr\u00e1ncfort del Meno, sin embargo, est\u00e1n siendo reemplazadas por Mosc\u00fa y San Petersburgo, cuyo desarrollo en los \u00faltimos a\u00f1os ha favorecido la construcci\u00f3n de edificios de gran altura. En la actualidad, 8 de los 10 rascacielos m\u00e1s altos de Europa se encuentran ubicados en Rusia."}, {"name": "Deportes", "text": "F\u00fatbol\nEuropa es la cuna del f\u00fatbol moderno.[42]\u200b A mediados del siglo\u00a0XIX se crearon las reglas en Inglaterra, y unos a\u00f1os m\u00e1s tarde se extendi\u00f3 por todo el continente gracias a estudiantes, ingenieros, marineros, soldados y empresarios. Entre las organizaciones futbol\u00edsticas europeas se incluyen la Liga de Campeones de la UEFA, la Liga Europa de la UEFA, la Liga Europa Conferencia de la UEFA, la Recopa de Europa, la Supercopa de Europa y la Copa Intertoto."}]}, {"name": "V\u00e9ase tambi\u00e9n", "text": " Portal:Europa. Contenido relacionado con Europa.\nBanderas de Europa\nCiudades europeas por poblaci\u00f3n\nCultura de Europa\nHimno Europeo\nHistoria de Europa\nLenguas de Europa\nNombres de ciudades de Europa en diferentes idiomas\nRelaciones franco-alemanas\nS\u00edmbolos de Europa\nUni\u00f3n Europea (UE)\nVieja Europa y Nueva Europa", "subsections": []}, {"name": "Referencias", "text": "\u2191 Global Change Data Lab (ed.). \u00abPopulation, including UN proyections 2024\u00bb. Our World in Data (en ingl\u00e9s). Consultado el 18 de marzo de 2024.\u00a0\n\u2191 Microsoft\u00ae Encarta\u00ae Online Encyclopea 2007. \u00ab\"Europe\"\u00bb. Archivado desde el original el 14 de diciembre de 2007. Consultado el 27 de diciembre de 2007.\u00a0\n\u2191 Merke, Federico. \u00abReflexiones sobre la Seguridad y la Identidad en Europa\u00bb. Universidad Nacional Tres de Febrero: 18-19.\u00a0 |fechaacceso= requiere |url= (ayuda) [1]\n\u2191  \u00abWorld Population Prospects: The 2017 Revision\u00bb (xlsx). Organizaci\u00f3n de Naciones Unidas (ONU) (en ingl\u00e9s). 1 de junio de 2017. Archivado desde (Standard)/EXCEL_FILES/1_Population/WPP2017_POP_F01_1_TOTAL_POPULATION_BOTH_SEXES.xlsx el original el 13 de abril de 2019. Consultado el 12 de abril de 2019. \u00abFile POP/1-1: Total population (both sexes combined) by region, subregion and country, annually for 1950-2100 (thousands)\u00bb.\u00a0 \n\u2191 \u00abEUROPA - Pa\u00edses\u00bb. EUROPA. 8 de diciembre de 2015. Consultado el 5 de febrero de 2016.\u00a0\n\u2191 De Lingua Latina, 5, 31.\n\u2191 \u00abItinera Electronica: Du texte \u00e0 l'hypertexte\u00bb. 27 de mayo de 2004. Consultado el 18 de mayo de 2016.\u00a0\n\u2191 \u00abdefault\u00bb. 13 de mayo de 2016. Archivado desde el original el 26 de abril de 2007. Consultado el 19 de mayo de 2016.\u00a0\n\u2191 Cfr. Sykes, Tom. Fog In Channel \u2026? - Exploring Britain?s Relationship With Europe. ISBN 1-907149-06-6\n\u2191 \u00abEUROPA\u00bb. etimologias.dechile.net. Consultado el 26 de noviembre de 2016.\u00a0\n\u2191 West. M. L. (1997). The east face of Helicon: west Asiatic elements in Greek poetry and myth. Oxford: Clarendon Press. pp. 451. ISBN 0-19-815221-3.\n\u2191 Davidson, Roderic H. (1960). \u00abWhere is the Middle East?\u00bb Foreign Affairs 38: 665-675.\n\u2191 Citado en Kwame Anthony Appiah, \u00abThere is no such thing as western civilisation.\u00bb 9 de noviembre de 2016. The Guardian; o en Jacques Le Goff, Diccionario razonado del Occidente medieval, Akal, 2003, p. 390.\n\u2191 \u00abDisco celeste de Nebra\u00bb. Deutsche Welle 22 de febrero de 2006. 2006. Archivado desde el original el 5 de agosto de 2008. Consultado el 10 de junio de 2008.\u00a0\n\u2191 \u00abAncient DNA shows interbreeding between Homo sapiens and Neanderthal\u00bb.\u00a0\n\u2191 a b Marks, Robert B. (2007): Los or\u00edgenes del mundo moderno, ed. Cr\u00edtica, ISBN 978-84-8432-930-5\n\u2191 a b Hobson, John M. (2004): Los or\u00edgenes orientales de la civilizaci\u00f3n de occidente, ed. Cr\u00edtica, ISBN 84-8432-718-3\n\u2191 Solo recoge la superficie y poblaci\u00f3n del pa\u00eds constituyente de los Pa\u00edses Bajos, sin incluir los municipios especiales del Caribe, ni los pa\u00edses constituyentes de Aruba, Curazao y Sint Maarten\n\u2191 Incluye las Islas Azores y Madeira\n\u2191 https://www.worldometers.info/world-population/population-by-country/#google_vignette Population by Country (2024) (en ingl\u00e9s)\n\u2191 a b c d e f g h GeMaLu Stats. \u00abEuropean Countries by Population (2023 - 200,000) How Many People will Live in Europe?\u00bb [Pa\u00edses europeos por poblaci\u00f3n (2023 - 200.000) \u00bfCu\u00e1ntas personas vivir\u00e1n en Europa?] (en ingl\u00e9s). Consultado el 4 de diciembre de 2023.\u00a0\n\u2191 a b c d Maddison (27 de julio de 2016). \u00abGrowth of World Population, GDP and GDP Per Capita before 1820\u00bb.\u00a0\n\u2191 \u00abEurope Population (LIVE)\u00bb. worldometers.info.\u00a0\n\u2191 \u00abWhite Europeans: An endangered species?\u00bb. Yale Daily News. Archivado desde el original el 19 de junio de 2008. Consultado el 10 de junio de 2008.\u00a0\n\u2191 2021 World Population Data Sheet. PRB (en ingl\u00e9s)\n\u2191 World Population Prospects 2022 Summary of Results. Naciones Unidas (en ingl\u00e9s) pp. 7\n\u2191 World Population Prospects 2022 Summary of Results. Naciones Unidas (en ingl\u00e9s), pp. 9\n\u2191 Tampere rated Finland\u2019s most popular city (en ingl\u00e9s)\n\u2191 World\u2019s most hipster cities revealed: Tampere ranked number 26! (en ingl\u00e9s)\n\u2191 5 Finnish cities that deserve a tourist visit (en ingl\u00e9s)\n\u2191 Most student friendly city in Finland (en ingl\u00e9s)\n\u2191 Tampere: The Most Exciting City You\u2019ve Never Heard Of (en ingl\u00e9s)\n\u2191 a b \u00abEuroCom LGBT Discrimination 2019\u00bb.\u00a0\n\u2191  Campos Garc\u00eda, Juan Manuel Los pa\u00edses de la UE m\u00e1s proclives a aceptar el matrimonio homosexual La Vanguardia. 06 de octubre de 2015.\n\u2191 MLE Resource AIDS and sexual behaviour in France. Archivado el 4 de agosto de 2017 en Wayback Machine. 13 de enero de 2011.\n\u2191 Sondeos. Muestreos, Sondeos y Encuestas de la Orientaci\u00f3n Sexual en el Reino Unido\n\u2191 El matrimonio homosexual es ya legal en 23 pa\u00edses\n\u2191 \u00abSabiask.com\u00bb.\u00a0\n\u2191 Summer Institute of Linguistics (SIL international), 2022\n\u2191 \u00abDiscrimination in the European Union\u00bb, Special Eurobarometer, 493 (European Union: European Commission), 2019, consultado el 8 de noviembre de 2019\u00a0. The question asked was \"Do you consider yourself to be...?\" With a card showing: Catholic, Orthodox Christian, Protestant, Other Christian, Jewish, Muslim - Shia, Muslim - Sunni, Other Muslim, Sikh, Buddhist, Hindu, Atheist, Non believer/Agnostic and Other. Also space was given for Refusal (SPONTANEOUS) and Don't Know. Jewish, Muslim - Shia, Sikh, Buddhist and Hindu did not reach the 1% threshold.\n\u2191 \u00abLos 10 edificios m\u00e1s altos del mundo\u00bb.\u00a0\n\u2191 Radnedge, Keir (2009). \u00abEuropa\u00bb.  Escrito en Espa\u00f1a.  En Corteel, Martin, ed. World Football Records 2010 (abm Communication Management, Sociedad Limitada, trad.) [R\u00e9cords mundiales de f\u00fatbol 2010] (2009 edici\u00f3n). 20 Mortimer Street London W1T 3JW: Carlton Books Limited. p.\u00a06. ISBN\u00a09788484415787.\u00a0 |fechaacceso= requiere |url= (ayuda) ", "subsections": []}, {"name": "Enlaces externos", "text": " Wikimedia Commons alberga una categor\u00eda multimedia sobre Europa.\n Wikinoticias tiene noticias relacionadas con Europa.\n Wikcionario  tiene definiciones y otra informaci\u00f3n sobre Europa.\n Wikiquote alberga frases c\u00e9lebres de o sobre Europa.\n Wikimedia Atlas: Europa", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Francia", "title": "Francia", "summary": "R\u00e9publique fran\u00e7aise\u00a0\u00a0(franc\u00e9s)\n[\n]\n48\u00b051\u203224\u2033N 2\u00b021\u203208\u2033E\ufeff / \ufeff48.856666666667, 2.3522222222222\nFormaci\u00f3n\n\u2022 Unificaci\u00f3n\u2022 Imperio Carolingio\u2022 Tratado de Verd\u00fan\u2022 Guerra de los Cien A\u00f1os\u2022 Ordenanza de Villers-Cotter\u00eats\u2022 Revoluci\u00f3n\u2022 Primer Imperio\u2022 Tercera Rep\u00fablica\u2022 Cuarta Rep\u00fablica\u2022 Quinta Rep\u00fablica\n481 - 51125 de diciembre de 800c. 10 de agosto de 8431337 - 145315391789 - 17991804 - 18154 de sept. de 187027 de octubre de 19464 de octubre de 1958\n0,910\nMuy Alto\nFAAAA\nFrancia (en franc\u00e9s: France\u24d8), oficialmente la Rep\u00fablica Francesa (R\u00e9publique fran\u00e7aise\u24d8),[7]\u200b es un pa\u00eds soberano transcontinental que se extiende por Europa Occidental y por regiones y territorios de ultramar en Am\u00e9rica y los oc\u00e9anos Atl\u00e1ntico, Pac\u00edfico e \u00cdndico. Es uno de los veintisiete Estados soberanos que integran la Uni\u00f3n Europea. Se constituye en rep\u00fablica semipresidencialista unitaria con capital en Par\u00eds, la mayor ciudad del pa\u00eds y principal centro cultural y comercial; otras zonas urbanas importantes son Marsella, Lyon, Toulouse, Lille, Burdeos, Montpellier y Niza. La Francia metropolitana se extiende desde el r\u00edo Rin hasta el oc\u00e9ano Atl\u00e1ntico y desde el mar Mediterr\u00e1neo hasta el canal de la Mancha y el mar del Norte. Los territorios de ultramar incluyen la Guayana Francesa en Am\u00e9rica del Sur, San Pedro y Miquel\u00f3n en el Atl\u00e1ntico Norte, las Antillas francesas y muchas islas en Ocean\u00eda y el oc\u00e9ano \u00cdndico. Debido a sus diversos territorios costeros, Francia posee la mayor zona econ\u00f3mica exclusiva del mundo. Sus dieciocho regiones integrales (cinco de las cuales son de ultramar) abarcan una superficie combinada de 643\u00a0801\u00a0km2 y m\u00e1s de 68\u00a0millones de personas.[8]\u200b Culturalmente pertenece a la Europa latina.  \nFrancia limita con B\u00e9lgica, Luxemburgo, Alemania, Suiza, Italia, M\u00f3naco, Espa\u00f1a y Andorra en Europa, as\u00ed como con los Pa\u00edses Bajos, Surinam y Brasil en Am\u00e9rica. \nHabitado desde el Paleol\u00edtico, el territorio de la Francia metropolitana fue colonizado por tribus celtas conocidas como galos durante la Edad de Hierro. Roma se anexion\u00f3 la zona en el a\u00f1o 51 a.\u00a0C., lo que dio lugar a una cultura galorromana diferenciada que sent\u00f3 las bases de la lengua francesa. Los francos germ\u00e1nicos formaron el Reino de Francia, que se convirti\u00f3 en el coraz\u00f3n del Imperio carolingio. El Tratado de Verd\u00fan de 843 dividi\u00f3 el imperio, y Francia Occidental se convirti\u00f3 en el Reino de Francia en 987. En la Alta Edad Media, Francia era un reino feudal poderoso pero muy descentralizado. Felipe II reforz\u00f3 con \u00e9xito el poder real y derrot\u00f3 a sus rivales para duplicar el tama\u00f1o de las tierras de la corona; al final de su reinado, Francia se hab\u00eda convertido en el Estado m\u00e1s poderoso de Europa. Desde mediados del siglo\u00a0XIV hasta mediados del siglo\u00a0XV, Francia se vio inmersa en una serie de conflictos din\u00e1sticos con Inglaterra, conocidos colectivamente como la guerra de los Cien A\u00f1os, y como resultado surgi\u00f3 una identidad francesa distinta. El Renacimiento franc\u00e9s fue testigo del florecimiento del arte y la cultura, del conflicto con la Casa de Habsburgo y del establecimiento de un imperio colonial global, que en el siglo\u00a0XX se convertir\u00eda en el segundo m\u00e1s grande del mundo.[9]\u200b La segunda mitad del siglo\u00a0XVI estuvo dominada por guerras civiles religiosas entre cat\u00f3licos y hugonotes que debilitaron gravemente al pa\u00eds. Francia volvi\u00f3 a ser la potencia dominante de Europa en el siglo\u00a0XVII, bajo el mando de Luis XIV, tras la guerra de los Treinta A\u00f1os.[10]\u200b Las pol\u00edticas econ\u00f3micas inadecuadas, los impuestos no equitativos y las frecuentes guerras (especialmente la derrota en la guerra de los Siete A\u00f1os y la costosa participaci\u00f3n en la guerra de la Independencia de Estados Unidos), dejaron al reino en una situaci\u00f3n econ\u00f3mica precaria a finales del siglo\u00a0XVIII. Esto precipit\u00f3 la Revoluci\u00f3n francesa de 1789, que derroc\u00f3 el Antiguo R\u00e9gimen y produjo la Declaraci\u00f3n de los Derechos del Hombre y del Ciudadano, que expresa los ideales de la naci\u00f3n hasta el d\u00eda de hoy.\nFrancia alcanz\u00f3 su apogeo pol\u00edtico y militar a principios del siglo\u00a0XIX con Napole\u00f3n Bonaparte, subyugando gran parte de la Europa continental y estableciendo el Primer Imperio franc\u00e9s. La Revoluci\u00f3n francesa y las guerras napole\u00f3nicas marcaron el curso de la historia europea y mundial. El colapso del imperio inici\u00f3 un periodo de relativa decadencia, en el que Francia soport\u00f3 una tumultuosa sucesi\u00f3n de gobiernos hasta la fundaci\u00f3n de la Tercera Rep\u00fablica francesa durante la guerra franco-prusiana de 1870. En las d\u00e9cadas siguientes se produjo un periodo de optimismo, florecimiento cultural y cient\u00edfico, as\u00ed como de prosperidad econ\u00f3mica, conocido como la Belle \u00c9poque. Francia fue uno de los principales participantes en la Primera Guerra Mundial, de la que sali\u00f3 victoriosa con un gran coste humano y econ\u00f3mico. Estuvo entre las potencias aliadas de la Segunda Guerra Mundial, pero pronto fue ocupada por el Eje en 1940. Tras la liberaci\u00f3n en 1944, se instaur\u00f3 la ef\u00edmera Cuarta Rep\u00fablica, que posteriormente se disolvi\u00f3 en el transcurso de la guerra de Argelia. La actual Quinta Rep\u00fablica fue creada en 1958 por Charles de Gaulle. Argelia y la mayor\u00eda de las colonias francesas se independizaron en la d\u00e9cada de 1960, y la mayor\u00eda de ellas mantienen estrechos v\u00ednculos econ\u00f3micos y militares con Francia.\nFrancia conserva su condici\u00f3n secular de centro mundial de arte, ciencia y filosof\u00eda. Alberga el quinto mayor n\u00famero de sitios del Patrimonio Mundial de la UNESCO as\u00ed como su sede y es el principal destino tur\u00edstico del mundo, recibiendo m\u00e1s de 89\u00a0millones de visitantes extranjeros en 2018.[11]\u200b Francia es un pa\u00eds desarrollado con la s\u00e9ptima econom\u00eda del mundo por PIB nominal y la novena por PPA; en t\u00e9rminos de riqueza agregada de los hogares, ocupa el cuarto lugar en el mundo.[12]\u200b Francia obtiene buenos resultados en las clasificaciones internacionales de educaci\u00f3n, sanidad, esperanza de vida y desarrollo humano.[13]\u200b[14]\u200b Sigue siendo una gran potencia en los asuntos mundiales,[15]\u200b ya que es uno de los cinco miembros permanentes del Consejo de Seguridad de las Naciones Unidas y es un Estado oficial poseedor de armas nucleares. Francia es uno de los miembros fundadores y principales de la Uni\u00f3n Europea y la eurozona,[16]\u200b as\u00ed como un miembro clave del G7, la Organizaci\u00f3n del Tratado del Atl\u00e1ntico Norte (OTAN), la Organizaci\u00f3n para la Cooperaci\u00f3n y el Desarrollo Econ\u00f3mico (OCDE) y la Francofon\u00eda.", "sections": [{"name": "Etimolog\u00eda", "text": "Aplicado originalmente a todo el Imperio franco, el nombre de Francia proviene de su hom\u00f3nimo en lat\u00edn Francia[17]\u200b, o \u00abreino de los francos\u00bb.[18]\u200b\nEl nombre de los francos est\u00e1 relacionado con la palabra inglesa frank (\u00ablibre\u00bb): esta \u00faltima procede del franc\u00e9s antiguo franc (\u00ablibre, noble, sincero\u00bb), en \u00faltima instancia del lat\u00edn medieval francus (\u00ablibre, exento de servicio; hombre libre, franco\u00bb), una generalizaci\u00f3n del nombre tribal que surgi\u00f3 como pr\u00e9stamo del lat\u00edn tard\u00edo del end\u00f3nimo franco reconstruido Frank.[19]\u200b[20]\u200b Se ha sugerido que el significado de \u00ablibre\u00bb se adopt\u00f3 porque, tras la conquista de la Galia, solo los francos estaban libres de impuestos,[21]\u200b o m\u00e1s generalmente porque ten\u00edan el estatus de hombres libres en contraste con los siervos o los esclavos.[20]\u200b\nLa etimolog\u00eda de Frank es incierta. Tradicionalmente se deriva de la palabra protogerm\u00e1nica *frank\u014dn, que se traduce como \u00abjabalina\u00bb o \u00ablanza\u00bb (el hacha arrojadiza de los francos se conoc\u00eda como francisca),[22]\u200b aunque estas armas pueden haber recibido su nombre debido a su uso por parte de los francos, y no al rev\u00e9s.[20]\u200b", "subsections": []}, {"name": "Historia", "text": "Art\u00edculo principal:", "subsections": [{"name": "Prehistoria", "text": "Existen importantes restos del Paleol\u00edtico inferior en el r\u00edo Somme y los Pirineos tradicionales (hombre de Neandertal), as\u00ed como en La Chapelle-aux-Saints, Le Moustier y La Ferrassie. Del Paleol\u00edtico superior hay abundantes vestigios de los hombres de Cro-Magnon y Chancelade, datados en unos 25\u00a0000 a\u00f1os de antig\u00fcedad, los cuales est\u00e1n ubicados en el valle de Dordo\u00f1a.[23]\u200b Entre las m\u00e1s famosas pinturas rupestres del mundo est\u00e1n las de Lascaux y de Font de Gaume, en los Pirineos franceses.\nEn el Mesol\u00edtico algunas actividades agropecuarias fueron reemplazando en importancia a las cuevas, y en el Neol\u00edtico (desde el iii milenio\u00a0a.\u00a0C.) surgi\u00f3 la cultura megal\u00edtica (que emple\u00f3 menhires, d\u00f3lmenes y enterramientos). Desde alrededor del 1500\u00a0a.\u00a0C. se inicia la Edad del Bronce, desarroll\u00e1ndose rutas comerciales. Se ha encontrado utillaje de la industria achelense del Homo erectus de hace 900\u00a0000 a 1\u00a0000\u00a0000 a\u00f1os en la gruta Le Vallonnet, en el sur de Francia. La Edad del Hierro y las culturas celtas se ubican dentro del i\u00a0milenio\u00a0a.\u00a0C."}, {"name": "Antig\u00fcedad", "text": "Hacia el siglo\u00a0VI\u00a0a.\u00a0C., los griegos j\u00f3nicos llegaron a Galia y fundaron la colonia de Massalia (la actual ciudad de Marsella), cerca de la desembocadura del R\u00f3dano, lo cual la convierte en la ciudad m\u00e1s antigua de Francia.[24]\u200b[25]\u200b Al mismo tiempo tribus g\u00e1licas comenzaron a penetrar el este y el norte de Francia, extendi\u00e9ndose as\u00ed gradualmente al resto del pa\u00eds entre los siglos V y III\u00a0a.\u00a0C.[26]\u200b\nEl concepto de Galia emergi\u00f3 durante este per\u00edodo, el cual corresponde a los territorios de asentamiento c\u00e9lticos ubicados entre el r\u00edo Rin, el oc\u00e9ano Atl\u00e1ntico, los Pirineos y el Mediterr\u00e1neo. Las fronteras de la Francia moderna son aproximadamente iguales que las de la Antigua Galia, el cual fue un pr\u00f3spero territorio, territorio del cual, en la parte m\u00e1s al sur estaba sujeto a grandes influencias romanas y griegas.\nAlrededor del 390\u00a0a.\u00a0C. el jefe tribal Breno y sus tropas pasaron a Italia a trav\u00e9s de los Alpes, derrotando a los romanos en la batalla del Alia, procediendo as\u00ed a asediar y exigirle el pago de un rescate a la ciudad de Roma.[27]\u200b La invasi\u00f3n gala dej\u00f3 a Roma debilitada, y los galos siguieron hostigando la regi\u00f3n hasta el a\u00f1o 345\u00a0a.\u00a0C. cuando entraron en un tratado formal con la ciudad.[28]\u200b Pero los romanos y los galos siguieron siendo rivales por los siguientes siglos, siendo as\u00ed los galos una amenaza para Italia.\nAlrededor del a\u00f1o 125\u00a0a.\u00a0C. el sur de Galia fue conquistada por los romanos, quienes llamaron a su nuevo territorio Provincia Nostra (Nuestra Provincia), que con el tiempo evolucion\u00f3 al nombre del moderno territorio franc\u00e9s de Provenza.[29]\u200b Julio C\u00e9sar conquist\u00f3 el resto de Galia y venci\u00f3 la resistencia dirigida por el l\u00edder galo Vercing\u00e9torix en el 52\u00a0a.\u00a0C.[30]\u200b Seg\u00fan Plutarco y Brendan Woods, las guerras g\u00e1licas result\u00f3 en la conquista de ochocientas ciudades, trescientas tribus subyugadas, un mill\u00f3n de personas convertidas en esclavos y otros tres\u00a0millones de muertos en batalla.\nGalia fue dividida por Augusto en provincias romanas. Muchas ciudades fueron fundadas en ese per\u00edodo, como Lugdunum (Lyon hoy en d\u00eda), la capital de la Galia romana.[31]\u200b Estas ciudades fueron construidas en el estilo romano, con un foro, un teatro, un circo, un anfiteatro y ba\u00f1os termales.[31]\u200b Los galos se mezclaron con los colonos romanos y finalmente adoptaron la cultura y el lenguaje romanos (lat\u00edn, del cual evolucion\u00f3 el franc\u00e9s). El polite\u00edsmo romano se mezcl\u00f3 con el polite\u00edsmo celta en un proceso de sincretismo.\nDel a\u00f1o 250 al 280\u00a0d.\u00a0C., la Galia romana sufri\u00f3 de numerosas crisis con los limes siendo atacados en numerosas ocasiones por pueblos b\u00e1rbaros.[32]\u200b Aun as\u00ed, la situaci\u00f3n en la primera mitad del siglo\u00a0IV fue un per\u00edodo de prosperidad y renacimiento en Galia.[33]\u200b En el 312, el emperador Constantino\u00a0I se convirti\u00f3 al cristianismo, el cual se enraiz\u00f3 en los siglos II y III, y se estableci\u00f3 firmemente durante los siglos V y VI; en aquella \u00e9poca, San Jer\u00f3nimo escribi\u00f3 que la Galia era la \u00fanica regi\u00f3n \u00ablibre de herej\u00eda\u00bb.[34]\u200b Pero al comenzar el siglo\u00a0V las invasiones b\u00e1rbaras empezaron nuevamente.[35]\u200b Las tribus teut\u00f3nicas invadieron la regi\u00f3n desde lo que hoy es Alemania, los visigodos se asentaron en el suroeste, los borgo\u00f1ones a lo largo del valle del R\u00edo Rin y los francos (de los cuales Francia toma su nombre) en el norte.[36]\u200b\nEn la Francia de ultramar hab\u00eda pueblos cazadores recolectores en la Guayana, en San Pedro y Miquel\u00f3n se asentaban pueblos paleoesquimales,[37]\u200b en las Antillas francesas empez\u00f3 el per\u00edodo precolombino; Guadalupe por grupos de nativos americanos precer\u00e1micos;[38]\u200b Nueva Caledonia, Wallis y Futuna recibieron sus primeros habitantes hacia el a\u00f1o 3000\u00a0a.\u00a0C. y su primera cultura lapita, la cual se desarroll\u00f3 en el i\u00a0milenio\u00a0a.\u00a0C. El resto de los territorios de ultramar al parecer estaban desocupados durante este per\u00edodo."}, {"name": "Reino de los francos (siglos V-IX)", "text": "Art\u00edculos principales:\n y \nEn el a\u00f1o 451, Atila, el l\u00edder de los hunos, invadi\u00f3 la Galia con ayuda de los pueblos francos y visigodos,[39]\u200b logrando establecerse en la parte principal de la Galia. En el siglo\u00a0IV, la frontera a lo largo del Rin fue cruzada por pueblos germ\u00e1nicos, principalmente los francos, ubicados en los territorios de los actuales B\u00e9lgica, Pa\u00edses Bajos y el este de Alemania. Este grupo en particular ser\u00eda el origen del nombre Francia.\nEl pueblo franco fue finalmente unificado por Clodoveo I (Clovis, el origen de los nombres Louis o Luis), quien rein\u00f3 como rey de los francos salios desde el 481 y conquist\u00f3 gran parte del territorio galo entre el 486 \u2014ca\u00edda del Reino de Soissons, \u00faltimo remanente romano en la regi\u00f3n\u2014 y 507 \u2014Batalla de Vouill\u00e9 y establecimiento de Par\u00eds como capital\u2014.[40]\u200b[41]\u200b Tambi\u00e9n destac\u00f3 por ser el primer conquistador germ\u00e1nico en convertirse al cristianismo ortodoxo (por oposici\u00f3n a la herej\u00eda arriana), siendo bautizado en Reims hacia el 496,[42]\u200b de forma que obtuvo el apoyo de las \u00e9lites galorromanas y estableci\u00f3 un importante lazo hist\u00f3rico entre la corona francesa y la Iglesia cat\u00f3lica.[40]\u200b Clodoveo suele ser considerado como el fundador del primer Estado franc\u00e9s,[43]\u200b aunque en un sentido estricto dicho reino no fue establecido hasta el 843, cuando se delimitaron los l\u00edmites de la Francia Occidentalis.[44]\u200b\nLos sucesores de Clodoveo \u2014llamados merovingios en referencia a su abuelo, Meroveo\u2014 acostumbraron a dividir la tierra entre sus hijos, por lo que raramente existi\u00f3 un solo rey de los francos durante este periodo. Los \u00faltimos gobernantes merovingios, apodados como \u00abreyes holgazanes\u00bb, fueron finalmente opacados por la figura del Mayordomo de palacio. Uno de los m\u00e1s destacables mayordomos fue Carlos Martel, quien derrot\u00f3 a las fuerzas \u00e1rabes del Califato Omeya en la batalla de Poitiers (732), deteniendo as\u00ed el avance musulm\u00e1n hacia Roma por el oeste de Europa. En el 751, su hijo Pipino el Breve derroc\u00f3 a los merovingios y fund\u00f3 la dinast\u00eda carolingia, la cual debe su nombre a Carlomagno, el hijo de Pipino. Tras su ascenso en el 768, el reino franco se expandi\u00f3 r\u00e1pidamente hasta abarcar gran parte de Alemania e Italia. En la Navidad del a\u00f1o 800, Carlomagno fue coronado emperador de los romanos por el papa Le\u00f3n III, estableciendo el llamado Imperio carolingio.\nCarlomagno intent\u00f3 revivir el Imperio romano de Occidente y su grandeza cultural. Su hijo, Luis I el Piadoso (Ludovico P\u00edo), mantuvo unido el imperio, pero este no sobrevivi\u00f3 a su muerte. En el 843, el imperio se dividi\u00f3 en tres partes: Francia Occidental \u2014futura Francia, entregada a Carlos II el Calvo\u2014, Francia Media \u2014entregada a Lotario I\u2014 y Francia Oriental \u2014futura Alemania, entregada a Luis II de Germania\u2014."}, {"name": "Reino de Francia (843-1792)", "text": "La existencia de Francia como entidad separada comenz\u00f3 con el ya mencionado Tratado de Verd\u00fan. Francia Occidental comprend\u00eda aproximadamente el \u00e1rea ocupada por la Francia moderna, de la que fue precursora, y mantuvo la mayor\u00eda de territorios originales del reino de Clodoveo.[45]\u200b\nLos carolingios reinaron hasta la s\u00fabita muerte de Luis V en mayo del 987. En su reemplazo fue elegido Hugo Capeto, quien dio inicio a la longeva dinast\u00eda de los Capetos. Esta dinast\u00eda ten\u00eda poco poder real, controlaban como dominio real (las tierras del rey) solo las tierras que rodeaban Par\u00eds, conocidas como \u00abIle- de France\u00bb. Estaban, en cuanto a lo que t\u00edtulo real refiere por encima de los duques de Normand\u00eda, Breta\u00f1a, Burgundia y Aquitania, pero en los hechos eran m\u00e1s d\u00e9biles y solo constitu\u00edan los denominados \u00abprimus inter pares\u00bb.[46]\u200b\nSus reyes continuaron usando el t\u00edtulo de \u00abRey de los francos\u00bb hasta el gobierno de Felipe II el Augusto, que us\u00f3 por primera vez el t\u00edtulo de \u00abRey de Francia\u00bb en un documento diplom\u00e1tico datado de 1204. El t\u00e9rmino \u00abReino de Francia\u00bb aparece al a\u00f1o siguiente.[47]\u200b Este monarca concibi\u00f3 que no pose\u00eda efectivo poder real y que a no ser que el poder de la familia Plantagenet fuera derrotado, quienes al fin y al cabo no solo eran los reyes de Inglaterra sino que tambi\u00e9n eran gobernantes de los territorios franceses de Normand\u00eda, Maine, Anjou y Aquitania. Por lo cual, entabl\u00f3 una batalla contra ellos y los despoj\u00f3 de sus territorios de Normand\u00eda, Maine, Anjou y la Turena, generando as\u00ed cuatro veces m\u00e1s de ingresos para la monarqu\u00eda francesa y aumentando su poder e influencia.[48]\u200b\nSus descendientes \u2014la Casa de Valois y la Casa de Borb\u00f3n\u2014 se mantuvieron en el poder de forma continua hasta agosto de 1792, cuando se proclam\u00f3 la Primera Rep\u00fablica. Sin embargo, el \u00faltimo rey capeto, Luis Felipe de Orleans, no abdicar\u00eda hasta febrero de 1848, cuando se proclam\u00f3 la Segunda Rep\u00fablica. La Casa de Borb\u00f3n, descendiente de los Capeto, a\u00fan se mantiene en el poder en Espa\u00f1a y Luxemburgo.\nDesde 1066 en adelante, el reino de Francia se encontr\u00f3 en constante conflicto con el reino de Inglaterra. Esta rivalidad inici\u00f3 con la conquista normanda de Inglaterra, ya que el Ducado de Normand\u00eda \u2014fundado tras sucesivas invasiones vikingas\u2014 era todav\u00eda vasallo del rey de Francia. As\u00ed, Guillermo el Conquistador era vasallo (como duque de Normand\u00eda) e igual (como rey de Inglaterra) al rey de Francia, creando tensiones recurrentes.\nCarlos IV el Hermoso muri\u00f3 sin heredero en 1328. Seg\u00fan las reglas de la ley s\u00e1lica, la corona de Francia no pod\u00eda pasar a una rama de origen femenino. Felipe VI de Valois fue elegido como nuevo rey en oposici\u00f3n a Eduardo III de Inglaterra, quien reclam\u00f3 su derecho al trono franc\u00e9s al ser hijo de Isabel de Francia y nieto de Felipe IV. Las tensiones entre ambos reyes finalmente estallaron en la guerra de los Cien A\u00f1os (1337-1453),[49]\u200b la cual dur\u00f3 \u2014si bien con ciertas interrupciones\u2014 un total de 116 a\u00f1os. Los l\u00edmites exactos cambiaron mucho con el tiempo, pero las propiedades de los reyes ingleses dentro de Francia siguieron siendo extensas durante d\u00e9cadas. Con l\u00edderes carism\u00e1ticos como Juana de Arco y \u00c9tienne de Vignolles (La Hire), los franceses fueron capaces de recuperar la mayor\u00eda de sus territorios. El inicio de la guerra tambi\u00e9n coincidi\u00f3 con la Peste negra, la cual acab\u00f3 con la mitad de los diecisiete\u00a0millones de habitantes de Francia.[50]\u200b[51]\u200b\nA partir del siglo\u00a0XVI, durante los reinados de Francisco I y Enrique II, la monarqu\u00eda francesa empez\u00f3 convertirse en una monarqu\u00eda absoluta.[52]\u200b La Ordenanza de Villers-Cotter\u00eats de 1539 decret\u00f3, entre otras reformas, la imposici\u00f3n del idioma franc\u00e9s como lengua oficial del reino. En 1598, como resultado de las guerras de religi\u00f3n, el Edicto de Nantes permiti\u00f3 la (parcial) libertad de culto en Francia, dando fin a un periodo de inestabilidad iniciado en 1562. El Reino de Francia vivi\u00f3 su mayor esplendor en el siglo\u00a0XVII, durante el prolongado reinado de Luis XIV, \u00abel Rey Sol\u00bb (1643-1715), uno de los m\u00e1s longevos de la historia (aunque no rein\u00f3 realmente hasta 1651, cuando cumpli\u00f3 13 a\u00f1os). Francia empez\u00f3 a conseguir varias posesiones de ultramar en Am\u00e9rica, \u00c1frica y Asia y parte de Europa, creando su propio Imperio colonial franc\u00e9s. Este es tambi\u00e9n un periodo de grandes cambios desde un punto de vista cultural, en el que la cultura francesa predomina en toda Europa y contribuye en diversos aspectos art\u00edsticos como la literatura (Moli\u00e8re) o el teatro (Pierre Corneille). Adem\u00e1s de esto hubo un gran desarrollo de las ciencias y la filosof\u00eda (Pierre de Fermat, Blaise Pascal, Ren\u00e9 Descartes) que hicieron de Francia el centro cultural e intelectual de Europa por varias d\u00e9cadas.[53]\u200b\nGran parte de la Ilustraci\u00f3n se produjo en los c\u00edrculos intelectuales franceses, y los cient\u00edficos franceses lograron importantes avances e invenciones cient\u00edficas, como el descubrimiento del ox\u00edgeno (1778) y la creaci\u00f3n del primer globo aerost\u00e1tico (1783). Exploradores franceses, como Louis Antoine de Bougainville y Jean-Fran\u00e7ois de La P\u00e9rouse, participaron en los viajes de exploraci\u00f3n cient\u00edfica a trav\u00e9s de expediciones mar\u00edtimas alrededor del mundo. La filosof\u00eda de la Ilustraci\u00f3n, en la que se defiende la raz\u00f3n como la principal fuente de legitimidad, socav\u00f3 el poder y el apoyo a la monarqu\u00eda de los reyes franceses.[53]\u200b\nDurante el reinado de Luis XV (1715-1774), Francia perdi\u00f3 Nueva Francia y la mayor\u00eda de sus posesiones en Am\u00e9rica tras la desastrosa guerra de los Siete A\u00f1os (1756-1763), la cual result\u00f3 con Inglaterra (ahora Gran Breta\u00f1a) convirti\u00e9ndose en la potencia dominante de Europa. Su territorio europeo sigui\u00f3 creciendo, sin embargo, con adquisiciones notables como Lorena (1766) y C\u00f3rcega (1770). A pesar de esto, el gobierno Luis XV se mantuvo sumamente impopular, lo que influir\u00eda en la Revoluci\u00f3n francesa.[54]\u200b Su sucesor Luis XVI intent\u00f3 revertir la situaci\u00f3n apoyando activamente la guerra de Independencia de los Estados Unidos, pero esto solo empeor\u00f3 la situaci\u00f3n econ\u00f3mica del pa\u00eds, el cual no estaba preparado para una nueva guerra contra Inglaterra."}, {"name": "Siglo\u00a0XIX (1789-1871)", "text": "V\u00e9ase tambi\u00e9n:\n, \nRevoluci\u00f3n y Rep\u00fablica\nLa secesi\u00f3n del Tercer Estado en los Estados generales de 1789 y la creaci\u00f3n de la Asamblea Constituyente marcaron el inicio de la Revoluci\u00f3n francesa, cuyo hito simb\u00f3lico fue la toma de la Bastilla el 14 de julio (el D\u00eda Nacional de Francia). Este proceso social, econ\u00f3mico y pol\u00edtico se desarroll\u00f3 entre 1789 y 1799 y sus principales consecuencias fueron la abolici\u00f3n de la monarqu\u00eda y la proclamaci\u00f3n de la Primera Rep\u00fablica Francesa en 1792, habiendo eliminado todas las bases econ\u00f3micas y sociales del Antiguo R\u00e9gimen en Francia. La Rep\u00fablica fue proclamada el 21 de septiembre del mismo a\u00f1o, varios meses tras la captura de Luis XVI el 10 de agosto. Al a\u00f1o siguiente, el 21 de enero, Luis XVI fue ejecutado con la guillotina.\nComo primeras acciones se decret\u00f3 la abolici\u00f3n del el feudalismo y se public\u00f3 la Declaraci\u00f3n de los Derechos del Hombre y del Ciudadano. Sin embargo, las tensiones pol\u00edticas, sociales y religiosas pronto empezaron a generar conflictos dentro del gobierno republicano. El conflicto entre jacobinos y girondinos result\u00f3 en el periodo de \u00abEl Terror\u00bb, en el que el Comit\u00e9 de Seguridad hizo uso de su poder para perseguir y ejecutar a todos los opositores del nuevo gobierno.[53]\u200b\nNapole\u00f3n y el Imperio\nDespu\u00e9s de una serie de esquemas gubernamentales de breve duraci\u00f3n, Napole\u00f3n Bonaparte tom\u00f3 el control de la rep\u00fablica mediante un Golpe de Estado el 9 de noviembre de 1799, haci\u00e9ndose \u00abprimer c\u00f3nsul\u00bb y, a partir del 18 de mayo de 1804, \u00abemperador de los franceses\u00bb. Aparte de sus proezas militares, a Napole\u00f3n tambi\u00e9n se le conoce por el establecimiento del C\u00f3digo Napole\u00f3nico, un c\u00f3digo civil que permanecer\u00eda vigente hasta la segunda mitad del siglo\u00a0XX y servir\u00eda de modelo a otros pa\u00edses, como Espa\u00f1a. Se le conoce tambi\u00e9n por su talento para hacerse rodear de brillantes expertos con un elevado sentido del Estado, que supieron crear el marco jur\u00eddico y administrativo de la Francia contempor\u00e1nea. Algunos le consideran como una de las mentes m\u00e1s brillantes de la historia. Otros, sin embargo, lo consideran un dictador sanguinario y uno de los personajes m\u00e1s megal\u00f3manos y nefastos de todos los tiempos.[55]\u200b\nDespu\u00e9s de llevar a la victoria los ej\u00e9rcitos de la Revoluci\u00f3n en una guerra de defensa del territorio nacional amenazado por los ej\u00e9rcitos de las monarqu\u00edas europeas, su ej\u00e9rcito, la Grande Arm\u00e9e, conquist\u00f3 la mayor parte de Europa continental. En los territorios invadidos, Napole\u00f3n nombr\u00f3 a los miembros de la familia Bonaparte y a algunos de sus generales m\u00e1s cercanos como monarcas de los territorios. Hoy en d\u00eda, la familia real sueca desciende del general bonapartista Bernadotte.\nSi bien la organizaci\u00f3n pol\u00edtica de Francia oscil\u00f3 entre rep\u00fablica, imperio y monarqu\u00eda durante ochenta y dos a\u00f1os despu\u00e9s de 1789, lo cierto es que la revoluci\u00f3n marc\u00f3 el final definitivo del absolutismo y dio a luz a un nuevo r\u00e9gimen donde la burgues\u00eda, y en algunas ocasiones las masas populares, se convirtieron en la fuerza pol\u00edtica dominante en el pa\u00eds. Tras la derrota final de Napole\u00f3n en 1815 en la batalla de Waterloo, sus vencedores se reunieron en el Congreso de Viena, donde la monarqu\u00eda francesa de los Borbones fue reinstaurada, pero con nuevas limitaciones definidas por una constituci\u00f3n.\nRestauraci\u00f3n mon\u00e1rquica\nEl gobierno de Luis XVIII intent\u00f3 emular un gobierno mucho m\u00e1s moderado y constitucional, aunque al inicio tuvo que enfrentarse contra una C\u00e1mara de diputados (Chambre introuvable) que reclamaba m\u00e1s poderes para el rey y la nobleza. Su sucesor Carlos X, por el contrario, intent\u00f3 restaurar los antiguos poderes del rey justific\u00e1ndose nuevamente en el derecho divino. El descontento popular llev\u00f3 a una segunda revoluci\u00f3n en julio de 1830 que derroc\u00f3 al rey y estableci\u00f3 una nueva monarqu\u00eda constitucional (apodada Monarqu\u00eda de Julio). Luis Felipe I inicialmente calm\u00f3 los reclamos de la burgues\u00eda, la cual obtuvo mayores libertades sociales. Durante estos a\u00f1os tambi\u00e9n inici\u00f3 la Conquista francesa de Argelia, la primera gran campa\u00f1a en \u00c1frica desde la fallida expedici\u00f3n a Egipto de 1798. Sin embargo, la monarqu\u00eda no pudo sostenerse por mucho tiempo.\nSegunda Rep\u00fablica e Imperio\nEn 1848, los disturbios generales llevaron a una nueva revoluci\u00f3n y al final de la Monarqu\u00eda de Julio. La abolici\u00f3n de la esclavitud, de la pena de muerte y la introducci\u00f3n del sufragio universal masculino, que se promulgaron brevemente durante la Revoluci\u00f3n Francesa, se volvieron a promulgar en 1848. Luis Felipe abdic\u00f3 el 24 de febrero y la Segunda Rep\u00fablica francesa fue proclamada tras un intenso debate. Sin embargo, esta fue breve. El 2 de diciembre de 1852, el presidente de la Rep\u00fablica, Luis Napole\u00f3n Bonaparte, sobrino de Napole\u00f3n I, dio un Golpe de Estado y se proclam\u00f3 emperador del Segundo Imperio franc\u00e9s, como Napole\u00f3n III.[53]\u200b\nSu reinado, si bien a veces autoritario, permiti\u00f3 que el pa\u00eds tuviera un considerable desarrollo en medios de transportes. La bonanza econ\u00f3mica prosper\u00f3 y se increment\u00f3 la red bancaria, firm\u00e1ndose un tratado librecambista con Inglaterra en 1860 que fomenta el comercio internacional. Sin embargo la pol\u00edtica exterior tuvo una serie de fracasos importantes como la segunda intervenci\u00f3n francesa en M\u00e9xico y sobre todo la estrepitosa derrota en la guerra franco-prusiana de 1870. Napole\u00f3n III fue capturado el 1 de septiembre de 1870; su r\u00e9gimen colaps\u00f3 casi de inmediato. Tres d\u00edas despu\u00e9s, el 4 de septiembre, la Tercera Rep\u00fablica francesa fue proclamada.[53]\u200b"}, {"name": "Francia contempor\u00e1nea", "text": "III Rep\u00fablica Francesa\nLa derrota en la guerra franco-prusiana precipit\u00f3 la proclamaci\u00f3n de la Tercera Rep\u00fablica francesa. Francia tuvo posesiones coloniales en varias partes del mundo, desde principios del siglo\u00a0XVII hasta los a\u00f1os 1960. En los siglos XIX y XX, su imperio colonial era el segundo m\u00e1s grande del mundo despu\u00e9s del Imperio brit\u00e1nico. En su pico, entre 1919 y 1939, el segundo Imperio colonial franc\u00e9s se extendi\u00f3 sobre 12\u00a0347\u00a0000\u00a0km2 de tierra. Incluyendo Francia metropolitana, el \u00e1rea total de la tierra bajo la soberan\u00eda francesa alcanz\u00f3 hasta los 11.5\u00a0millones de kil\u00f3metros cuadrados en los a\u00f1os 1920 y 1930,[56]\u200b que equivaldr\u00eda al 8.53\u00a0% del \u00e1rea terrestre del planeta.[56]\u200b\nEn agosto de 1914, tras el asesinato del heredero de la corona austroh\u00fangara, el Frente Occidental de la Primera Guerra Mundial se abri\u00f3 despu\u00e9s de que el ej\u00e9rcito alem\u00e1n invadiera B\u00e9lgica y Luxemburgo, consiguiendo hacerse con el control militar de las zonas industriales m\u00e1s importantes de Francia. Aunque en \u00faltima instancia Francia finaliz\u00f3 como una de las potencias vencedoras de la Primera Guerra Mundial, sufri\u00f3 enormes p\u00e9rdidas humanas y materiales que la debilitaron en las d\u00e9cadas siguientes. La d\u00e9cada de 1930 estuvo marcada por una variedad de reformas sociales introducidas por el gobierno del Frente Popular.\nFrancia y Reino Unido declararon la guerra a la Alemania nazi el 3 de septiembre de 1939[57]\u200b en virtud de un tratado suscrito con Polonia, cuyo territorio hab\u00eda sido invadido por la Wehrmacht, ej\u00e9rcito alem\u00e1n. Al principio de la Segunda Guerra Mundial, Francia llev\u00f3 a cabo una serie de campa\u00f1as fracasadas de rescate en Noruega, B\u00e9lgica y los Pa\u00edses Bajos entre 1939 y 1940. Despu\u00e9s del ataque rel\u00e1mpago de la Alemania Nazi y su aliado, la Italia fascista, entre mayo y junio de 1940, la direcci\u00f3n pol\u00edtica de Francia firm\u00f3 el Armisticio del 22 de junio de 1940. Los alemanes establecieron un r\u00e9gimen autoritario bajo la tutela del mariscal Philippe P\u00e9tain conocido como la Francia de Vichy, que adopt\u00f3 una pol\u00edtica de colaboraci\u00f3n con la Alemania Nazi.[58]\u200b Los opositores del r\u00e9gimen formaron el estado de Francia Libre fuera de Francia, sostuvieron a la resistencia francesa y fueron sumando cada vez m\u00e1s territorios coloniales a su causa. Durante 1945, los Aliados y la resistencia francesa salieron victoriosos frente a las potencias del Eje y se restableci\u00f3 la soberan\u00eda francesa con el establecimiento del Gobierno provisional de la Rep\u00fablica Francesa (GPRF). Este gobierno provisional, establecido por Charles de Gaulle, ten\u00eda como objetivo continuar la guerra contra Alemania y depurar a los colaboradores de su cargo. Tambi\u00e9n realiz\u00f3 varias reformas importantes (ampliaci\u00f3n del sufragio femenino, creaci\u00f3n de un sistema de seguridad social, etc.).\nIV Rep\u00fablica Francesa\nEl GPRF sent\u00f3 las bases de un nuevo orden constitucional que dio lugar a la Cuarta Rep\u00fablica, que experiment\u00f3 un espectacular crecimiento econ\u00f3mico (les Trente Glorieuses). Francia fue uno de los miembros fundadores de la OTAN (1949). Francia intent\u00f3 recuperar el control de la Indochina francesa, pero fue derrotada por el Viet Minh en 1954 en la culminante batalla de Dien Bien Phu. Solo unos meses despu\u00e9s, Francia se enfrent\u00f3 a otro conflicto anticolonialista en Argelia. La tortura y la represi\u00f3n sistem\u00e1ticas, as\u00ed como las ejecuciones extrajudiciales que se perpetraron para mantener el control de Argelia, tratada entonces como parte integrante de Francia y hogar de m\u00e1s de un mill\u00f3n de colonos europeos,[59]\u200b asolaron el pa\u00eds y estuvieron a punto de provocar un golpe de Estado y una guerra civil.[60]\u200b\nV Rep\u00fablica Francesa\nEl debate por mantener el control de Argelia, entonces tierra de un mill\u00f3n de colonos europeos, debilit\u00f3 al pa\u00eds y condujo casi a la guerra civil. En 1958, la d\u00e9bil e inestable Cuarta Rep\u00fablica llev\u00f3 a la Quinta Rep\u00fablica francesa, que se apoya en un fuerte poder ejecutivo.[61]\u200b\nCharles de Gaulle tom\u00f3 el camino extremo de la guerra. La guerra de independencia de Argelia y la guerra civil que estall\u00f3 en Argelia entre los partidarios de abandonar la colonia y los colonos que se aferraban a mantener la presencia francesa, se concluy\u00f3 en 1962, con la declaraci\u00f3n de Evian que inclu\u00edan la celebraci\u00f3n de un refer\u00e9ndum de autodeterminaci\u00f3n. La independencia de Argelia tuvo un alto precio: el gran n\u00famero de v\u00edctimas de la poblaci\u00f3n argelina. Se produjo entre medio mill\u00f3n y un mill\u00f3n de muertes y m\u00e1s de dos\u00a0millones de argelinos desplazados internamente.[62]\u200b[63]\u200b Un vestigio del imperio colonial son los departamentos y territorios franceses de ultramar. El general De Gaulle tambi\u00e9n tuvo que afrontar otra dura prueba en mayo de 1968, de la que sali\u00f3 triunfante en las elecciones anticipadas convocadas en junio del mismo a\u00f1o.\nEn 1981, el socialista Fran\u00e7ois Mitterrand fue elegido presidente de Francia y gobern\u00f3 desde 1981 hasta 1995. Fue sucedido por el conservador Jacques Chirac, quien gobern\u00f3 desde 1995 a 2007, a\u00f1o en que su ministro de Interior, Nicolas Sarkozy, fue elegido presidente. Francia apoy\u00f3 a Estados Unidos en la primera guerra del Golfo (1990),[64]\u200b as\u00ed como en el derrocamiento del r\u00e9gimen talib\u00e1n. La reconciliaci\u00f3n y la cooperaci\u00f3n de Francia con Alemania probaron la l\u00ednea central a la integraci\u00f3n pol\u00edtica y econ\u00f3mica de la Uni\u00f3n Europea de desarrollo,[65]\u200b incluyendo la introducci\u00f3n del euro en enero de 1999. Francia estuvo en la vanguardia de los Estados miembros europeos de la uni\u00f3n que intentaban explotar el \u00edmpetu de la uni\u00f3n monetaria para crear una Uni\u00f3n Europea pol\u00edtica, con una defensa y un aparato unificados y m\u00e1s capaces en la seguridad.\nDominique de Villepin, a la cabeza de la diplomacia francesa, lider\u00f3 el bloque de pa\u00edses que se opuso a la invasi\u00f3n de Irak de 2003,[66]\u200b amenazando con utilizar su derecho al veto en el Consejo de Seguridad, llevando de paso a un enfriamiento de las relaciones con la administraci\u00f3n de George W. Bush. El candidato de la derecha conservadora, Nicolas Sarkozy, derrot\u00f3 a Segolene Royal en los comicios del 6 de mayo de 2007 para ocupar la Presidencia de la Rep\u00fablica Francesa, sucediendo a Jacques Chirac.[67]\u200b El 6 de mayo de 2012 Sarkozy fue derrotado en su aspiraci\u00f3n a continuar al frente del gobierno en las elecciones presidenciales por el candidato socialista Fran\u00e7ois Hollande.[68]\u200b\nDesde los atentados de 1995 en el metro y el RER de Par\u00eds, Francia ha sido objeto de ataques espor\u00e1dicos por parte de organizaciones islamistas, en particular el atentado contra Charlie Hebdo en enero de 2015,[69]\u200b que provoc\u00f3 las mayores concentraciones p\u00fablicas de la historia de Francia, al reunir a 4.4\u00a0millones de personas, los atentados de noviembre de 2015 en Par\u00eds, que causaron 130 muertos,[70]\u200b el ataque m\u00e1s mort\u00edfero en suelo franc\u00e9s desde la Segunda Guerra Mundial y el m\u00e1s mort\u00edfero en la Uni\u00f3n Europea desde los atentados de los trenes de Madrid en 2004, as\u00ed como el atentado con cami\u00f3n de Niza de 2016, que caus\u00f3 87 muertos durante las celebraciones del D\u00eda de la Bastilla. La Operaci\u00f3n Chammal, los esfuerzos militares de Francia para contener al ISIS, mat\u00f3 a m\u00e1s de 1000 efectivos del ISIS entre 2014 y 2015.[71]\u200b[72]\u200b\nA finales de 2018, acontecieron diversas protestas y detenciones en Par\u00eds relacionadas con el movimiento de los chalecos amarillos,[73]\u200b en descontento por las pol\u00edticas sobre el precio del combustible del presidente Macron."}]}, {"name": "Gobierno y pol\u00edtica", "text": "La actual Constituci\u00f3n de Francia (Constituci\u00f3n de la Quinta Rep\u00fablica) fue aprobada por refer\u00e9ndum el 28 de septiembre de 1958. Con su implantaci\u00f3n, el cargo de presidente de la Rep\u00fablica fortaleci\u00f3 notablemente su autoridad sobre el poder ejecutivo,[74]\u200b anteriormente encarnado en el primer ministro y el gobierno, constituy\u00e9ndose en verdadero representante del Ejecutivo en relaci\u00f3n con el parlamento. Seg\u00fan la Constituci\u00f3n, el presidente es elegido por sufragio directo por un per\u00edodo de cinco a\u00f1os (originalmente eran siete a\u00f1os). El arbitraje del presidente asegura el funcionamiento regular y el equilibrio de los poderes p\u00fablicos. El presidente designa al primer ministro, quien preside el Gabinete, comanda a las fuerzas armadas y concluye tratados. El gabinete o consejo de ministros es nombrado por el presidente a propuesta del primer ministro. Esta organizaci\u00f3n del gobierno se conoce como rep\u00fablica semipresidencialista.\nLa Asamblea Nacional es el principal cuerpo legislativo. Sus 577 diputados son electos directamente por un t\u00e9rmino de cinco a\u00f1os y todos los esca\u00f1os son votados en cada elecci\u00f3n. La otra c\u00e1mara es el Senado, cuyos 321 senadores son elegidos por un colegio electoral (es un sufragio indirecto) y permanecen nueve a\u00f1os en sus cargos. Un tercio del senado es renovado cada tres a\u00f1os. Los poderes legislativos del senado son limitados, y la asamblea nacional es quien posee la palabra final en caso de ocurrir una disputa entre ambas c\u00e1maras. El gobierno posee una fuerte influencia sobre la agenda parlamentaria. Adem\u00e1s existe un Consejo Constitucional (9 miembros),[75]\u200b que asegura el control de la constitucionalidad de las leyes y resuelve los contenciosos electorales. Son ciudadanos franceses todos los mayores de 18 a\u00f1os.", "subsections": [{"name": "Relaciones exteriores", "text": "Francia es miembro fundador de las Naciones Unidas y es uno de los miembros permanentes del Consejo de Seguridad de la ONU con derecho a veto. En 2015, se le calific\u00f3 como \u00abel Estado mejor conectado del mundo\u00bb por ser el que m\u00e1s instituciones internacionales integra; entre ellas, el G7, la Organizaci\u00f3n Mundial del Comercio (OMC), la Comunidad del Pac\u00edfico (SPC) y la Comisi\u00f3n del Oc\u00e9ano \u00cdndico (COI). Es miembro asociado de la Asociaci\u00f3n de Estados del Caribe (AEC) y el principal miembro de la Organizaci\u00f3n Internacional de la Francofon\u00eda (OIF), formada por 84 pa\u00edses franc\u00f3fonos.[76]\u200b\nComo importante centro de relaciones internacionales, Francia es el tercer pa\u00eds con mayor n\u00famero de misiones diplom\u00e1ticas, solo superado por China y Estados Unidos, mucho m\u00e1s poblados.[77]\u200b Tambi\u00e9n alberga las sedes de varias organizaciones internacionales, como la OCDE, la Unesco, Interpol, la Oficina Internacional de Pesos y Medidas y la OIF.\nFrancia es miembro de la Organizaci\u00f3n del Tratado del Atl\u00e1ntico Norte (OTAN), pero bajo el presidente De Gaulle se excluy\u00f3 del mando militar conjunto, en protesta por la relaci\u00f3n especial entre Estados Unidos y Gran Breta\u00f1a, y para preservar la independencia de la pol\u00edtica exterior y de seguridad francesa. Bajo el mandato de Nicolas Sarkozy, Francia se reincorpor\u00f3 al mando militar conjunto de la OTAN el 4 de abril de 2009.[78]\u200b\nFrancia invierte en el desarrollo de pa\u00edses de bajos ingresos, especialmente en \u00c1frica. La asistencia oficial represent\u00f3 un 0.36\u00a0% del producto nacional bruto de Francia en 2014.[79]\u200b\nUni\u00f3n Europea\nLa pol\u00edtica exterior francesa de la posguerra ha estado marcada en gran medida por la pertenencia a la Uni\u00f3n Europea, de la que fue miembro fundador. Desde la d\u00e9cada de 1960, Francia ha desarrollado estrechos v\u00ednculos con la Alemania reunificada para convertirse en el motor m\u00e1s influyente de la UE.[80]\u200b En los a\u00f1os sesenta, Francia trat\u00f3 de excluir a los brit\u00e1nicos del proceso de unificaci\u00f3n europea, buscando construir su propia posici\u00f3n en la Europa continental. Sin embargo, desde 1904, Francia ha mantenido una Entente Cordiale con el Reino Unido, y se han reforzado los v\u00ednculos entre los pa\u00edses, especialmente en el \u00e1mbito militar.\nLa Declaraci\u00f3n Schuman es el t\u00edtulo con el que informalmente se conoce al discurso pronunciado por el ministro de Asuntos Exteriores franc\u00e9s Robert Schuman el 9 de mayo de 1950 en el que \u2014tal como lo reconoce oficialmente la Uni\u00f3n Europea\u2014 se dio el primer paso para la formaci\u00f3n de esta organizaci\u00f3n al proponer que el carb\u00f3n y el acero de Alemania y Francia (y los dem\u00e1s pa\u00edses que se adhirieran) se sometieran a una administraci\u00f3n conjunta.\nEl Tratado de Par\u00eds, firmado el 18 de abril de 1951 entre B\u00e9lgica, Francia, la Rep\u00fablica Federal Alemana, Italia, Luxemburgo y los Pa\u00edses Bajos, estableci\u00f3 la Comunidad Europea del Carb\u00f3n y del Acero (CECA) que posteriormente form\u00f3 parte, primero, de las Comunidades Europeas y, luego, de la Uni\u00f3n Europea.[81]\u200b Los franceses cuentan con la segunda representaci\u00f3n m\u00e1s numerosa en el Parlamento Europeo, en virtud de su n\u00famero de habitantes; adem\u00e1s, el franc\u00e9s Jean-Claude Trichet fue presidente del Banco Central Europeo y Jacques Barrot fue uno de los vicepresidentes de la Comisi\u00f3n Europea para el per\u00edodo 2004-2009.\nEstrasburgo es la sede del Parlamento Europeo; las sesiones plenarias se realizan all\u00ed una semana cada mes. Por ello la ciudad es considerada como la segunda capital de la UE despu\u00e9s de Bruselas, donde est\u00e1n los diputados el resto del tiempo. La ciudad tambi\u00e9n es sede del Comando Central del Eurocuerpo y el Centro de informaci\u00f3n de Europol.\nEl 14 de julio de 2007 tropas de los veintisiete pa\u00edses de la Uni\u00f3n Europea desfilaron juntas por primera vez en los Campos El\u00edseos de Par\u00eds con motivo de la fiesta nacional francesa en una ceremonia encabezada por Sarkozy.[82]\u200b La presidencia francesa del Consejo de la Uni\u00f3n Europea en el segundo semestre de 2008 estuvo enmarcada dentro del sistema de administraci\u00f3n rotativa de dicha instituci\u00f3n.[83]\u200b Estaba previsto que al t\u00e9rmino de la administraci\u00f3n entrase en vigor el Tratado europeo de Lisboa, permitiendo nombrar al primer presidente permanente de la Uni\u00f3n, pero ello no fue posible ya que el documento no fue ratificado por todos los estados.\nEn 2017 Emmanuel Macron era uno de los l\u00edderes principales del proyecto de refundaci\u00f3n de la Uni\u00f3n Europea.[84]\u200b"}, {"name": "Fuerzas armadas", "text": "V\u00e9anse tambi\u00e9n:\nLas Fuerzas Armadas francesas (Forces arm\u00e9es fran\u00e7aises) son las fuerzas militares y paramilitares de Francia, bajo el mando del presidente de la Rep\u00fablica como comandante supremo. Est\u00e1n formadas por el Ej\u00e9rcito de Tierra (Arm\u00e9e de Terre), la Marina Nacional (Marine Nationale, antes llamada Arm\u00e9e de Mer), el Ej\u00e9rcito del Aire y del Espacio (Arm\u00e9e de l'Air et de l'Espace), y la Polic\u00eda Militar llamada Gendarmer\u00eda Nacional (Gendarmerie nationale), que tambi\u00e9n cumple funciones de polic\u00eda civil en las zonas rurales de Francia. En conjunto, se encuentran entre las mayores fuerzas armadas del mundo y las mayores de la UE. Seg\u00fan un estudio realizado en 2018 por Credit Suisse, las Fuerzas Armadas francesas est\u00e1n clasificadas como el sexto ej\u00e9rcito m\u00e1s poderoso del mundo, y el m\u00e1s poderoso de Europa, solo por detr\u00e1s de Rusia.[85]\u200b\nSi bien la Gendarmer\u00eda es parte integrante de las fuerzas armadas francesas (los gendarmes son soldados de carrera), y por tanto depende del Ministerio de las Fuerzas Armadas, operativamente est\u00e1 adscrita al Ministerio del Interior en lo que respecta a sus funciones de polic\u00eda civil.\nCuando act\u00faa como polic\u00eda general, la Gendarmer\u00eda engloba las unidades antiterroristas del Escuadr\u00f3n Paracaidista de Intervenci\u00f3n de la Gendarmer\u00eda Nacional (Escadron Parachutiste d'Intervention de la Gendarmerie Nationale), el Grupo de Intervenci\u00f3n de la Gendarmer\u00eda Nacional (Groupe d'Intervention de la Gendarmerie Nationale) las Secciones de B\u00fasqueda de la Gendarmer\u00eda Nacional (Sections de Recherche de la Gendarmerie Nationale), encargadas de las investigaciones criminales, y las Brigadas M\u00f3viles de la Gendarmer\u00eda Nacional (Brigades mobiles de la Gendarmerie Nationale, o, en pocas palabras, Gendarmerie mobile), que tienen la tarea de mantener el orden p\u00fablico.\nTambi\u00e9n forman parte de la Gendarmer\u00eda las siguientes unidades especiales: la Guardia Republicana (Garde r\u00e9publicaine), que protege los edificios p\u00fablicos que albergan las principales instituciones francesas, la Gendarmer\u00eda Mar\u00edtima (Gendarmerie maritime), que hace las veces de Guardia Costera, y el Servicio de Previsi\u00f3n (Pr\u00e9v\u00f4t\u00e9), que act\u00faa como rama de la Polic\u00eda Militar de la Gendarmer\u00eda.\nEn cuanto a las unidades de inteligencia francesas, la Direcci\u00f3n General de Seguridad Exterior (Direction g\u00e9n\u00e9rale de la s\u00e9curit\u00e9 ext\u00e9rieure) se considera un componente de las Fuerzas Armadas bajo la autoridad del Ministerio de Defensa. La otra, la Direcci\u00f3n Central de Inteligencia Interior (Direction centrale du renseignement int\u00e9rieur) es una divisi\u00f3n del Cuerpo Nacional de Polic\u00eda (Direction g\u00e9n\u00e9rale de la Police Nationale), y por lo tanto depende directamente del Ministerio del Interior. Desde 1997 no hay reclutamiento nacional.[86]\u200b\nFrancia cuenta con un cuerpo militar especial, la Legi\u00f3n Extranjera Francesa, fundada en 1830, que consiste en ciudadanos extranjeros de m\u00e1s de 140 pa\u00edses que est\u00e1n dispuestos a servir en las Fuerzas Armadas francesas y que se convierten en ciudadanos franceses al final de su per\u00edodo de servicio. Los \u00fanicos otros pa\u00edses que cuentan con unidades similares son Espa\u00f1a (la Legi\u00f3n Extranjera espa\u00f1ola, llamada Tercio, se fund\u00f3 en 1920) y Luxemburgo (los extranjeros pueden servir en el Ej\u00e9rcito Nacional siempre que hablen luxemburgu\u00e9s).\nFrancia es un estado nuclear reconocido desde 1960. Ha firmado y ratificado el Tratado de Prohibici\u00f3n Completa de los Ensayos Nucleares (CTBT)[87]\u200b y se ha adherido al Tratado de No Proliferaci\u00f3n Nuclear. El gasto militar anual de Francia en 2018 fue de 63\u00a0800\u00a0millones de d\u00f3lares, es decir, el 2.3\u00a0% de su PIB, lo que le convierte en el quinto pa\u00eds del mundo que m\u00e1s gasta en armamento, despu\u00e9s de Estados Unidos, China, Arabia Saud\u00ed y la India.[88]\u200b\nLa disuasi\u00f3n nuclear francesa, (antes conocida como \u00abForce de frappe\u00bb), se basa en una independencia total. La fuerza nuclear francesa actual consta de cuatro submarinos de la clase Triomphant equipados con misiles bal\u00edsticos lanzados desde submarinos. Adem\u00e1s de la flota de submarinos, se estima que Francia dispone de unos 60 misiles aire-tierra de medio alcance con ojivas nucleares,[89]\u200b de los cuales unos cincuenta son desplegados por la Fuerza A\u00e9rea y Espacial con el avi\u00f3n de ataque nuclear de largo alcance Mirage 2000N, mientras que unos diez son desplegados por los aviones de ataque Super \u00c9tendard Modernis\u00e9 (SEM) de la Marina francesa, que operan desde el portaaviones de propulsi\u00f3n nuclear Charles de Gaulle. Los nuevos Rafale F3 sustituir\u00e1n progresivamente a todos los Mirage 2000N y SEM en la funci\u00f3n de ataque nuclear con el misil mejorado ASMP-A con cabeza nuclear.\nFrancia cuenta con importantes industrias militares y una de las mayores industrias aeroespaciales del mundo.[90]\u200b[91]\u200b Sus industrias han producido equipos como el caza Dassault Rafale, el portaaviones Charles de Gaulle, el misil Exocet y el tanque Leclerc, entre otros. A pesar de haberse retirado del proyecto Eurofighter, Francia invierte activamente en proyectos conjuntos europeos como el Eurocopter Tiger, las fragatas polivalentes, el demostrador UCAV nEUROn y el Airbus A400M. Francia es un importante vendedor de armas, con la mayor\u00eda de los dise\u00f1os de su arsenal disponibles para el mercado de exportaci\u00f3n, con la notable excepci\u00f3n de los dispositivos de propulsi\u00f3n nuclear.\nFrancia ha desarrollado constantemente sus capacidades de ciberseguridad, que se clasifican regularmente como unas de las m\u00e1s s\u00f3lidas de cualquier naci\u00f3n del mundo.[92]\u200b\nEl desfile militar del D\u00eda de la Bastilla, que se celebra en Par\u00eds cada 14 de julio con motivo de la fiesta nacional de Francia, llamada D\u00eda de la Bastilla en los pa\u00edses angl\u00f3fonos (denominada en Francia F\u00eate nationale), es el desfile militar regular m\u00e1s antiguo y m\u00e1s grande de Europa."}, {"name": "Derechos humanos", "text": "En materia de derechos humanos, respecto a la pertenencia a los siete organismos de la Carta Internacional de Derechos Humanos, que incluyen al Comit\u00e9 de Derechos Humanos (HRC), Francia ha firmado o ratificado:"}]}, {"name": "Organizaci\u00f3n territorial", "text": "Francia se divide administrativamente en regiones, departamentos, distritos, cantones, y municipios (o comunas). Adicionalmente cuenta con colectividades, territorios y dependencias. El departamento m\u00e1s extenso es la Guayana francesa (83846 km2),[103]\u200b que es tambi\u00e9n el de menor densidad demogr\u00e1fica y el de mayor crecimiento poblacional (con m\u00e1s de 300 mil habitantes).\nLas 18 regiones y sus correspondientes 101 departamentos son de la metr\u00f3poli o de ultramar.\nDivisi\u00f3n territorial metropolitana\n13 regiones (en franc\u00e9s r\u00e9gions): Francia est\u00e1 dividida en 18 regiones, de las que 13 se encuentran en la metr\u00f3polis. Aunque es la divisi\u00f3n principal, Francia es un pa\u00eds unitario y las regiones no poseen autonom\u00eda legislativa ni ejecutiva, sino que reciben del Estado una parte consecuente de los impuestos nacionales que pueden disponer y repartir seg\u00fan sus necesidades.\n96 departamentos (en franc\u00e9s d\u00e9partements): son regidos por un Consejo General elegido por seis a\u00f1os por sufragio directo. Fueron creados en 1790 con el fin de que toda persona pudiera dirigirse en una jornada de caballo como m\u00e1ximo a sus representantes. Cada uno tiene un prefecto.\n329 distritos (en franc\u00e9s arrondissements): cada departamento est\u00e1 dividido en varios distritos, que tienen cada uno su subprefecto. Su funci\u00f3n es ayudar al prefecto del departamento.\n3879 cantones: es una divisi\u00f3n m\u00e1s peque\u00f1a, sobre todo a efectos electorales.\n36\u00a0571 comunas: equivalente al municipio. En la ciudad de Par\u00eds, reciben el nombre de arrondissements.\nIntercomunidades de Francia (en franc\u00e9s intercommunaut\u00e9s): equivalente a una mancomunidad, agrupan dentro de un mismo departamento a varias comunas.\nTerritorios de ultramar y colectividades \nAdem\u00e1s de las 18 regiones y 101 departamentos, la Rep\u00fablica Francesa cuenta con cinco colectividades de ultramar (Polinesia Francesa, San Bartolom\u00e9, San Mart\u00edn, San Pedro y Miquel\u00f3n, y Wallis y Futuna), una colectividad sui generis (Nueva Caledonia), y dos territorios de ultramar (Tierras Australes y Ant\u00e1rticas Francesas) y la Isla de la Pasi\u00f3n (tambi\u00e9n conocida como Isla Clipperton). En cambio, los denominados dominios franceses de Santa Elena, son tres propiedades que no constituyen una dependencia de Francia, sino que son propiedades privadas francesas dentro de la isla brit\u00e1nica.\nLas colectividades y territorios de ultramar forman parte de la Rep\u00fablica Francesa, pero no forman parte de la Uni\u00f3n Europea ni de su espacio fiscal (a excepci\u00f3n de San Bartolom\u00e9, que se separ\u00f3 de Guadalupe en 2007). Las Colectividades del Pac\u00edfico (COM) de la Polinesia Francesa, Wallis y Futuna y Nueva Caledonia siguen utilizando el franco CFP, cuyo valor est\u00e1 estrictamente vinculado al del euro. En cambio, las cinco regiones de ultramar utilizaban el franco franc\u00e9s y ahora utilizan el euro.\nPolinesia Francesa", "subsections": []}, {"name": "Geograf\u00eda", "text": "El territorio franc\u00e9s tiene una extensi\u00f3n de 675\u00a0417\u00a0km2,[2]\u200b lo que representa el 0.50\u00a0% de las tierras emergidas del planeta (Puesto 43.\u00ba en el mundo). La Francia metropolitana, es decir, europea, cuenta con 551\u00a0500\u00a0km2,[2]\u200b en tanto que la Francia de ultramar tiene otros 123\u00a0722\u00a0km2 (sin considerar la Tierra Adelia por el Tratado Ant\u00e1rtico en 1959 que suspendi\u00f3 el reconocimiento de todas las soberan\u00edas en dicha regi\u00f3n). Es el pa\u00eds m\u00e1s extenso de Europa Occidental y de la Uni\u00f3n Europea (con cerca de 1/5 de la superficie de la UE). Sus islas de mayor tama\u00f1o son Nueva Caledonia, C\u00f3rcega, Kerguelen, Reuni\u00f3n, Guadalupe, Martinica, Tahit\u00ed y Mayotte.\nLa demarcaci\u00f3n pol\u00edtica de la Francia continental europea se apoya en sus \u00abfronteras naturales\u00bb siendo estas (en sentido antihorario): el mar del Norte, el canal de la Mancha, el oc\u00e9ano Atl\u00e1ntico (golfo de Vizcaya); los Pirineos; el mar Mediterr\u00e1neo (golfo de Le\u00f3n, Costa Azul); los Alpes; los montes Jura; el r\u00edo Rin. El Rin es frontera solo en una parte de su curso, punto desde el cual y hasta el mar del Norte, no existen accidentes geogr\u00e1ficos que delimiten \u00abnaturalmente\u00bb la frontera con B\u00e9lgica, Luxemburgo y Alemania. La isla francesa m\u00e1s importante en Europa es C\u00f3rcega, ubicada en el mar Mediterr\u00e1neo. En la Francia metropolitana las fronteras se extienden a lo largo de 2889\u00a0km y la l\u00ednea costera por otros 3427\u00a0km. En \u00c1frica, Asia, Ocean\u00eda, Am\u00e9rica del Norte y el Caribe, el territorio franc\u00e9s es insular. La Guayana Francesa (en Am\u00e9rica del Sur) es el \u00fanico territorio continental fuera de Europa, limita al norte con el oc\u00e9ano Atl\u00e1ntico (378\u00a0km); al oeste con Surinam (510\u00a0km), al este con Brasil (673\u00a0km). La mayor parte de la isla de San Mart\u00edn (en el mar Caribe) es francesa teniendo una frontera meridional con las Antillas Neerlandesas (10,2\u00a0km).\nEl territorio de Francia, y su parte metropolitana o continental, limita, al sur, con el mar Mediterr\u00e1neo y M\u00f3naco (4,4\u00a0km); al suroeste, con Espa\u00f1a (623\u00a0km), Andorra (56,6\u00a0km) y el mar Cant\u00e1brico; al oeste, con el oc\u00e9ano Atl\u00e1ntico; al norte, con el canal de la Mancha, Reino Unido (22,6 m, en medio del t\u00fanel submarino que los une), el mar del Norte y B\u00e9lgica (620\u00a0km), y al este, con Luxemburgo (73\u00a0km), Alemania (451\u00a0km), Suiza (573\u00a0km) e Italia (488\u00a0km). Su territorio insular europeo comprende la isla de C\u00f3rcega, en el Mediterr\u00e1neo occidental, y diversos archipi\u00e9lagos costeros en el oc\u00e9ano Atl\u00e1ntico. En Am\u00e9rica, es territorio de Francia la Guayana Francesa, que limita con Brasil (673\u00a0km) y Surinam (510\u00a0km), tambi\u00e9n la mayor parte de la isla San Mart\u00edn que limita con la parte neerlandesa de Sint Marteen (10,2\u00a0km),[104]\u200b y las islas y archipi\u00e9lagos de Martinica, Guadalupe, San Bartolom\u00e9, y San Pedro y Miquel\u00f3n. En el oc\u00e9ano \u00cdndico posee las islas de Mayotte y de Reuni\u00f3n, as\u00ed como los archipi\u00e9lagos de la Polinesia francesa, Wallis y Futuna y Nueva Caledonia en el oc\u00e9ano Pac\u00edfico. Son territorios deshabitados de Francia el atol\u00f3n de Isla Clipperton, en el Pac\u00edfico oriental, y las Tierras Australes francesas (Kerguelen y varias otras en el \u00cdndico sur) y las denominadas Tierras Ant\u00e1rticas francesas (Tierra Adelia y Base Dumont D'Urville en la Ant\u00e1rtida). A nivel mundial es el 2.\u00ba\u00a0pa\u00eds con mayor extensi\u00f3n de mar territorial (once\u00a0millones de kil\u00f3metros cuadrados).[105]\u200b\nFrancia posee parte de los Pirineos (frontera con Espa\u00f1a y Andorra) y de los Alpes (frontera con Italia), ambos al sur. Otros macizos monta\u00f1osos son el Jura (en la frontera con Suiza), las Ardenas, el macizo Central y la cordillera de los Vosgos. El Mont Blanc en los Alpes con 4810.06 de altura es la cumbre m\u00e1s alta de Europa occidental y de la Uni\u00f3n Europea. El punto m\u00e1s bajo del pa\u00eds est\u00e1 en el delta del r\u00edo R\u00f3dano, con 2 m\u00a0b.\u00a0n.\u00a0m. El territorio cuenta tambi\u00e9n con llanuras costeras hacia el norte y oeste del pa\u00eds.", "subsections": [{"name": "Biodiversidad y suelo", "text": "Francia tiene paisajes muy diversos, con costas, cordilleras, llanuras, bosques. La mayor parte del territorio metropolitano de Francia corresponde al bioma de bosque templado de frondosas, aunque tambi\u00e9n est\u00e1n presentes el bosque templado de con\u00edferas en los Alpes y el bosque mediterr\u00e1neo en el sureste. La cantidad de venados y ciervos en estado salvaje se est\u00e1 incrementando gracias a pol\u00edticas orientadas con este objetivo, adem\u00e1s se garantiza la protecci\u00f3n de las especies aut\u00f3ctonas no dom\u00e9sticas, con la creaci\u00f3n de parques y reservas naturales, as\u00ed como por la reintroducci\u00f3n de especies que fueron exterminadas en el pa\u00eds (oso pardo, lince y bisonte europeo, entre otros).\nEn la Francia metropolitana hay 136 especies de \u00e1rboles,[106]\u200b algo excepcional trat\u00e1ndose de un pa\u00eds europeo. Las especies vegetales cultivadas para consumo humano directo y para la producci\u00f3n agroindustrial ocupan grandes espacios de la superficie francesa, destac\u00e1ndose la vid y el trigo entre muchas otras. Se practica una intensiva crianza y explotaci\u00f3n de reses, cerdos, ovejas, cabras y caballos. Tambi\u00e9n abundan especies menores como conejos y aves de corral.\nLa producci\u00f3n agropecuaria representa un 56\u00a0% (del cual las tierras de labrant\u00edo son un 33\u00a0%, las cosechas permanentes un 3\u00a0%, y los pastos permanentes un 20\u00a0%), la masa forestal el 28\u00a0%, y \u00abotros\u00bb el 16\u00a0%.[107]\u200b Los bosques se extienden sobre la superficie de la Francia metropolitana hasta cubrir m\u00e1s de 140 000\u00a0kil\u00f3metros. Las zonas especialmente protegidas conforman el 8\u00a0% del territorio nacional. El subsuelo proporciona materiales de construcci\u00f3n en abundancia (grava, arena, cal) y materias primas (caol\u00edn, talco, azufre, potasa), pero es pobre en productos energ\u00e9ticos y minerales. La Guayana francesa, por su parte, forma parte del Macizo Guayano-venezolano, teniendo el 90\u00a0% de su territorio cubierto por la selva tropical."}, {"name": "Hidrolog\u00eda y costas", "text": "Las aguas interiores cubren el 0.26\u00a0% de la superficie continental francesa. Los r\u00edos m\u00e1s importantes de Francia son, en la vertiente atl\u00e1ntica: Loira, Garona, Dordo\u00f1a (en el oc\u00e9ano Atl\u00e1ntico), y Sena (en el canal de la Mancha). En la vertiente mediterr\u00e1nea el R\u00f3dano (en el golfo de Le\u00f3n), con su afluente el Saona. Tambi\u00e9n posee una buena parte de las cuencas de los r\u00edos Rin, Mosa, Mosela y Escalda (que desembocan en el mar del Norte). El r\u00edo interior m\u00e1s extenso es el Loira, con m\u00e1s de 1000\u00a0km. El lago m\u00e1s extenso es el Lem\u00e1n (582\u00a0km2).\nFrancia tiene 3427\u00a0km de costas en su zona metropolitana (4853\u00a0km incluyendo los territorios de ultramar)[108]\u200b y ocupa el segundo lugar en producci\u00f3n pesquera en la UE (excluyendo al Reino Unido).[109]\u200b En total las costas francesas son ba\u00f1adas por los oc\u00e9anos Atl\u00e1ntico, \u00cdndico, y Pac\u00edfico. La zona mar\u00edtima de Francia es de doce\u00a0millas contadas desde la costa, y su zona econ\u00f3mica exclusiva se extiende hasta las doscientas\u00a0millas desde la costa (once\u00a0millones de kil\u00f3metros cuadrados)."}, {"name": "Clima", "text": "En general, la Francia metropolitana goza de un clima templado. El tiempo suele ser suave, pero hay grandes diferencias entre las estaciones y las regiones.[110]\u200b\nEl clima de Francia es templado, pero est\u00e1 dividido en cuatro zonas clim\u00e1ticas distintas. El clima oce\u00e1nico del poniente franc\u00e9s aporta una pluviosidad media repartida en muchos d\u00edas y modestas variaciones de temperatura anuales (Breta\u00f1a, Normand\u00eda, Loira Atl\u00e1ntico, Valle del Loira). El clima continental del centro y el este de Francia alberga inviernos fr\u00edos y veranos calurosos (regi\u00f3n de Gran Este).[111]\u200b El clima mediterr\u00e1neo del sureste de Francia es responsable de veranos c\u00e1lidos y secos, con lluvias de octubre a abril (cuando el tiempo es h\u00famedo pero suave) y mucho sol durante todo el a\u00f1o (Provenza, Costa Azul y C\u00f3rcega).[111]\u200b Por encima de los 600-800 m s. n. m. (metros sobre el nivel del mar), el clima de monta\u00f1a provoca fuertes precipitaciones y nieve de tres a seis meses al a\u00f1o.[111]\u200b\nLas precipitaciones anuales en Francia oscilan entre los 635\u00a0mm y los 1016\u00a0mm y se producen de manera uniforme a lo largo del a\u00f1o. La costa atl\u00e1ntica recibe las mayores precipitaciones, mientras que las monta\u00f1as del este acumulan grandes dep\u00f3sitos de nieve. La insolaci\u00f3n anual en Francia oscila entre 1600 y m\u00e1s de 2800 horas, con los d\u00edas m\u00e1s largos en junio y los m\u00e1s cortos en diciembre.\nClima tropical en Bora Bora (Polinesia francesa).\nClima alpino en los Alpes franceses.\nClima oce\u00e1nico y playas arenosas en la bah\u00eda de Arcach\u00f3n.\nClima mediterr\u00e1neo en la isla de C\u00f3rcega.\nGracias a su situaci\u00f3n geogr\u00e1fica y a su alto nivel de desarrollo econ\u00f3mico, Francia se ve en cierto modo menos afectada por el cambio clim\u00e1tico que muchas otras partes del mundo. Sin embargo, Francia tiene una serie de regiones y poblaciones que corren el riesgo de sufrir de forma desproporcionada el cambio clim\u00e1tico. Muchas partes de los territorios franceses est\u00e1n preparadas para experimentar olas de calor, inundaciones, incendios forestales y sequ\u00edas vez m\u00e1s frecuentes, combinadas con el aumento global del nivel del mar y la acidificaci\u00f3n de los oc\u00e9anos.[112]\u200b"}]}, {"name": "Econom\u00eda", "text": "Francia tiene una econom\u00eda mixta desarrollada y de altos ingresos, caracterizada por una importante participaci\u00f3n del Estado, una diversidad econ\u00f3mica, una mano de obra cualificada y un alto grado de innovaci\u00f3n. Desde hace aproximadamente dos siglos, la econom\u00eda francesa se encuentra constantemente entre las diez mayores del mundo; actualmente es la novena del mundo en paridad de poder adquisitivo, la s\u00e9ptima en PIB nominal y la segunda de la Uni\u00f3n Europea en ambas mediciones.[114]\u200b Francia est\u00e1 considerada como una potencia econ\u00f3mica, ya que forma parte del Grupo de los Siete principales pa\u00edses industrializados, de la Organizaci\u00f3n para la Cooperaci\u00f3n y el Desarrollo Econ\u00f3mico (OCDE) y del Grupo de las Veinte mayores econom\u00edas.\nLa econom\u00eda francesa est\u00e1 muy diversificada; los servicios representan dos tercios de la poblaci\u00f3n activa y del PIB, mientras que el sector industrial representa una quinta parte del PIB y una proporci\u00f3n similar del empleo. Francia es el tercer pa\u00eds manufacturero de Europa, por detr\u00e1s de Alemania e Italia, y ocupa el octavo lugar en el mundo por su participaci\u00f3n en la producci\u00f3n manufacturera mundial, con un 1.9\u00a0%.[115]\u200b Menos del 2\u00a0% PIB es generado por el sector primario, es decir, la agricultura;[116]\u200b sin embargo, el sector agr\u00edcola de Francia se encuentra entre los m\u00e1s grandes en valor y lidera la UE en t\u00e9rminos de producci\u00f3n global.[117]\u200b\nEn 2018, Francia fue la quinta naci\u00f3n comercial del mundo y la segunda de Europa, y el valor de las exportaciones represent\u00f3 m\u00e1s de una quinta parte del PIB.[118]\u200b Su pertenencia a la eurozona y al m\u00e1s amplio mercado \u00fanico europeo facilita el acceso a capitales, bienes, servicios y mano de obra cualificada.[119]\u200b A pesar de las pol\u00edticas proteccionistas sobre ciertas industrias, especialmente en la agricultura, Francia ha desempe\u00f1ado en general un papel de liderazgo en el fomento del libre comercio y la integraci\u00f3n comercial en Europa para mejorar su econom\u00eda. En 2019, ocup\u00f3 el primer puesto de Europa y el 13.\u00ba del mundo en inversi\u00f3n extranjera directa, siendo los pa\u00edses europeos y Estados Unidos las principales fuentes.[120]\u200b Seg\u00fan el Banco de Francia, los principales receptores de IED fueron las manufacturas, el sector inmobiliario, las finanzas y los seguros.[121]\u200b La regi\u00f3n de Par\u00eds tiene la mayor concentraci\u00f3n de empresas multinacionales de Europa.[121]\u200b\nA fecha de enero de 2024, el salario m\u00ednimo interprofesional (SMIC) en Francia es de  1766,92 \u20ac brutos al mes. Por hora trabajada ser\u00eda 11,65 \u20ac. La jornada laboral es de 35 horas a la semana.[122]\u200b\nFrancia anunci\u00f3 la creaci\u00f3n de su 25.\u00ba unicornio a principios de 2022, superando el objetivo del gobierno franc\u00e9s de tener 25 unicornios para 2025. Las fintech son parte integrante de Europa, y el ecosistema franc\u00e9s de 20\u00a0000 startups francesas registra algunas de las mayores rondas de recaudaci\u00f3n de fondos.[123]\u200b\nEl sector del comercio electr\u00f3nico (productos y servicios) super\u00f3 los 129\u00a0000\u00a0millones de euros en 2021.[124]\u200b Muchos minoristas aumentaron su digitalizaci\u00f3n durante 2020 para ofrecer a los consumidores la posibilidad de seguir comprando. Los consumidores est\u00e1n ahora a favor de este enfoque de los minoristas, incluidas sus tiendas locales.[125]\u200b Parece que los consumidores franceses que se abrieron paso en Internet durante los cierres seguir\u00e1n comprando en l\u00ednea. En Francia, el 52\u00a0% de los comercios que venden en l\u00ednea est\u00e1n creciendo, frente al 39\u00a0% de los comercios que solo operan fuera de l\u00ednea.[125]\u200b\nBajo la doctrina del Dirigisme, el gobierno ha desempe\u00f1ado hist\u00f3ricamente un papel importante en la econom\u00eda; a pol\u00edticas como la planificaci\u00f3n indicativa y la nacionalizaci\u00f3n se les atribuye haber contribuido a tres d\u00e9cadas de crecimiento econ\u00f3mico sin precedentes en la posguerra, conocidas como Trente Glorieuses. En su punto \u00e1lgido, en 1982, el sector p\u00fablico representaba una quinta parte del empleo industrial y m\u00e1s de cuatro quintas partes del mercado de cr\u00e9dito. A partir de finales del siglo\u00a0XX, Francia flexibiliz\u00f3 las regulaciones y la participaci\u00f3n del Estado en la econom\u00eda, y la mayor\u00eda de las principales empresas son ahora de propiedad privada; la propiedad estatal solo domina el transporte, la defensa y la radiodifusi\u00f3n.[126]\u200b Las pol\u00edticas destinadas a promover el dinamismo econ\u00f3mico y la privatizaci\u00f3n han mejorado la posici\u00f3n econ\u00f3mica de Francia a nivel mundial: se encuentra entre los 10 pa\u00edses m\u00e1s innovadores del mundo en el \u00cdndice de Innovaci\u00f3n de Bloomberg de 2020,[127]\u200b y el 15.\u00ba m\u00e1s competitivo, seg\u00fan el Informe de Competitividad Global de 2019 (subiendo dos puestos desde 2018).[128]\u200b\nSeg\u00fan el FMI, Francia ocupa el 30.\u00ba puesto en PIB per c\u00e1pita, con unos 45 000 d\u00f3lares por habitante. Ocupa el puesto 23 en el \u00cdndice de desarrollo humano, lo que indica un desarrollo humano muy alto. La corrupci\u00f3n p\u00fablica es una de las m\u00e1s bajas del mundo, ya que Francia se encuentra sistem\u00e1ticamente entre los 30 pa\u00edses menos corruptos desde que comenz\u00f3 a elaborarse el \u00cdndice de Percepci\u00f3n de la Corrupci\u00f3n en 2012; en 2021 se situ\u00f3 en el puesto 22, subiendo un puesto respecto al a\u00f1o anterior.[129]\u200b Francia es el segundo pa\u00eds europeo que m\u00e1s gasta en investigaci\u00f3n y desarrollo, con m\u00e1s del 2\u00a0% del PIB; a nivel mundial, ocupa el puesto 12.[130]\u200b\nLos servicios financieros, la banca y los seguros son una parte importante de la econom\u00eda. AXA es la segunda compa\u00f1\u00eda de seguros del mundo por activos totales no bancarios en 2020.[131]\u200b En 2011, las tres mayores instituciones financieras de propiedad cooperativa de sus clientes eran francesas: Cr\u00e9dit Agricole, Groupe Caisse D'Epargne y Groupe Caisse d'\u00c9pargne.[132]\u200b Seg\u00fan un informe de 2020 de S&P Global Market Intelligenc, los principales bancos franceses, BNP Paribas y Cr\u00e9dit Agricole, se encuentran entre los diez mayores bancos del mundo por activos, y Soci\u00e9t\u00e9 G\u00e9n\u00e9rale y Groupe BPCE ocupan los puestos 17 y 19, respectivamente.[133]\u200b\nLa Bolsa de Par\u00eds es una de las m\u00e1s antiguas del mundo, creada por Luis XV en 1724.[134]\u200b En 2000 se fusion\u00f3 con sus hom\u00f3logas de \u00c1msterdam y Bruselas para formar Euronext, que en 2007 se fusion\u00f3 con la bolsa de Nueva York para formar NYSE Euronext, la mayor bolsa del mundo.[135]\u200b Euronext Par\u00eds, la rama francesa de NYSE Euronext, es el segundo mercado burs\u00e1til de Europa, por detr\u00e1s de la Bolsa de Londres.", "subsections": [{"name": "Mercado laboral", "text": "Francia ha sufrido durante mucho tiempo una tasa de desempleo relativamente alta,[136]\u200b incluso durante los a\u00f1os en que sus resultados macroecon\u00f3micos se comparaban favorablemente con los de otras econom\u00edas avanzadas.[137]\u200b La tasa de empleo francesa para la poblaci\u00f3n en edad de trabajar es una de las m\u00e1s bajas de los pa\u00edses de la OCDE: en 2020, solo el 64.4\u00a0% de la poblaci\u00f3n francesa en edad de trabajar estaba empleada, frente al 77\u00a0% de Jap\u00f3n, el 76.1\u00a0% de Alemania y el 75.4\u00a0% del Reino Unido, pero la tasa de empleo francesa era superior a la de Estados Unidos, que se situaba en el 62.5\u00a0%.[138]\u200b\nDesde su elecci\u00f3n en 2017, Emmanuel Macron ha introducido varias reformas del mercado laboral que resultaron exitosas para disminuir la tasa de desempleo antes de que se produjera la recesi\u00f3n mundial por la pandemia de COVID-19.[139]\u200b A finales de 2019, la tasa de desempleo francesa, aunque sigue siendo alta en comparaci\u00f3n con otras econom\u00edas desarrolladas, era la m\u00e1s baja en una d\u00e9cada.[140]\u200b\nDurante las d\u00e9cadas de 2000 y 2010, los economistas liberales cl\u00e1sicos y keynesianos buscaron diferentes soluciones al problema del desempleo en Francia. Las teor\u00edas de los economistas keynesianos llevaron a la introducci\u00f3n de la ley de la semana laboral de 35 horas en 1999. Entre 2004 y 2008, el gobierno intent\u00f3 combatir el desempleo con reformas del lado de la oferta, pero se encontr\u00f3 con una fuerte resistencia;[141]\u200b el contrat nouvelle embauche y el contrat premi\u00e8re embauche (que permit\u00eda contratos m\u00e1s flexibles) fueron especialmente preocupantes, y ambos fueron finalmente derogados. El gobierno de Sarkozy utiliz\u00f3 el revenu de solidarit\u00e9 active (prestaciones de inserci\u00f3n) para compensar el efecto negativo del revenu minimum d'insertion (prestaciones de desempleo que no dependen de las cotizaciones previas, a diferencia de las prestaciones de desempleo normales en Francia) sobre el incentivo de aceptar incluso trabajos insuficientes para ganarse la vida.[142]\u200b Los economistas neoliberales atribuyen la baja tasa de empleo, especialmente evidente entre los j\u00f3venes, a los elevados salarios m\u00ednimos que impedir\u00edan a los trabajadores de baja productividad entrar f\u00e1cilmente en el mercado laboral.[143]\u200b\nUn art\u00edculo del New York Times de diciembre de 2012 informaba sobre una \u00abgeneraci\u00f3n flotante\u00bb en Francia que formaba parte de los catorce\u00a0millones de j\u00f3venes europeos desempleados documentados por la agencia de investigaci\u00f3n Eurofound.[144]\u200b Esta generaci\u00f3n flotante se atribu\u00eda a un sistema disfuncional: \u00abuna tradici\u00f3n educativa elitista que no integra a los graduados en la fuerza de trabajo, un mercado laboral r\u00edgido y de dif\u00edcil acceso para los reci\u00e9n llegados, y un sistema fiscal que hace que a las empresas les resulte caro contratar empleados a tiempo completo y a la vez dif\u00edcil y caro despedirlos\u00bb.[145]\u200b\nA principios de abril de 2014, las federaciones de empresarios y los sindicatos negociaron un acuerdo con los empresarios del sector tecnol\u00f3gico y de la consultor\u00eda, ya que los empleados hab\u00edan estado experimentando una extensi\u00f3n de su tiempo de trabajo a trav\u00e9s de la comunicaci\u00f3n por tel\u00e9fono inteligente fuera de las horas de trabajo oficiales. En virtud de un nuevo acuerdo laboral jur\u00eddicamente vinculante, unos 250\u00a0000 empleados evitar\u00e1n gestionar asuntos relacionados con el trabajo durante su tiempo de ocio y sus empleadores, a su vez, se abstendr\u00e1n de relacionarse con el personal durante este tiempo.[146]\u200b\nCada d\u00eda, unos 80\u00a0000 ciudadanos franceses se desplazan a trabajar al vecino Luxemburgo, lo que les convierte en el mayor grupo de trabajadores transfronterizos de toda la Uni\u00f3n Europea.[147]\u200b Les atraen los salarios mucho m\u00e1s altos para los distintos grupos de trabajo que en su propio pa\u00eds y la falta de mano de obra cualificada en la pujante econom\u00eda luxemburguesa."}, {"name": "Comercio exterior", "text": "En 2018, Francia era la quinta naci\u00f3n comercial del mundo, as\u00ed como la segunda de Europa (despu\u00e9s de Alemania).[118]\u200b Su balanza comercial exterior de bienes hab\u00eda sido superavitaria desde 1992 hasta 2001, alcanzando los 25\u00a0400\u00a0millones de d\u00f3lares en 1998; sin embargo, la balanza comercial francesa se vio afectada por la recesi\u00f3n econ\u00f3mica y entr\u00f3 en n\u00fameros rojos en 2000, alcanzando un d\u00e9ficit de 15\u00a0000\u00a0millones de d\u00f3lares en 2003. El comercio total de 1998 ascendi\u00f3 a 730\u00a0000\u00a0millones de d\u00f3lares, es decir, el 50\u00a0% del PIB -importaciones m\u00e1s exportaciones de bienes y servicios-. El comercio con los pa\u00edses de la Uni\u00f3n Europea representa el 54\u00a0% del comercio franc\u00e9s.[148]\u200b\nEn 1998, el comercio entre EE.\u00a0UU. y Francia ascendi\u00f3 a unos 47\u00a0000\u00a0millones de d\u00f3lares, solo de bienes. Seg\u00fan Trading Economics, las exportaciones de EE.\u00a0UU. representaron el 4.9\u00a0% - unos 27\u00a0910\u00a0millones de d\u00f3lares.[149]\u200b Del total de las importaciones de Francia. Los productos qu\u00edmicos industriales, las aeronaves y los motores, los componentes electr\u00f3nicos, las telecomunicaciones, los programas inform\u00e1ticos, los ordenadores y los perif\u00e9ricos, los instrumentos anal\u00edticos y cient\u00edficos, los instrumentos y suministros m\u00e9dicos, los equipos de radiodifusi\u00f3n y la programaci\u00f3n y las franquicias de Estados Unidos son especialmente atractivos para los importadores franceses. China tambi\u00e9n es importante para las importaciones de Francia, ascendiendo a 41\u00a0150\u00a0millones de d\u00f3lares.[149]\u200b\nLas principales exportaciones francesas son maquinaria, veh\u00edculos, maquinaria el\u00e9ctrica, productos farmac\u00e9uticos, pl\u00e1sticos, brebajes, perfumer\u00eda y combustibles minerales.[150]\u200b\n(2016)\nLuxemburgo\u00a0Luxemburgo\nReino Unido\nPa\u00edses Bajos\u00a0\nSuiza\u00a0\nJap\u00f3n\nPolonia\u00a0\nSingapur\nTurqu\u00eda\nHong Kong\nRusia\nSuecia\nCorea del Sur\nArgelia\nItalia\nEspa\u00f1a\nRep\u00fablica Checa\u00a0\nNoruega\nAustria\u00a0\nVietnam"}, {"name": "Agricultura", "text": "Francia ha sido hist\u00f3ricamente uno de los principales centros agr\u00edcolas del mundo y sigue siendo una \u00abpotencia agr\u00edcola mundial\u00bb.[152]\u200b Apodado \u00abel granero del viejo continente\u00bb, m\u00e1s de la mitad de su superficie total es tierra de cultivo, de la cual el 45\u00a0% se dedica a cultivos permanentes como los cereales. La diversidad de su clima, sus extensas tierras de cultivo, su moderna tecnolog\u00eda agr\u00edcola y las subvenciones de la UE han convertido al pa\u00eds en el principal productor y exportador agr\u00edcola de Europa;[153]\u200b representa una quinta parte de la producci\u00f3n agr\u00edcola de la UE, incluyendo y m\u00e1s de un tercio de sus semillas oleaginosas, cereales y vino.[154]\u200b En 2017, Francia era el primer pa\u00eds de Europa en carne de vacuno y cereales; el segundo en productos l\u00e1cteos y acuicultura; y el tercero en aves de corral, frutas, verduras y productos manufacturados de chocolate.[155]\u200b Francia tiene la mayor caba\u00f1a ganadera de la UE, con 18-19\u00a0millones de cabezas.[156]\u200b\nFrancia es el sexto exportador mundial de productos agr\u00edcolas, con un super\u00e1vit comercial de m\u00e1s de 7400\u00a0millones de euros.[155]\u200b Sus principales exportaciones agr\u00edcolas son el trigo, las aves de corral, los productos l\u00e1cteos, la carne de vacuno y de cerdo, y las marcas reconocidas internacionalmente, sobre todo las bebidas.[156]\u200b Francia es el quinto pa\u00eds productor de trigo, despu\u00e9s de China, India, Rusia y Estados Unidos, todos ellos con un tama\u00f1o considerable.[156]\u200b Es el primer exportador mundial de agua de manantial natural, lino, malta y patatas.[155]\u200b En 2020, Francia export\u00f3 m\u00e1s de 61\u00a0000\u00a0millones de euros en productos agr\u00edcolas.[157]\u200b\nFrancia fue uno de los primeros centros de viticultura, que se remonta al menos al siglo\u00a0VI antes de Cristo. Es el segundo productor mundial de vino, con muchas variedades que gozan de fama mundial, como el Champ\u00e1n y el Burdeos;[155]\u200b el consumo interno tambi\u00e9n es elevado, sobre todo Ros\u00e9. Francia produce ron principalmente de los territorios de ultramar, como Martinica, Guadalupe y La Reuni\u00f3n.\nEn comparaci\u00f3n con otros pa\u00edses desarrollados, la agricultura es un sector importante de la econom\u00eda francesa: el 3.8\u00a0% de la poblaci\u00f3n activa est\u00e1 empleada en la agricultura, mientras que el total de la industria agroalimentaria represent\u00f3 el 4.2\u00a0% del PIB franc\u00e9s en 2005.[158]\u200b Francia sigue siendo el mayor beneficiario de las subvenciones agr\u00edcolas de la UE, recibiendo una media anual de 8000\u00a0millones de euros de 2007 a 2019.[159]\u200b"}, {"name": "Turismo", "text": "Con ochenta y nueve millones de llegadas de turistas internacionales en 2019, Francia es el primer destino tur\u00edstico del mundo;[160]\u200b sin embargo, ocupa el cuarto lugar en cuanto a estancias hoteleras con 137 millones de noches, por detr\u00e1s de Espa\u00f1a (299), Italia (221) y Reino Unido (192), y tercero (por detr\u00e1s de Estados Unidos). Unidos y Espa\u00f1a) en t\u00e9rminos de ingresos por turismo internacional.[161]\u200b Adem\u00e1s, el turismo le supone a Francia sesenta y tres mil ochocientos millones de d\u00f3lares en ingresos.[162]\u200b Los lugares tur\u00edsticos m\u00e1s populares son (visitantes anuales) Disneyland Par\u00eds (13.6 \u00a0millones), Louvre (9.6 millones), Torre Eiffel (6.2\u00a0millones), Castillo de Versalles (2.8\u00a0millones), Museo Nacional de Historia Natural (2\u00a0millones), Puente del Gard (1.5\u00a0millones), Arco del Triunfo (1.2\u00a0millones), Mont Saint-Michel (1 mill\u00f3n), Sainte-Chapelle (683 000), Ch\u00e2teau du Haut-K\u0153nigsbourg (549 000), Puy de D\u00f4me (500 000), Mus\u00e9e Picasso (441 000) y Carcasona (362 000).[163]\u200b\nRegi\u00f3n de Par\u00eds\nFrancia, y en especial Par\u00eds, cuenta con algunos de los museos m\u00e1s grandes y renombrados del mundo, como el Louvre, que es el museo de arte m\u00e1s visitado del mundo (5.7\u00a0millones), el Museo de Orsay (2.1\u00a0millones), dedicado sobre todo al impresionismo, el Museo de la Orangerie (1.02\u00a0millones), que alberga ocho grandes murales de Nen\u00fafares de Claude Monet, as\u00ed como el Centro Georges Pompidou (1.2\u00a0millones), dedicado al arte contempor\u00e1neo. Disneyland Par\u00eds es el parque tem\u00e1tico m\u00e1s popular de Europa, con quince\u00a0millones de visitantes combinados en el Parque Disneyland y el Parque Walt Disney Studios en 2009.[166]\u200b\nRiviera francesa\nCon m\u00e1s de diez millones de turistas al a\u00f1o, la Riviera Francesa (en franc\u00e9s: C\u00f4te d'Azur), en el sureste de Francia, es el segundo destino tur\u00edstico del pa\u00eds, despu\u00e9s de la regi\u00f3n de Par\u00eds.[167]\u200b Cuenta con trescientos d\u00edas de sol al a\u00f1o, 115 kil\u00f3metros de costa y playas, dieciocho campos de golf, catorce estaciones de esqu\u00ed y tres mil restaurantes.[168]\u200b Cada a\u00f1o, la Costa Azul acoge el 50\u00a0% de la flota mundial de super yates.[169]\u200b\nCastillos\nCon seis millones de turistas al a\u00f1o, los castillos del Valle del Loira (en franc\u00e9s: ch\u00e2teaux) y el propio Valle del Loira son el tercer destino tur\u00edstico de Francia; este lugar, declarado Patrimonio de la Humanidad, destaca por su patrimonio arquitect\u00f3nico, en sus ciudades hist\u00f3ricas pero sobre todo en sus castillos, como los de Amboise, de Chambord, d'Uss\u00e9, de Villandry, Chenonceaux y Montsoreau. El palacio de Chantilly, el de Versalles y el de Vaux-le-Vicomte, los tres situados cerca de Par\u00eds, son tambi\u00e9n atracciones para los visitantes.\nOtras zonas protegidas\nFrancia cuenta con 37 lugares inscritos en la Lista del Patrimonio Mundial de la UNESCO y cuenta con ciudades de gran inter\u00e9s cultural, playas y estaciones de mar, estaciones de esqu\u00ed, as\u00ed como regiones rurales que muchos disfrutan por su belleza y tranquilidad (turismo verde). Los peque\u00f1os y pintorescos pueblos franceses se promocionan a trav\u00e9s de la asociaci\u00f3n Les Plus Beaux Villages de France (literalmente \u00ablos pueblos m\u00e1s bonitos de Francia\u00bb). La etiqueta \u00abjardines notables\u00bb es una lista de los m\u00e1s de 200 jardines clasificados por el Ministerio de Cultura. Esta etiqueta pretende proteger y promover los jardines y parques notables. Francia atrae a muchos peregrinos religiosos en su camino a Santiago, o a Lourdes, una ciudad de los Altos Pirineos que recibe varios millones de visitantes al a\u00f1o."}]}, {"name": "Ciencia y tecnolog\u00eda", "text": "Desde la Edad Media, Francia ha contribuido en gran medida a los logros cient\u00edficos y tecnol\u00f3gicos. A principios del siglo\u00a0XI, el papa Silvestre II, de origen franc\u00e9s, reintrodujo el \u00e1baco y la esfera armilar, e introdujo los n\u00fameros ar\u00e1bigos y los relojes en gran parte de Europa.[170]\u200b La Universidad de Par\u00eds, fundada a mediados del siglo\u00a0XII, sigue siendo una de las instituciones acad\u00e9micas m\u00e1s importantes del mundo occidental.[171]\u200b En el siglo\u00a0XVII, el matem\u00e1tico Ren\u00e9 Descartes fue pionero del racionalismo como m\u00e9todo para adquirir conocimientos cient\u00edficos, mientras que Blaise Pascal se hizo famoso por sus trabajos sobre la probabilidad y la mec\u00e1nica de fluidos; ambos fueron figuras clave de la Revoluci\u00f3n Cient\u00edfica, que floreci\u00f3 en Europa durante este periodo. La Academia Francesa de las Ciencias, fundada a mediados del siglo\u00a0XVII por Luis XIV para fomentar y proteger la investigaci\u00f3n cient\u00edfica francesa, fue una de las primeras instituciones cient\u00edficas nacionales de la historia; estuvo a la vanguardia de los avances cient\u00edficos en Europa durante los dos siglos siguientes.\nEl Siglo de las Luces estuvo marcado por los trabajos del bi\u00f3logo Buffon, uno de los primeros naturalistas en reconocer la sucesi\u00f3n ecol\u00f3gica, y del qu\u00edmico Lavoisier, que descubri\u00f3 el papel del ox\u00edgeno en la combusti\u00f3n. Diderot y D'Alembert publicaron la Encyclop\u00e9die, que pretend\u00eda dar acceso al p\u00fablico a \u00abconocimientos \u00fatiles\u00bb que pudieran aplicarse a la vida cotidiana.[172]\u200b La Revoluci\u00f3n Industrial del siglo\u00a0XIX fue testigo de espectaculares desarrollos cient\u00edficos en Francia: Augustin Fresnel fund\u00f3 la \u00f3ptica moderna, Sadi Carnot sent\u00f3 las bases de la termodin\u00e1mica y Louis Pasteur fue el pionero de la microbiolog\u00eda. Otros eminentes cient\u00edficos franceses de la \u00e9poca tienen sus nombres inscritos en la Torre Eiffel.\nEntre los cient\u00edficos franceses famosos del siglo\u00a0XX figuran el matem\u00e1tico y f\u00edsico Henri Poincar\u00e9; los f\u00edsicos Henri Becquerel, Pierre y Marie Curie, que siguen siendo famosos por sus trabajos sobre la radiactividad; el f\u00edsico Paul Langevin; y el vir\u00f3logo Luc Montagnier, codescubridor del VIH-sida. El trasplante de manos fue desarrollado en Lyon en 1998 por un equipo internacional que inclu\u00eda a Jean-Michel Dubernard, quien posteriormente realiz\u00f3 con \u00e9xito el primer trasplante doble de manos. La telecirug\u00eda fue realizada por primera vez por cirujanos franceses dirigidos por Jacques Marescaux el 7 de septiembre de 2001 a trav\u00e9s del oc\u00e9ano Atl\u00e1ntico. El Dr. Bernard Devauchelle realiz\u00f3 por primera vez un trasplante de cara el 27 de noviembre de 2005.[173]\u200b\nFrancia fue el cuarto pa\u00eds en conseguir capacidad nuclear y tiene el tercer arsenal de armas nucleares del mundo;[174]\u200b tambi\u00e9n es l\u00edder en tecnolog\u00eda nuclear de uso civil.[175]\u200b Francia fue la tercera naci\u00f3n, despu\u00e9s de la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica y Estados Unidos, en lanzar su propio sat\u00e9lite espacial, y la primera en establecer un proveedor de servicios de lanzamiento comercial, Arianespace. El programa espacial nacional franc\u00e9s, CNES, es el tercero m\u00e1s antiguo del mundo y el m\u00e1s antiguo, grande y activo de Europa. Francia es miembro fundador de la Agencia Espacial Europea (ESA), a la que aporta m\u00e1s de una cuarta parte de su presupuesto, el mayor de todos los Estados miembros. La ESA tiene su sede en Par\u00eds, su principal puerto espacial en la Guayana Francesa (Kourou) y utiliza el Ariane 5, de fabricaci\u00f3n francesa, como principal veh\u00edculo de lanzamiento. Airbus, empresa aeroespacial l\u00edder y el mayor fabricante de aviones del mundo, se form\u00f3 en parte a partir de la empresa francesa A\u00e9rospatiale; su principal negocio de aviones comerciales se lleva a cabo a trav\u00e9s de su divisi\u00f3n francesa, Airbus S.A.S.\nFrancia tambi\u00e9n alberga importantes instalaciones de investigaci\u00f3n internacionales, como la Instalaci\u00f3n Europea de Radiaci\u00f3n Sincrotr\u00f3n, el Instituto Laue-Langevin y Minatec, el principal centro europeo de investigaci\u00f3n en nanotecnolog\u00eda. Tambi\u00e9n es uno de los principales miembros del CERN, que gestiona el mayor laboratorio de f\u00edsica de part\u00edculas del mundo y es su tercer mayor contribuyente. Francia fue pionera y acoge el ITER, un esfuerzo internacional para desarrollar la energ\u00eda de fusi\u00f3n nuclear, que es el mayor megaproyecto del mundo.\nEl TGV, desarrollado por la compa\u00f1\u00eda nacional de ferrocarriles de Francia, la SNCF, es un tren de alta velocidad que ostenta una serie de r\u00e9cords mundiales de velocidad; en 2007, se convirti\u00f3 en el tren comercial con ruedas m\u00e1s r\u00e1pido, alcanzando una velocidad de 574,8\u00a0km/h.[176]\u200b En 2021, es el tercer tren m\u00e1s r\u00e1pido del mundo, solo superado por los modelos de levitaci\u00f3n magn\u00e9tica.[177]\u200b En la actualidad, Europa Occidental cuenta con una red de l\u00edneas de TGV.\nEl Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS), la agencia estatal de investigaci\u00f3n, es el mayor instituto de investigaci\u00f3n de Europa y uno de los m\u00e1s destacados a nivel internacional; seg\u00fan el \u00cdndice Nature 2020, ocupa el cuarto lugar en cuanto a la proporci\u00f3n de art\u00edculos publicados en revistas cient\u00edficas en todo el mundo,[178]\u200b siendo Francia en su conjunto la sexta.[179]\u200b\nA partir de 2022, Francia ocupa el cuarto lugar en n\u00famero de premios Nobel, con 70 franceses galardonados con al menos un premio Nobel.[180]\u200b Doce matem\u00e1ticos franceses han recibido la Medalla Fields de la Uni\u00f3n Matem\u00e1tica Internacional, considerada el premio m\u00e1s prestigioso en este campo, lo que supone una quinta parte del total de galardonados,[181]\u200b y el segundo lugar despu\u00e9s de Estados Unidos.\nFrancia ocupa el lugar 11 en el \u00cdndice global de innovaci\u00f3n de 2023.[182]\u200b En a\u00f1os anteriores ha ocupado el d\u00e9cimo segundo puesto en 2022, el d\u00e9cimo en 2021, el d\u00e9cimo segundo en el ranking de 2020, mientras que en 2019 ocupaba el puesto 16.[183]\u200b[184]\u200b[185]\u200b", "subsections": []}, {"name": "Infraestructura", "text": "", "subsections": [{"name": "Transporte", "text": "La red ferroviaria francesa, de 29\u00a0473 kil\u00f3metros en 2008,[186]\u200b es la segunda m\u00e1s extensa de Europa Occidental despu\u00e9s de la alemana.[187]\u200b Est\u00e1 gestionada por la SNCF, y entre los trenes de alta velocidad se encuentran el Thalys, el Eurostar y el TGV, que viaja a 320\u00a0km/h. El Eurostar, junto con el Eurotunnel Shuttle, conecta con el Reino Unido a trav\u00e9s del T\u00fanel del Canal. Existen conexiones ferroviarias con todos los dem\u00e1s pa\u00edses vecinos de Europa, excepto Andorra. Las conexiones intraurbanas tambi\u00e9n est\u00e1n bien desarrolladas, ya que la mayor\u00eda de las grandes ciudades cuentan con servicios de metro o tranv\u00eda que complementan los servicios de autob\u00fas.\nEn Francia hay aproximadamente 1\u00a0027\u00a0183 kil\u00f3metros de carreteras utilizables, lo que la convierte en la red m\u00e1s extensa del continente europeo.[188]\u200b La regi\u00f3n de Par\u00eds cuenta con la red m\u00e1s densa de carreteras y autopistas, que la conectan con pr\u00e1cticamente todo el pa\u00eds. Las carreteras francesas tambi\u00e9n soportan un importante tr\u00e1fico internacional, ya que conectan con ciudades de la vecina B\u00e9lgica, Luxemburgo, Alemania, Suiza, Italia, Espa\u00f1a, Andorra y M\u00f3naco. No hay impuesto anual de matriculaci\u00f3n ni impuesto de circulaci\u00f3n; sin embargo, el uso de las autopistas, en su mayor\u00eda de propiedad privada, se realiza mediante peajes, excepto en las proximidades de los grandes municipios. El mercado de coches nuevos est\u00e1 dominado por marcas nacionales como Renault, Peugeot y Citro\u00ebn.[189]\u200b Francia posee el viaducto de Millau, el m\u00e1s alto del mundo,[190]\u200b y ha construido muchos puentes importantes, como el Pont de Normandie. Los coches y camiones de gas\u00f3leo y gasolina provocan gran parte de la contaminaci\u00f3n atmosf\u00e9rica y de las emisiones de gases de efecto invernadero del pa\u00eds.[191]\u200b\nHay aproximadamente 170 aeropuertos en Francia.[192]\u200b El aeropuerto de Par\u00eds-Charles de Gaulle, situado en los alrededores de Par\u00eds, es el m\u00e1s grande y concurrido del pa\u00eds, ya que gestiona la gran mayor\u00eda del tr\u00e1fico popular y comercial y conecta Par\u00eds con pr\u00e1cticamente todas las grandes ciudades del mundo. Air France es la compa\u00f1\u00eda a\u00e9rea nacional, aunque numerosas compa\u00f1\u00edas a\u00e9reas privadas ofrecen servicios de viajes nacionales e internacionales. En Francia hay diez grandes puertos, el mayor de los cuales es el de Marsella, que adem\u00e1s es el mayor de los que bordean el mar Mediterr\u00e1neo.[193]\u200b 12\u00a0261 kil\u00f3metros de v\u00edas navegables atraviesan Francia, incluido el canal del Mediod\u00eda, que conecta el mar Mediterr\u00e1neo con el oc\u00e9ano Atl\u00e1ntico a trav\u00e9s del r\u00edo Garona."}, {"name": "Energ\u00eda", "text": "\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0F\u00f3siles 9,4\u00a0% \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0E\u00f3lica 5,7\u00a0% \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0Solar 2,1\u00a0% \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0Hidroel\u00e9ctrica 11,1\u00a0% \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0Nuclear 71,6\u00a0% \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0Geot\u00e9rmica 0,02\u00a0% \nFrancia es el d\u00e9cimo productor mundial de electricidad.[196]\u200b \u00c9lectricit\u00e9 de France (EDF), de propiedad mayoritaria del gobierno franc\u00e9s, es el principal productor y distribuidor de electricidad del pa\u00eds, y una de las mayores empresas de servicios el\u00e9ctricos del mundo, ocupando el tercer lugar en ingresos a nivel global. En 2018, EDF produjo alrededor de una quinta parte de la electricidad de la Uni\u00f3n Europea, principalmente con energ\u00eda nuclear. A partir de 2021, Francia era el mayor exportador de energ\u00eda de Europa, principalmente al Reino Unido e Italia,[197]\u200b y el mayor exportador neto de electricidad del mundo.[197]\u200b\nDesde la crisis del petr\u00f3leo de 1973, Francia ha llevado a cabo una fuerte pol\u00edtica de seguridad energ\u00e9tica,[197]\u200b sobre todo a trav\u00e9s de fuertes inversiones en energ\u00eda nuclear. La industria nuclear francesa es ahora un sector l\u00edder en su econom\u00eda y uno de los pilares de su pol\u00edtica energ\u00e9tica. Francia es el tercer mayor productor de energ\u00eda nuclear en el mundo solo por detr\u00e1s de Estados Unidos y China.[195]\u200b Con m\u00e1s de 60 reactores nucleares en su territorio y otros 15 en construcci\u00f3n,[198]\u200b La proporci\u00f3n de la energ\u00eda nuclear en la producci\u00f3n total de su electricidad corresponde cerca del 70\u00a0%, con lo que Francia es l\u00edder mundial en cuanto a este desarrollo.[198]\u200b\nDebido a su abrumadora dependencia de la energ\u00eda nuclear, las energ\u00edas renovables han experimentado un crecimiento relativamente escaso en comparaci\u00f3n con otros pa\u00edses occidentales. Sin embargo, entre 2008 y 2019, la capacidad de producci\u00f3n de Francia a partir de las energ\u00edas renovables aument\u00f3 constantemente y casi se duplic\u00f3. La energ\u00eda hidroel\u00e9ctrica es, con mucho, la principal fuente, ya que representa m\u00e1s de la mitad de las energ\u00edas renovables del pa\u00eds y aporta el 11.1\u00a0% de su electricidad, la proporci\u00f3n m\u00e1s alta de Europa despu\u00e9s de Noruega y Turqu\u00eda.[199]\u200b Al igual que la energ\u00eda nuclear, la mayor\u00eda de las centrales hidroel\u00e9ctricas, como Eguzon, \u00c9tang de Soulcem y Lac de Vouglans, est\u00e1n gestionadas por EDF.\nFrancia ha realizado inversiones m\u00ednimas pero apreciables en otras fuentes de energ\u00eda renovables. Debido a su geograf\u00eda y a sus extensas tierras de cultivo, tiene el segundo mayor potencial de energ\u00eda e\u00f3lica de Europa, y en 2017 ocup\u00f3 el octavo lugar a nivel mundial en capacidad e\u00f3lica instalada.[200]\u200b En cuanto a la energ\u00eda solar, Francia ocupaba en 2015 el s\u00e9ptimo puesto mundial en capacidad de instalaci\u00f3n de energ\u00eda solar fotovoltaica.[201]\u200b En 2019, las fuentes de energ\u00eda solar generaban m\u00e1s de 10\u00a0570 megavatios de electricidad, frente a poco m\u00e1s de 1000 megavatios en 2010.[202]\u200b\nFrancia es tambi\u00e9n el menor emisor de di\u00f3xido de carbono del G7.[203]\u200b"}, {"name": "Medios de comunicaci\u00f3n", "text": "Los diarios nacionales m\u00e1s vendidos en Francia son Le Parisien Aujourd'hui en France (con 460\u00a0000 ejemplares vendidos diariamente), Le Monde y Le Figaro, con unos 300\u00a0000 ejemplares vendidos diariamente, pero tambi\u00e9n L'\u00c9quipe, dedicado a la cobertura deportiva. En los \u00faltimos a\u00f1os, los diarios gratuitos han irrumpido con fuerza, con Metro, 20 Minutos y Direct Plus, con m\u00e1s de 650\u00a0000 ejemplares respectivamente.[204]\u200b Sin embargo, la mayor difusi\u00f3n la alcanza el diario regional Ouest-France, con m\u00e1s de 750\u00a0000 ejemplares vendidos, y los otros 50 peri\u00f3dicos regionales tienen tambi\u00e9n altas ventas.[205]\u200b El sector de las revistas semanales es m\u00e1s fuerte y diversificado, con m\u00e1s de 400 revistas semanales especializadas publicadas en el pa\u00eds.[206]\u200b\nLos semanarios m\u00e1s influyentes son el izquierdista Le Nouvel Observateur, el centrista L'Express y el derechista Le Point (m\u00e1s de 400\u00a0000 ejemplares),[207]\u200b pero la mayor difusi\u00f3n de los semanarios la alcanzan las revistas de televisi\u00f3n y las femeninas, entre ellas Marie Claire y ELLE, que tienen versiones extranjeras. Entre los semanarios m\u00e1s influyentes figuran tambi\u00e9n los peri\u00f3dicos de investigaci\u00f3n y sat\u00edricos Le Canard Encha\u00een\u00e9 y Charlie Hebdo, as\u00ed como Paris Match. Como en la mayor\u00eda de los pa\u00edses industrializados, la prensa escrita se ha visto afectada por una grave crisis en la \u00faltima d\u00e9cada. En 2008, el gobierno puso en marcha una importante iniciativa para ayudar al sector a reformarse y ser financieramente independiente,[208]\u200b pero en 2009 tuvo que dar seiscientos\u00a0millones de euros para ayudar a la prensa escrita a hacer frente a la crisis econ\u00f3mica, adem\u00e1s de las subvenciones existentes.[209]\u200b\nEn 1974, tras a\u00f1os de monopolio centralizado de la radio y la televisi\u00f3n, la agencia gubernamental ORTF se dividi\u00f3 en varias instituciones nacionales, pero los tres canales de televisi\u00f3n ya existentes y las cuatro emisoras de radio nacionales siguieron bajo control estatal.[210]\u200b Hasta 1981 el gobierno no permiti\u00f3 la libre emisi\u00f3n en el territorio, poniendo fin al monopolio estatal de la radio.[210]\u200b La televisi\u00f3n francesa se liberaliz\u00f3 parcialmente en las dos d\u00e9cadas siguientes con la creaci\u00f3n de varios canales comerciales, principalmente gracias a la televisi\u00f3n por cable y por sat\u00e9lite. En 2005, el servicio nacional T\u00e9l\u00e9vision Num\u00e9rique Terrestre introdujo la televisi\u00f3n digital en todo el territorio, permitiendo la creaci\u00f3n de otros canales.\nLas cuatro cadenas nacionales existentes son propiedad del consorcio estatal France T\u00e9l\u00e9visions y se financian con los ingresos publicitarios y el canon de televisi\u00f3n. El grupo de radiodifusi\u00f3n p\u00fablica Radio France gestiona cinco emisoras nacionales. Entre estos medios p\u00fablicos est\u00e1n Radio France Internationale, que emite programas en franc\u00e9s en todo el mundo, as\u00ed como el canal franco-alem\u00e1n TV5 Monde. En 2006, el gobierno cre\u00f3 el canal de noticias global France 24. Las cadenas de televisi\u00f3n m\u00e1s antiguas, TF1 (privatizada en 1987), France 2 y France 3, tienen las mayores cuotas de audiencia.\nFrancia cuenta actualmente con 4 redes de telefon\u00eda m\u00f3vil: Orange, SFR, Bouygues Telecom y Free Mobile, todas ellas con licencia para UMTS. Todas, excepto Free, tienen tambi\u00e9n licencia para GSM. En el tercer trimestre de 2016, Orange contaba con 28\u00a0966\u00a0millones de clientes de telefon\u00eda m\u00f3vil, SFR con 14\u00a0577\u00a0millones, Bouygues con 12\u00a0660\u00a0millones, Free Mobile con 12\u00a0385\u00a0millones y los OMV con 7281\u00a0millones.[211]\u200b\nAntes del lanzamiento de Free Mobile en enero de 2012, el n\u00famero de operadores f\u00edsicos de telefon\u00eda m\u00f3vil era muy limitado. Por ejemplo, Suecia cuenta actualmente con 4 operadores con licencia y redes propias, a pesar de tener una poblaci\u00f3n m\u00e1s peque\u00f1a y escasa que la de Francia, lo que hace que la mejora de la cobertura sea menos rentable. Sin embargo, Francia cuenta con varios OMV, lo que aumenta la competencia.\nEl sistema de telefon\u00eda emplea un amplio sistema de elementos de red modernos, como centrales telef\u00f3nicas digitales, centros de conmutaci\u00f3n m\u00f3vil, pasarelas de medios y pasarelas de se\u00f1alizaci\u00f3n en el n\u00facleo, interconectados por una gran variedad de sistemas de transmisi\u00f3n que utilizan fibra \u00f3ptica o redes de radioenlace de microondas. La red de acceso, que conecta al abonado con el n\u00facleo, est\u00e1 muy diversificada con diferentes tecnolog\u00edas de par de cobre, fibra \u00f3ptica e inal\u00e1mbricas.\nEl internet en Francia est\u00e1 disponible para el p\u00fablico en general desde 1994, pero su uso generalizado no despeg\u00f3 hasta mediados de la d\u00e9cada de 2000. En 2019 un 83.34\u00a0% de franceses eran usuarios de internet.[212]\u200b Adem\u00e1s, la velocidad promedio de descarga es de 56,24\u00a0Mbps en redes m\u00f3viles y de 94.24\u00a0Mbps en banda ancha fija.[213]\u200b"}]}, {"name": "Demograf\u00eda", "text": "Con una poblaci\u00f3n estimada en mayo de 2021 de 67.41\u00a0millones de personas,[214]\u200b Francia es el vig\u00e9simo pa\u00eds m\u00e1s poblado del mundo, el tercero de Europa (despu\u00e9s de Rusia y Alemania) y el segundo de la Uni\u00f3n Europea (despu\u00e9s de Alemania).\nA pesar de su diversidad poblacional, el gobierno no recopila datos estad\u00edsticos oficiales sobre etnias o religiones, dado que la ley francesa proh\u00edbe su censo desde 1978.[215]\u200b", "subsections": [{"name": "Evoluci\u00f3n demogr\u00e1fica", "text": "Francia es un pa\u00eds at\u00edpico entre los pa\u00edses desarrollados, sobre todo en Europa, por su tasa de crecimiento natural de la poblaci\u00f3n relativamente alta: Solo por las tasas de natalidad, fue responsable de casi todo el crecimiento natural de la poblaci\u00f3n en la Uni\u00f3n Europea en 2006.[216]\u200b Entre 2006 y 2016, Francia experiment\u00f3 el segundo mayor aumento global de la poblaci\u00f3n en la UE y fue uno de los cuatro pa\u00edses de la UE donde los nacimientos naturales representaron la mayor parte del crecimiento de la poblaci\u00f3n.[217]\u200b Se trata de la tasa m\u00e1s alta desde el final del baby boom en 1973 y coincide con el aumento de la tasa global de fecundidad, que pas\u00f3 de un m\u00ednimo de 1.7 en 1994 a 2.0 en 2010.\nEn enero de 2021, la tasa de fecundidad disminuy\u00f3 ligeramente hasta 1.84 hijos por mujer, por debajo de la tasa de sustituci\u00f3n de 2.1, y considerablemente por debajo del m\u00e1ximo de 4.41 en 1800.[218]\u200b[219]\u200b No obstante, la tasa de fertilidad y la tasa bruta de natalidad de Francia siguen siendo de las m\u00e1s altas de la UE. Sin embargo, al igual que muchas naciones desarrolladas, la poblaci\u00f3n francesa est\u00e1 envejeciendo; la Edad Media es de 41.7 a\u00f1os, mientras que aproximadamente una quinta parte de los franceses tiene sesenta y cinco a\u00f1os o m\u00e1s.[220]\u200b La esperanza de vida media al nacer es de 82.7 a\u00f1os, la 12.\u00aa m\u00e1s alta del mundo.\nDe 2006 a 2011, el crecimiento de la poblaci\u00f3n fue de una media del 0.6\u00a0% anual; desde 2011, el crecimiento anual ha sido de entre el 0.4\u00a0% y el 0.5\u00a0% anual. Los inmigrantes contribuyen en gran medida a esta tendencia; en 2010, el 27\u00a0% de los reci\u00e9n nacidos en la Francia metropolitana ten\u00eda al menos un progenitor nacido en el extranjero y otro 24\u00a0% ten\u00eda al menos un progenitor nacido fuera de Europa (excluyendo los territorios franceses de ultramar).[221]\u200b"}, {"name": "Idioma", "text": "\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0idioma nativo\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0idioma administrativo\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0segundo idioma no oficial\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0minor\u00edas franc\u00f3fonas\nSeg\u00fan el art\u00edculo 2 de la Constituci\u00f3n, la lengua oficial de Francia es la francesa, una lengua romance derivada del lat\u00edn. Desde 1635, la Academia Francesa es la autoridad oficial de Francia en materia de esta lengua, aunque sus recomendaciones no tienen peso legal. En Francia tambi\u00e9n se hablan idiomas regionales, como el occitano, el bret\u00f3n, el catal\u00e1n, el flamenco (dialecto neerland\u00e9s), el alsaciano (dialecto alem\u00e1n), el vasco y el corso (dialecto italiano). El italiano fue la lengua oficial de C\u00f3rcega hasta el 9 de mayo de 1859.[222]\u200b\nEl Gobierno de Francia no regula la elecci\u00f3n del idioma en las publicaciones de los particulares, pero el uso del franc\u00e9s es obligatorio por ley en las comunicaciones comerciales y laborales. Adem\u00e1s de imponer el uso del franc\u00e9s en el territorio de la Rep\u00fablica, el gobierno franc\u00e9s intenta promover este idioma en la Uni\u00f3n Europea y en el mundo a trav\u00e9s de instituciones como la Organizaci\u00f3n Internacional de la Francofon\u00eda. La percepci\u00f3n de la amenaza de los anglicismos ha impulsado los esfuerzos para salvaguardar la posici\u00f3n de la lengua francesa en Francia. Adem\u00e1s del franc\u00e9s, existen 77 idiomas minoritarios vern\u00e1culos de Francia, ocho hablados en el territorio metropolitano franc\u00e9s y 69 en los territorios franceses de ultramar.\nDesde el siglo\u00a0XVII hasta mediados del siglo\u00a0XX, el franc\u00e9s fue la lengua internacional por excelencia de la diplomacia y los asuntos internacionales, as\u00ed como una lengua franca entre las clases cultas de Europa.[223]\u200b La posici\u00f3n dominante del franc\u00e9s en los asuntos internacionales fue superada por el ingl\u00e9s, desde la aparici\u00f3n de Estados Unidos como gran potencia.[224]\u200b\nDurante la mayor parte del tiempo en que el franc\u00e9s sirvi\u00f3 de lingua franca internacional, no era la lengua materna de la mayor\u00eda de los franceses: un informe de 1794 realizado por Henri Gr\u00e9goire revel\u00f3 que, de los veinticinco\u00a0millones de habitantes del pa\u00eds, solamente tres\u00a0millones hablaban franc\u00e9s de forma materna; el resto hablaba alguna de las numerosas lenguas regionales del pa\u00eds, como el alsaciano, el bret\u00f3n o el occitano.[225]\u200b Gracias a la expansi\u00f3n de la educaci\u00f3n p\u00fablica, en la que la francesa era la \u00fanica lengua de ense\u00f1anza, y a otros factores como el aumento de la urbanizaci\u00f3n y el auge de la comunicaci\u00f3n de masas, el franc\u00e9s fue siendo adoptado por casi toda la poblaci\u00f3n, proceso que no se complet\u00f3 hasta el siglo\u00a0XX.\nComo resultado de las amplias ambiciones coloniales de Francia entre el siglo\u00a0XVII y xx, el franc\u00e9s se introdujo en las Am\u00e9ricas, \u00c1frica, la Polinesia, el Sudeste Asi\u00e1tico y el Caribe. El franc\u00e9s es el segundo idioma extranjero m\u00e1s estudiado del mundo despu\u00e9s del ingl\u00e9s, y es una lingua franca en algunas regiones, sobre todo en \u00c1frica. El legado del franc\u00e9s como lengua viva fuera de Europa es mixto: est\u00e1 casi extinguido en algunas antiguas colonias francesas (Levante, sur y sureste de Asia), mientras que en los departamentos franceses de las Antillas y el Pac\u00edfico Sur (Polinesia Francesa) han surgido criollos y pidgins basados en el franc\u00e9s. Por otra parte, muchas antiguas colonias francesas han adoptado el franc\u00e9s como idioma oficial, y el n\u00famero total de franc\u00f3fonos est\u00e1 aumentando, especialmente en \u00c1frica.\nSe calcula que entre trescientos[226]\u200b y quinientos\u00a0millones[227]\u200b de personas en todo el mundo pueden hablar franc\u00e9s, ya sea como lengua materna o como segunda lengua.\nSeg\u00fan la encuesta sobre educaci\u00f3n de adultos de 2007, que forma parte de un proyecto de la Uni\u00f3n Europea y que fue realizada en Francia por el INSEE y basada en una muestra de 15\u00a0350 personas, el franc\u00e9s era la lengua materna del 87.2\u00a0% de la poblaci\u00f3n total, es decir, unos 55.8\u00a0millones de personas, seguida del \u00e1rabe (3.6\u00a0%, 2.3\u00a0millones), el portugu\u00e9s (1.5\u00a0%, 960\u00a0000), el espa\u00f1ol (1.2\u00a0%, 770\u00a0000) y el italiano (1.0\u00a0%, 640\u00a0000). Los hablantes nativos de otras lenguas constituyen el 5.2\u00a0% restante de la poblaci\u00f3n.[228]\u200b"}, {"name": "Inmigraci\u00f3n", "text": "Actualmente se calcula que el 40\u00a0% de la poblaci\u00f3n francesa desciende, al menos parcialmente, de las diferentes oleadas de inmigraci\u00f3n desde principios del siglo\u00a0XX;[230]\u200b solo entre 1921 y 1935 llegaron a Francia unos 1.1\u00a0millones de inmigrantes netos.[231]\u200b La siguiente oleada m\u00e1s importante se produjo en la d\u00e9cada de 1960, cuando unos 1.6\u00a0millones de pieds-noirs regresaron a Francia tras la independencia de sus posesiones del noroeste de \u00c1frica, Argelia y Marruecos.[232]\u200b[233]\u200b\nFrancia sigue siendo un destino importante para los inmigrantes, aceptando unos doscientos mil inmigrantes legales al a\u00f1o.[234]\u200b En 2005, fue el principal receptor de Europa Occidental de solicitantes de asilo, con unas cincuenta mil solicitudes (aunque un 15\u00a0% menos que en 2004). En 2010, Francia recibi\u00f3 unas 48\u00a0100 solicitudes de asilo, lo que la situ\u00f3 entre los cinco principales receptores de asilo del mundo,[235]\u200b y en los a\u00f1os siguientes vio aumentar el n\u00famero de solicitudes, que finalmente se duplic\u00f3 hasta alcanzar las 100\u00a0412 en 2017.[236]\u200b\nSeg\u00fan el INED (Instituto Nacional de Estudios Demogr\u00e1ficos), en 2018, hab\u00eda 6.5\u00a0millones de inmigrantes viviendo en Francia, el 9.7\u00a0% de la poblaci\u00f3n total (de 67\u00a0millones). 4.1\u00a0millones eran extranjeros y 2.4\u00a0millones,[237]\u200b siendo el octavo mayor destino para la inmigraci\u00f3n.[229]\u200b La composici\u00f3n de la poblaci\u00f3n inmigrante en Francia est\u00e1 cambiando. La proporci\u00f3n de inmigrantes nacidos en Espa\u00f1a o Italia que llegaron a Francia hace mucho tiempo y ahora son de edad avanzada est\u00e1 disminuyendo continuamente, mientras que los inmigrantes nacidos en el norte de \u00c1frica, que son m\u00e1s j\u00f3venes y llegaron m\u00e1s recientemente, ahora constituyen una parte considerable de la poblaci\u00f3n.[237]\u200b En 2018, el 13\u00a0% de los inmigrantes en Francia nacieron en Argelia; el 11.9\u00a0% en Marruecos; el 9.2\u00a0% en Portugal; el 4.4\u00a0% en T\u00fanez; el 4.3\u00a0% en Italia; el 3.8\u00a0% en Turqu\u00eda; y el 3.7\u00a0% en Espa\u00f1a.[237]\u200b La mitad de los inmigrantes de Francia (50.3\u00a0%) proceden de estos siete pa\u00edses. En 2018, el 52\u00a0% de los inmigrantes en Francia eran mujeres (cifras provisionales de las estimaciones avanzadas de poblaci\u00f3n).[237]\u200b"}, {"name": "Religi\u00f3n", "text": "\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0Cristianismo 64,1\u00a0% \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0Irreligi\u00f3n 26,6\u00a0% \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0Islam 5,6\u00a0% \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0Otras 2,5\u00a0% \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0Juda\u00edsmo 0,8\u00a0% \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0Indeciso 0,4\u00a0% \nLa Rep\u00fablica Francesa oficialmente se declara como un estado laico,[239]\u200b secular y que tiene la libertad religiosa como un derecho constitucional. Algunas organizaciones como la Cienciolog\u00eda, la Iglesia de la Unificaci\u00f3n o la Familia o Familia Internacional (ex Ni\u00f1os de Dios) tienen el estatuto de asociaciones sin \u00e1nimo de lucro ya que no son reconocidas como religiones, y son consideradas \u00absectas\u00bb en numerosos estudios parlamentarios.[240]\u200b La oficina central de culto, dependiente del Ministerio del Interior, asegura las relaciones entre el Estado y las asociaciones religiosas establecidas.\nLa religi\u00f3n mayoritaria es la cat\u00f3lica. Hay m\u00e1s de 45\u00a0000 iglesias cat\u00f3licas en Francia. La Ley francesa de separaci\u00f3n de la Iglesia y el Estado de 1905 se ve excepcionada en algunos puntos debido a la reanudaci\u00f3n de la relaci\u00f3n concordataria con la Iglesia cat\u00f3lica en 2008 con la firma del Acuerdo sobre reconocimientos de grados y diplomas de ense\u00f1anza superior de 18 de diciembre de 2008, con entrada en vigor el 1 de enero de 2009, y que ha supuesto el reconocimiento oficial de la ense\u00f1anza religiosa.[241]\u200b Hay que tener en cuenta que estos acuerdos, con valor de tratado internacional, desplazan en lo que sea incompatible la legislaci\u00f3n interna, en virtud de la primac\u00eda del derecho internacional. No supone, por tanto, una derogaci\u00f3n de la ley, pero s\u00ed que no ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n a la Iglesia cat\u00f3lica en lo que respecta a los aspectos del acuerdo.\nSeg\u00fan una encuesta de enero de 2007 hecha por las Noticias Cat\u00f3licas Mundiales, en su poblaci\u00f3n est\u00e1n representadas las principales confesiones religiosas, pero el catolicismo est\u00e1 en receso:[242]\u200b[243]\u200b cat\u00f3licos 52\u00a0% (frente al 80\u00a0% de 15 a\u00f1os antes), ateos 30\u00a0% (frente al 23\u00a0% en la misma encuesta hecha 15 a\u00f1os antes), musulmana 6\u00a0%, protestante 6\u00a0%, jud\u00eda 1.5\u00a0%, budista 1\u00a0%, ortodoxa 2\u00a0%, otras 1\u00a0%. En otra encuesta realizada por IFOP y publicada en la revista cat\u00f3lica La Vie,[244]\u200b los cat\u00f3licos representan el 64\u00a0%, la proporci\u00f3n de ateos es igual al 27\u00a0%, el 3\u00a0% se identifica como musulm\u00e1n, el 2.1\u00a0% se identifica como protestante y el 0.6\u00a0% se identifica como jud\u00edo.\nSeg\u00fan el m\u00e1s reciente eurobar\u00f3metro de 2005,[245]\u200b el 43\u00a0% de los ciudadanos franceses respondi\u00f3 que \u00abcreen que hay un dios\u00bb, mientras que el 27\u00a0% contest\u00f3 que \u00abcreen que hay alg\u00fan tipo de esp\u00edritu o de fuerza\u00bb y el 30\u00a0% que \u00abno creen que haya ning\u00fan tipo de esp\u00edritu, dios, o fuerza\u00bb. Otro estudio da el 32\u00a0% de personas que se declara atea, y otro 32\u00a0% que se declara \u00abesc\u00e9ptico sobre la existencia de Dios, pero no ateo\u00bb.[246]\u200b\nLa poblaci\u00f3n jud\u00eda se estimaba entre 530\u00a0000 a 550\u00a0000 personas seg\u00fan el Consejo Representativo de Instituciones Jud\u00edas de Francia,[247]\u200b y es el grupo m\u00e1s grande de esta religi\u00f3n en Europa. Las estimaciones del n\u00famero de musulmanes var\u00edan mucho. Seg\u00fan el censo de 1999 hab\u00eda solo 3.7\u00a0millones de personas (el 6.3\u00a0% de la poblaci\u00f3n total). En 2003, el Ministerio de los Asuntos Interiores estim\u00f3 el n\u00famero total entre cinco y seis\u00a0millones[248]\u200b[249]\u200b (ocho\u00a0millones seg\u00fan el Frente Nacional).[250]\u200b"}, {"name": "Educaci\u00f3n", "text": "En 1802, Napole\u00f3n cre\u00f3 el liceo, la segunda y \u00faltima etapa de la ense\u00f1anza secundaria que prepara a los alumnos para los estudios superiores o para una profesi\u00f3n.[251]\u200b Sin embargo, Jules Ferry es considerado el padre de la escuela moderna francesa, al liderar las reformas de finales del siglo\u00a0XIX que establecieron la gratuidad, laicidad y obligatoriedad de la ense\u00f1anza (actualmente obligatoria hasta los 16 a\u00f1os).[252]\u200b[253]\u200b\nLa educaci\u00f3n francesa est\u00e1 centralizada y dividida en tres etapas: Primaria, secundaria y superior. El Programa para la Evaluaci\u00f3n Internacional de los Alumnos, coordinado por la OCDE, clasific\u00f3 la educaci\u00f3n de Francia como cercana a la media de la OCDE en 2018.[254]\u200b Francia fue uno de los pa\u00edses participantes en PISA donde los escolares percibieron algunos de los niveles m\u00e1s bajos de apoyo y retroalimentaci\u00f3n por parte de sus profesores.[255]\u200b Los escolares de Francia informaron de una mayor preocupaci\u00f3n por el clima disciplinario y el comportamiento en las aulas en comparaci\u00f3n con otros pa\u00edses de la OCDE.\nLa educaci\u00f3n primaria y secundaria son predominantemente p\u00fablicas, gestionadas por el Ministerio de Educaci\u00f3n Nacional. Mientras que la formaci\u00f3n y la remuneraci\u00f3n de los profesores y el plan de estudios son responsabilidad del Estado a nivel central, la gesti\u00f3n de los centros de primaria y secundaria es supervisada por las autoridades locales. La educaci\u00f3n primaria comprende dos fases, la escuela maternal (\u00e9cole maternelle) y la escuela elemental (\u00e9cole \u00e9l\u00e9mentaire). El objetivo de la escuela infantil es estimular la mente de los ni\u00f1os m\u00e1s peque\u00f1os y promover su socializaci\u00f3n y el desarrollo de un conocimiento b\u00e1sico del lenguaje y los n\u00fameros. Hacia los seis a\u00f1os, los ni\u00f1os pasan a la escuela elemental, cuyos objetivos principales son el aprendizaje de la escritura, la aritm\u00e9tica y la ciudadan\u00eda. La educaci\u00f3n secundaria tambi\u00e9n consta de dos fases. La primera se imparte en los colegios (coll\u00e8ge) y conduce al certificado nacional (Dipl\u00f4me national du brevet). La segunda se imparte en los institutos (lyc\u00e9e) y finaliza con los ex\u00e1menes nacionales que conducen al bachillerato (baccalaur\u00e9at, disponible en las modalidades profesional, t\u00e9cnica o general) o al certificado de aptitud profesional (certificat d'aptitude professionelle).\nLa ense\u00f1anza superior se divide entre las universidades p\u00fablicas y las prestigiosas y selectivas Grandes \u00c9coles. Entre estas \u00faltimas deben destacarse ejemplos como: Instituto de Estudios Pol\u00edticos de Par\u00eds para estudios pol\u00edticos, HEC Par\u00eds para econom\u00eda, la \u00c9cole des hautes \u00e9tudes en sciences sociales para estudios sociales, la Escuela Nacional Superior de Minas de Par\u00eds y la \u00c9cole polytechnique para ingenier\u00edas de alto nivel, la Escuela Nacional de Administraci\u00f3n para carreras en los Grandes Cuerpos del Estado y ESCP Business School siendo la escuela de negocios m\u00e1s antigua en el mundo. Las Grandes Escuelas han sido criticadas por su supuesto elitismo, ya que de ellas salen muchos, si no la mayor\u00eda, de los altos funcionarios, directores generales y pol\u00edticos de Francia.[256]\u200b"}, {"name": "Sanidad", "text": "El sistema sanitario franc\u00e9s es un sistema de asistencia sanitaria universal financiado en gran parte por el seguro m\u00e9dico nacional del gobierno. En su evaluaci\u00f3n de los sistemas sanitarios mundiales del a\u00f1o 2000, la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud consider\u00f3 que Francia proporcionaba la \u00abcasi mejor atenci\u00f3n sanitaria global\u00bb del mundo.[259]\u200b En 2011, Francia gast\u00f3 el 11.6\u00a0% del PIB en atenci\u00f3n sanitaria, es decir, 4086 d\u00f3lares per c\u00e1pita,[260]\u200b una cifra muy superior a la media que gastan los pa\u00edses de Europa, pero inferior a la de Estados Unidos. Aproximadamente el 77\u00a0% del gasto sanitario est\u00e1 cubierto por organismos financiados por el gobierno.\nLa atenci\u00f3n es generalmente gratuita para las personas afectadas por enfermedades cr\u00f3nicas (affections de longues dur\u00e9es) como el c\u00e1ncer, el sida o la fibrosis qu\u00edstica. La esperanza de vida media al nacer es de 78\u00a0a\u00f1os para los hombres y 85\u00a0a\u00f1os para las mujeres, una de las m\u00e1s altas de la Uni\u00f3n Europea y del mundo. En Francia hay 3,22\u00a0m\u00e9dicos por cada 1000\u00a0habitantes, y el gasto sanitario medio per c\u00e1pita fue de 4719\u00a0d\u00f3lares en 2008.[261]\u200b\nAunque los franceses tienen fama de ser uno de los pueblos m\u00e1s delgados de los pa\u00edses desarrollados, Francia -como otros pa\u00edses ricos- se enfrenta a una creciente y reciente epidemia de obesidad, debida sobre todo a la sustituci\u00f3n en los h\u00e1bitos alimentarios franceses de la tradicional y saludable cocina francesa por la comida basura.[262]\u200b[263]\u200b La tasa de obesidad francesa sigue siendo muy inferior a la de Estados Unidos (47\u00a0% en adultos)[264]\u200b y sigue siendo la m\u00e1s baja de Europa.[264]\u200b Los \u00edndices de obesidad infantil se est\u00e1n reduciendo en Francia, mientras que siguen creciendo en otros pa\u00edses.[265]\u200b"}, {"name": "Centros urbanos", "text": "Francia es un pa\u00eds altamente urbanizado, siendo sus mayores ciudades (en t\u00e9rminos de poblaci\u00f3n del \u00e1rea metropolitana en 2016):[266]\u200b Par\u00eds (12\u00a0568\u00a0755 hab.), Lyon (2\u00a0310\u00a0850), Marsella (1\u00a0756\u00a0296), Toulouse (1\u00a0345\u00a0343), Burdeos (1\u00a0232\u00a0550), Lille (1\u00a0187\u00a0824), Niza (1\u00a0006\u00a0402), Nantes (961\u00a0521), Estrasburgo (785\u00a0839) y Rennes (727\u00a0357). (Nota: hay diferencias significativas entre las cifras de poblaci\u00f3n metropolitana que acabamos de citar y las del cuadro siguiente, que indica la poblaci\u00f3n de los municipios). La huida del campo fue una cuesti\u00f3n pol\u00edtica permanente durante la mayor parte del siglo\u00a0XX.\nCenso de 2016\nPar\u00eds\nMarsella\nLyon\nToulouse"}]}, {"name": "Cultura", "text": "", "subsections": [{"name": "Literatura", "text": "La primera literatura francesa se remonta a la Edad Media, cuando lo que hoy es la Francia moderna no ten\u00eda una lengua \u00fanica y uniforme. Hab\u00eda varias lenguas y dialectos, y los escritores utilizaban su propia ortograf\u00eda y gram\u00e1tica. Algunos autores de textos medievales franceses son desconocidos, como Tristan and Iseult y Lancelot-Grail. Otros autores son conocidos, por ejemplo Chr\u00e9tien de Troyes y el duque Guillermo IX de Aquitania, que escribieron en occitano.\nGran parte de la poes\u00eda y la literatura francesas medievales se inspiraron en las leyendas de la materia de Francia, como el Cantar de Rold\u00e1n y las diversas chansons de geste. El Roman de Renart, escrito en 1175 por Perrout de Saint Cloude, cuenta la historia del personaje medieval Reynard (\u00abel Zorro\u00bb) y es otro ejemplo de la escritura francesa temprana. Un escritor importante del siglo\u00a0XVI fue Fran\u00e7ois Rabelais, cuya novela Gargant\u00faa y Pantagruel ha seguido siendo famosa y apreciada hasta ahora. Michel de Montaigne fue otra figura importante de la literatura francesa de ese siglo. Su obra m\u00e1s famosa, Essais, cre\u00f3 el g\u00e9nero literario del ensayo.[267]\u200b La poes\u00eda francesa de ese siglo la encarnaron Pierre de Ronsard y Joachim du Bellay. Ambos escritores fundaron el movimiento literario de la Pl\u00e9yade.\nEntre los grandes escritores franceses de la Edad Moderna y Contempor\u00e1nea se pueden mencionar al dramaturgo Moli\u00e8re, los fil\u00f3sofos Descartes, Montesquieu, Rousseau y Voltaire, el fabulista La Fontaine, el cuentista Charles Perrault, el rom\u00e1ntico Victor Hugo, los novelistas Gustave Flaubert, Alejandro Dumas y Guy de Maupassant, y los ganadores del Premio Nobel Sully Prudhomme, Jean-Paul Sartre, Patrick Modiano y Maurice Druon, autor de la serie Los reyes malditos. Otros autores importantes son Alexandre Dumas (Los tres mosqueteros y El conde de Montecristo), Julio Verne (Veinte mil leguas de viaje submarino), \u00c9mile Zola (Les Rougon-Macquart), Honor\u00e9 de Balzac (La comedia humana), Th\u00e9ophile Gautier y Stendhal (El rojo y el negro, La cartuja de Parma), cuyas obras figuran entre las m\u00e1s conocidas en Francia y en el mundo. Tanto los ciudadanos franceses, como los franc\u00f3grafos de otros pa\u00edses (como el belga Maurice Maeterlinck o el senegal\u00e9s L\u00e9opold S\u00e9dar Senghor) componen lo que se denomina como literatura franc\u00f3fona, que ha influenciado la obra de importantes autores extranjeros, y la literatura de muchos pa\u00edses. Tal es el caso del cubano Alejo Carpentier o del denominado boom latinoamericano.\nLos autores franceses son los que m\u00e1s Premios Nobel de Literatura han recibido.[268]\u200b El primer Premio Nobel de Literatura fue un autor franc\u00e9s (Sully Prudhomme), mientras que el \u00faltimo Premio Nobel de Literatura de Francia es Patrick Modiano, quien lo recibi\u00f3 en 2014. Jean-Paul Sartre fue tambi\u00e9n el primer candidato en la historia del comit\u00e9 que rechaz\u00f3 el premio en 1964.[268]\u200b"}, {"name": "Arte", "text": "Los or\u00edgenes del arte franc\u00e9s estuvieron muy influenciados por el arte flamenco y por el arte italiano de la \u00e9poca del Renacimiento. Se dice que Jean Fouquet, el pintor franc\u00e9s m\u00e1s famoso de la Edad Media, fue el primero en viajar a Italia y conocer de primera mano el Renacimiento temprano. La escuela de pintura renacentista de Fontainebleau se inspir\u00f3 directamente en pintores italianos como Primaticcio y Rosso Fiorentino, que trabajaron en Francia. Dos de los artistas franceses m\u00e1s famosos de la \u00e9poca del Barroco, Nicolas Poussin y Claude Lorrain, vivieron en Italia. El siglo\u00a0xvii fue el periodo en el que la pintura francesa cobr\u00f3 protagonismo y se individualiz\u00f3 a trav\u00e9s del clasicismo. El primer ministro Jean-Baptiste Colbert fund\u00f3 en 1648 la Real Academia de Pintura y Escultura bajo el mandato de Luis XIV para proteger a estos artistas; en 1666 tambi\u00e9n cre\u00f3 la todav\u00eda activa Academia Francesa de Roma para tener relaciones directas con los artistas italianos.\nLos artistas franceses desarrollaron el estilo rococ\u00f3 en el siglo\u00a0xviii, como una imitaci\u00f3n m\u00e1s \u00edntima del antiguo estilo barroco, siendo las obras de los artistas avalados por la corte Antoine Watteau, Fran\u00e7ois Boucher y Jean-Honor\u00e9 Fragonard las m\u00e1s representativas del pa\u00eds. La Revoluci\u00f3n Francesa trajo consigo grandes cambios, ya que Napole\u00f3n favoreci\u00f3 a artistas de estilo neocl\u00e1sico como Jacques-Louis David y la muy influyente Acad\u00e9mie des Beaux-Arts defini\u00f3 el estilo conocido como Academicismo. En esta \u00e9poca, Francia se hab\u00eda convertido en un centro de creaci\u00f3n art\u00edstica. La primera mitad del siglo\u00a0xix estuvo dominada por dos movimientos sucesivos, primero el Romanticismo con Th\u00e9odore G\u00e9ricault y Eug\u00e8ne Delacroix, y luego el Realismo con Camille Corot, Gustave Courbet y Jean-Fran\u00e7ois Millet, estilo que acab\u00f3 evolucionando hacia el Naturalismo.\nEn la segunda parte del siglo\u00a0xix, la influencia de Francia sobre la pintura se hizo a\u00fan m\u00e1s importante, con el desarrollo de nuevos estilos pict\u00f3ricos como el Impresionismo y el Simbolismo. Los pintores impresionistas m\u00e1s famosos de la \u00e9poca fueron Camille Pissarro, \u00c9douard Manet, Edgar Degas, Claude Monet y Auguste Renoir. La segunda generaci\u00f3n de pintores de estilo impresionista, Paul C\u00e9zanne, Paul Gauguin, Toulouse-Lautrec y Georges Seurat, tambi\u00e9n estuvieron en la vanguardia de las evoluciones art\u00edsticas,[269]\u200b as\u00ed como los artistas fauvistas Henri Matisse, Andr\u00e9 Derain y Maurice de Vlaminck.[270]\u200b\nA principios del siglo\u00a0xx, el cubismo fue desarrollado por Georges Braque y el pintor espa\u00f1ol Pablo Picasso, residentes en Par\u00eds. Otros artistas extranjeros tambi\u00e9n se instalaron y trabajaron en Par\u00eds o en sus alrededores, como Vincent van Gogh, Marc Chagall, Amedeo Modigliani y Wassily Kandinsky.\nMuchos museos de Francia est\u00e1n dedicados total o parcialmente a obras de escultura y pintura. En el Museo del Louvre, de propiedad estatal, se expone una enorme colecci\u00f3n de antiguas obras maestras creadas antes o durante el siglo\u00a0xvii, como la Mona Lisa, tambi\u00e9n conocida como \u00abLa Joconde\u00bb o La libertad guiando al pueblo. Mientras que el Palacio del Louvre ha sido durante mucho tiempo un museo, el Museo de Orsay se inaugur\u00f3 en 1986 en la antigua estaci\u00f3n de ferrocarril Gare d'Orsay, en una importante reorganizaci\u00f3n de las colecciones de arte nacionales, para reunir la pintura francesa de la segunda parte del siglo\u00a0xix (principalmente los movimientos del impresionismo y el fauvismo). El Museo del Louvre fue catalogado por Forbes en 2017 como el museo m\u00e1s prestigioso del mundo.[271]\u200b\nLas obras modernas se presentan en el Museo Nacional de Arte Moderno, que se traslad\u00f3 en 1976 al Centro Georges Pompidou. Estos tres museos estatales acogen a cerca de diecisiete\u00a0millones de personas al a\u00f1o.[272]\u200b Otros museos nacionales que acogen pinturas son el Grand Palais (1,3\u00a0millones de visitantes en 2008), pero tambi\u00e9n hay muchos museos propiedad de las ciudades, siendo el m\u00e1s visitado el Mus\u00e9e d'Art Moderne de la Ville de Paris (0,8\u00a0millones de entradas en 2008), que acoge obras contempor\u00e1neas.[272]\u200b Fuera de Par\u00eds, todas las grandes ciudades tienen un Museo de Bellas Artes con una secci\u00f3n dedicada a la pintura europea y francesa. Algunas de las mejores colecciones se encuentran en Lyon, Lille, Ruan, Dijon, Rennes y Grenoble."}, {"name": "Arquitectura", "text": "En lo que se refiere a la arquitectura, los celtas dejaron su huella tambi\u00e9n en la erecci\u00f3n de grandes monolitos o megalitos, y la presencia griega desde el siglo\u00a0VI\u00a0a.\u00a0C. se recuerda hoy en la herencia cl\u00e1sica de Massalia (Marsella). El estilo romano tiene ejemplos en la Maison Carr\u00e9e, templo romano edificado entre 138-161\u00a0a.\u00a0C., o en el Pont du Gard construido entre los a\u00f1os 40 y 60\u00a0d.\u00a0C., en Nimes y declarado patrimonio universal en 1985. En Francia se invent\u00f3 el estilo g\u00f3tico, plasmado en catedrales como las de Reims, Chartres, Amiens, Notre Dame o Estrasburgo. El renacimiento surgido en Italia, tiene su estilo arquitect\u00f3nico representado magistralmente en el Castillo de Chambord, el Castillo de Montsoreau o en el Palacio de Fontainebleau entre otros.\nEl arte barroco (tambi\u00e9n de origen italiano), y el rococ\u00f3 (invenci\u00f3n francesa) tienen obras extraordinarias en Francia. Tal es el caso del Palacio del Louvre y el Pante\u00f3n de Par\u00eds entre tantos otros. El modernismo o arte moderno en arquitectura abarca todo el siglo\u00a0XIX y la primera mitad del siglo\u00a0XX, y en \u00e9l Alexandre Gustave Eiffel revolucion\u00f3 la teor\u00eda y pr\u00e1ctica arquitect\u00f3nica de su tiempo en la construcci\u00f3n de gigantescos puentes y en el empleo de materiales como el acero. Su obra m\u00e1s famosa es la llamada Torre Eiffel, construida para la Exposici\u00f3n Universal de Par\u00eds de 1889. Otro grande de la arquitectura universal es Le Corbusier, un innovador y funcionalista celebrado especialmente por sus aportes urban\u00edsticos en las edificaciones de viviendas y conjuntos habitacionales."}, {"name": "M\u00fasica", "text": "En la m\u00fasica francesa desde antes del a\u00f1o 1000 se destaca el canto gregoriano empleado en las liturgias. En Francia se cre\u00f3 la polifon\u00eda. En la denominada Ars Antiqua, se le atribuye a Carlomagno el Scholae Cantorum (783). Los Juramentos de Estrasburgo es la obra l\u00edrica francesa m\u00e1s importante de la Edad Media, periodo en el que se desarrollan los Cantares de Gesta como el Cantar de Rold\u00e1n. Francia fue la cuna de los trovadores en el siglo\u00a0XII, as\u00ed como del Ars Nova dos siglos m\u00e1s tarde. Durante el Romanticismo Par\u00eds se convierte en el centro musical del mundo y en la actualidad Francia mantiene un lugar privilegiado en la creaci\u00f3n musical gracias a nuevas generaciones de compositores.\nLa m\u00fasica francesa sigui\u00f3 luego la r\u00e1pida aparici\u00f3n de la m\u00fasica pop y el rock a mediados del siglo\u00a0XX. Aunque las creaciones angl\u00f3fonas alcanzaron popularidad en el pa\u00eds, la m\u00fasica pop francesa, conocida como chanson fran\u00e7aise, tambi\u00e9n ha seguido siendo muy popular. Entre los artistas franceses m\u00e1s importantes del siglo est\u00e1n \u00c9dith Piaf, Georges Brassens, L\u00e9o Ferr\u00e9, Charles Aznavour y Serge Gainsbourg. Aunque en Francia hay muy pocos grupos de rock en comparaci\u00f3n con los pa\u00edses angl\u00f3fonos, grupos como Noir D\u00e9sir, Mano Negra, Niagara, Les Rita Mitsouko y, m\u00e1s recientemente, Superbus, Phoenix y Gojira, o Shaka Ponk, han alcanzado popularidad mundial.\nOtros artistas franceses con carreras internacionales han sido populares en varios pa\u00edses, sobre todo las cantantes Dalida, Mireille Mathieu, Myl\u00e8ne Farmer, Aliz\u00e9e y Nolwenn Leroy, los pioneros de la m\u00fasica electr\u00f3nica Jean-Michel Jarre, Laurent Garnier y Bob Sinclar, y m\u00e1s tarde Martin Solveig y David Guetta. En los a\u00f1os 90 y 2000 (d\u00e9cada), los d\u00faos electr\u00f3nicos Daft Punk, Justice y Air tambi\u00e9n alcanzaron popularidad mundial y contribuyeron a la reputaci\u00f3n de la m\u00fasica electr\u00f3nica moderna en el mundo.[273]\u200b\nEntre las manifestaciones e instituciones musicales actuales en Francia, muchas se dedican a la m\u00fasica cl\u00e1sica y a la \u00f3pera. Las instituciones m\u00e1s prestigiosas son la \u00d3pera Nacional de Par\u00eds (con sus dos sedes, el Palais Garnier y la \u00d3pera de la Bastilla), la \u00d3pera Nacional de Lyon, el Teatro del Ch\u00e2telet de Par\u00eds, el Teatro del Capitole de Toulouse y el Gran Teatro de Burdeos. En cuanto a los festivales de m\u00fasica, se organizan varios eventos, siendo los m\u00e1s populares las Eurock\u00e9ennes (juego de palabras que suena en franc\u00e9s como \u00abeuropeo\u00bb), los Solidays y el Rock en Seine. La F\u00eate de la Musique, imitada por muchas ciudades extranjeras, fue lanzada por primera vez por el Gobierno franc\u00e9s en 1982.[274]\u200b Entre las principales salas de m\u00fasica de Francia se encuentran los recintos de Le Z\u00e9nith presentes en muchas ciudades y otros lugares de Par\u00eds (Paris Olympia, Th\u00e9\u00e2tre Mogador, \u00c9lys\u00e9e Montmartre)."}, {"name": "Cine", "text": "Francia tiene un fuerte v\u00ednculo hist\u00f3rico con el cine, ya que dos franceses, Auguste y Louis Lumi\u00e8re (conocidos como los hermanos Lumi\u00e8re) fueron los creadores del cine en 1895.[275]\u200b La primera mujer cineasta del mundo, Alice Guy-Blach\u00e9, tambi\u00e9n era francesa.[276]\u200b Varios movimientos cinematogr\u00e1ficos importantes, como la Nouvelle vague de finales de los a\u00f1os 50 y 60, comenzaron en el pa\u00eds. Destaca por tener una fuerte industria cinematogr\u00e1fica, debido en parte a las protecciones otorgadas por el Gobierno de Francia. Francia sigue siendo un pa\u00eds l\u00edder en la producci\u00f3n cinematogr\u00e1fica, ya que en 2015 produjo m\u00e1s pel\u00edculas que cualquier otro pa\u00eds europeo.[277]\u200b El pa\u00eds tambi\u00e9n acoge el Festival de Cannes, uno de los m\u00e1s importantes y famosos del mundo.[278]\u200b\nAdem\u00e1s de su s\u00f3lida e innovadora tradici\u00f3n cinematogr\u00e1fica, Francia ha sido un punto de encuentro para artistas de toda Europa y del mundo. Por esta raz\u00f3n, el cine franc\u00e9s se entrelaza a veces con el cine de naciones extranjeras. Directores de pa\u00edses como Polonia (Roman Polanski, Krzysztof Kie\u015blowski, Andrzej \u017bu\u0142awski), Argentina (Gaspar No\u00e9, Edgardo Cozarinsky), Rusia (Alexandre Alexeieff, Anatole Litvak), Austria (Michael Haneke) y Georgia (G\u00e9la Babluani, Otar Iosseliani) destacan en las filas del cine franc\u00e9s. En cambio, los directores franceses han tenido carreras prol\u00edficas e influyentes en otros pa\u00edses, como Luc Besson, Jacques Tourneur o Francis Veber en Estados Unidos.\nAunque el mercado cinematogr\u00e1fico franc\u00e9s est\u00e1 dominado por Hollywood, Francia es el \u00fanico pa\u00eds del mundo en el que las pel\u00edculas estadounidenses representan la menor parte de los ingresos totales del cine, con un 50\u00a0%, frente al 77\u00a0% de Alemania y el 69\u00a0% de Jap\u00f3n.[279]\u200b Las pel\u00edculas francesas representan el 35\u00a0% de los ingresos cinematogr\u00e1ficos totales de Francia, lo que supone el mayor porcentaje de ingresos cinematogr\u00e1ficos nacionales del mundo desarrollado fuera de Estados Unidos, frente al 14\u00a0% de Espa\u00f1a y el 8\u00a0% del Reino Unido.[279]\u200b Francia fue en 2013 el segundo exportador de pel\u00edculas del mundo despu\u00e9s de Estados Unidos.[280]\u200b\nFrancia fue hist\u00f3ricamente el centro cultural del mundo, aunque su posici\u00f3n dominante ha sido superada por Estados Unidos. Hoy en d\u00eda, Francia adopta medidas para proteger y promover su cultura, convirti\u00e9ndose en uno de los principales defensores de la excepci\u00f3n cultural.[281]\u200b La naci\u00f3n logr\u00f3 convencer a todos los miembros de la UE de que se negaran a incluir la cultura y el audiovisual en la lista de sectores liberalizados de la OMC en 1993.[282]\u200b Adem\u00e1s, esta decisi\u00f3n se confirm\u00f3 en una votaci\u00f3n en la Unesco en 2005: el principio de excepci\u00f3n cultural obtuvo una victoria abrumadora con el voto de 198 pa\u00edses a favor y solo 2 pa\u00edses, Estados Unidos e Israel, en contra.[283]\u200b"}, {"name": "Sociedad", "text": "Seg\u00fan una encuesta de la BBC en 2010, basada en 29\u00a0977 respuestas en 28 pa\u00edses, Francia es considerada globalmente como una influencia positiva en los asuntos del mundo: el 49\u00a0% tiene una opini\u00f3n positiva de la influencia del pa\u00eds, mientras que el 19\u00a0% tiene una opini\u00f3n negativa.[284]\u200b[285]\u200b El Nation Brand Index de 2008 sugiere que Francia tiene la segunda mejor reputaci\u00f3n internacional, solo por detr\u00e1s de Alemania.[286]\u200b Un sondeo de opini\u00f3n global para la BBC situ\u00f3 a Francia como la cuarta naci\u00f3n m\u00e1s positivamente vista del mundo (por detr\u00e1s de Alemania, Canad\u00e1 y el Reino Unido) en 2014.[287]\u200b\nSeg\u00fan una encuesta realizada en 2011, los franceses son el pa\u00eds con el mayor nivel de tolerancia religiosa y el que tiene la mayor proporci\u00f3n de poblaci\u00f3n que define su identidad principalmente en t\u00e9rminos de nacionalidad y no de religi\u00f3n.[288]\u200b En 2011, el 75\u00a0% de los franceses ten\u00eda una opini\u00f3n favorable de Estados Unidos, lo que convierte a Francia en uno de los pa\u00edses m\u00e1s proamericanos del mundo.[289]\u200b En 2017, la opini\u00f3n favorable sobre Estados Unidos hab\u00eda descendido al 46\u00a0%.[290]\u200b En enero de 2010, la revista International Living clasific\u00f3 a Francia como \u00abmejor pa\u00eds para vivir\u00bb, por delante de otros 193 pa\u00edses, por quinto a\u00f1o consecutivo.[291]\u200b\nEl \u00cdndice para una Vida Mejor de la OCDE afirma que \u00abFrancia obtiene buenos resultados en muchas medidas de bienestar en relaci\u00f3n con la mayor\u00eda de los dem\u00e1s pa\u00edses del \u00cdndice para una Vida Mejor\u00bb.[292]\u200b\nLa Revoluci\u00f3n francesa sigue impregnando la memoria colectiva del pa\u00eds. La bandera tricolor de Francia, La Marsellesa y el lema Libert\u00e9, \u00c9galit\u00e9, Fraternit\u00e9, definidos en el T\u00edtulo 1 de la Constituci\u00f3n como s\u00edmbolos nacionales, surgieron durante la efervescencia cultural de la primera revoluci\u00f3n, junto con Marianne, una personificaci\u00f3n nacional com\u00fan. Adem\u00e1s, el D\u00eda de la Bastilla, la fiesta nacional, conmemora el asalto a la Bastilla el 14 de julio de 1789.[293]\u200b\nUn s\u00edmbolo com\u00fan y tradicional del pueblo franc\u00e9s es el gallo galo. Sus or\u00edgenes se remontan a la Antig\u00fcedad, ya que la palabra latina Gallus significaba tanto \u00abgallo\u00bb como \u00abhabitante de la Galia\u00bb. Despu\u00e9s, esta figura se convirti\u00f3 gradualmente en la representaci\u00f3n m\u00e1s compartida de los franceses, utilizada por los monarcas franceses, luego por la Revoluci\u00f3n y bajo los sucesivos reg\u00edmenes republicanos como representaci\u00f3n de la identidad nacional, utilizada para algunos sellos y monedas.[294]\u200b\nFrancia es uno de los l\u00edderes mundiales de la igualdad de g\u00e9nero en el trabajo: a partir de 2017, tiene el 36.8\u00a0% de los puestos de los consejos de administraci\u00f3n de las empresas ocupados por mujeres, lo que le convierte en el l\u00edder del G20 para esa m\u00e9trica.[295]\u200b El Banco Mundial la situ\u00f3 en 2019 como uno de los seis \u00fanicos pa\u00edses del mundo donde las mujeres tienen los mismos derechos laborales que los hombres.[296]\u200b\nFrancia es uno de los pa\u00edses m\u00e1s liberales del mundo en materia de derechos LGBT: una encuesta del Pew Research Center de 2020 revel\u00f3 que el 86\u00a0% de los franceses piensa que las relaciones entre personas del mismo sexo deber\u00edan ser aceptadas por la sociedad, una de las tasas de aceptaci\u00f3n m\u00e1s altas del mundo (comparable a la de otras naciones de Europa Occidental).[297]\u200b Francia legaliz\u00f3 el matrimonio y la adopci\u00f3n entre personas del mismo sexo en 2013. El gobierno ha utilizado su influencia diplom\u00e1tica para apoyar los derechos LGBT en todo el mundo, especialmente en las Naciones Unidas.[296]\u200b\nEn 2020, Francia ocup\u00f3 el quinto lugar en el \u00cdndice de Desempe\u00f1o Medioambiental (por detr\u00e1s del Reino Unido), de los 180 pa\u00edses clasificados por la Universidad de Yale en ese estudio.[298]\u200b Al ser el pa\u00eds anfitri\u00f3n de la Conferencia sobre el Cambio Clim\u00e1tico de Par\u00eds de 2015, el Gobierno franc\u00e9s fue decisivo para conseguir el Acuerdo de Par\u00eds de 2015, un \u00e9xito que se ha atribuido a su \u00abapertura y experiencia en diplomacia\u00bb.[299]\u200b"}, {"name": "Gastronom\u00eda", "text": "La cocina francesa tiene fama de ser una de las mejores del mundo.[300]\u200b[301]\u200b Seg\u00fan las regiones, las recetas tradicionales son diferentes, el norte del pa\u00eds prefiere utilizar la mantequilla como grasa preferida para cocinar, mientras que el aceite de oliva es m\u00e1s utilizado en el sur. Adem\u00e1s, cada regi\u00f3n de Francia tiene especialidades tradicionales emblem\u00e1ticas: Cassoulet en el suroeste, Choucroute en Alsacia, Quiche en la regi\u00f3n de Lorena, Beef bourguignon en Borgo\u00f1a, Tapenade provenzal, etc. Los productos m\u00e1s conocidos de Francia son los vinos, como el Champ\u00e1n, el Burdeos, el Bourgogne y el Beaujolais, as\u00ed como una gran variedad de m\u00e1s de 400 quesos diferentes, como el Camembert, el Roquefort y el Brie. \nUna comida suele constar de tres platos, entremeses o entrantes (plato introductorio, a veces sopa), plato principal, fromage (plato de queso) o postre, a veces con una ensalada ofrecida antes del queso o del postre. Los entremeses pueden ser una terrina de saumon au basilic, un bisque de langosta, un foie gras, una sopa de cebolla francesa o un croque monsieur. El plato principal podr\u00eda incluir un pot au feu o un steak frites. El postre puede ser un milhojas, un macaron, un \u00e9clair, cr\u00e8me br\u00fbl\u00e9e, mousse au chocolat, cr\u00eapes o caf\u00e9 li\u00e9geois.\nLa cocina francesa tambi\u00e9n se considera un elemento clave de la calidad de vida y el atractivo de Francia.[302]\u200b Una publicaci\u00f3n francesa, la gu\u00eda Michelin, concede estrellas Michelin por su excelencia a unos pocos establecimientos seleccionados.[303]\u200b[304]\u200b La adquisici\u00f3n o p\u00e9rdida de una estrella puede tener efectos dram\u00e1ticos en el \u00e9xito de un restaurante. En 2006, la Gu\u00eda Michelin hab\u00eda concedido 620 estrellas a restaurantes franceses, en ese momento m\u00e1s que ning\u00fan otro pa\u00eds, aunque la gu\u00eda tambi\u00e9n inspecciona m\u00e1s restaurantes en Francia que en ning\u00fan otro pa\u00eds (en 2010, Jap\u00f3n recibi\u00f3 tantas estrellas Michelin como Francia, a pesar de tener la mitad de inspectores Michelin trabajando all\u00ed).[305]\u200b[306]\u200b\nAdem\u00e1s de su tradici\u00f3n vin\u00edcola, Francia es tambi\u00e9n un importante productor de cerveza y ron. Las tres principales regiones cerveceras francesas son Alsacia (60\u00a0% de la producci\u00f3n nacional), Norte-Paso de Calais y Lorena. Francia produce ron a trav\u00e9s de destiler\u00edas situadas en islas como Martinica.[307]\u200b"}]}, {"name": "Deporte", "text": "", "subsections": [{"name": "Deportes ol\u00edmpicos", "text": "Los Juegos Ol\u00edmpicos modernos fueron fundados por el historiador franc\u00e9s Pierre de Coubertin como una manera de revivir los antiguos Juegos Ol\u00edmpicos griegos,[308]\u200b y Francia ha competido en todas las ediciones (tanto de verano como de invierno), con la posible excepci\u00f3n de los Juegos Ol\u00edmpicos de 1904 (ya que las fuentes no se ponen de acuerdo sobre si el atleta Albert Corey compiti\u00f3 por Estados Unidos o por Francia).[309]\u200b Adem\u00e1s, Francia ha acogido los Juegos Ol\u00edmpicos en cinco ocasiones y tiene previsto acoger la sexta: los Juegos Ol\u00edmpicos de Verano de 1900 en Par\u00eds, los de invierno de 1924 en Chamonix, los de verano de 1924 en Par\u00eds, los de invierno de 1968 en Grenoble, los de invierno de 1992 en Albertville y los de verano de 2024 en Par\u00eds.\nLos atletas franceses han ganado 749 medallas en los Juegos Ol\u00edmpicos de Verano en una amplia variedad de deportes, logrando un \u00e9xito particular en esgrima y ciclismo. Francia ha ganado otras 138 medallas en los Juegos Ol\u00edmpicos de Invierno, sobre todo en esqu\u00ed alpino.\nUna de las claves del porqu\u00e9 Francia es una de las mayores potencias deportivas del mundo se deben al INSEP, centro de alto rendimiento de financiaci\u00f3n estatal ubicado en las afueras de Par\u00eds que est\u00e1 considerado una referencia mundial del deporte base.[310]\u200b Un ejemplo de esto es que muchos de los trescientos treinta atletas franceses que compitieron en los Juegos Ol\u00edmpicos de Londres pasaron por dicho centro de alto rendimiento.[311]\u200b En los \u00faltimos a\u00f1os el instituto ha invertido doscientos treinta\u00a0millones de euros en la mejora de sus instalaciones deportivas y m\u00e9dicas.[311]\u200b"}, {"name": "Ciclismo", "text": "Seg\u00fan los registros hist\u00f3ricos, el origen del ciclismo tiene sus ra\u00edces en los jardines del Palais Royal de Par\u00eds. En 1791, el conde de Sivrac fue visto montando un artilugio r\u00edgido de dos ruedas llamado celer\u00edfero. Aunque era totalmente disfuncional e imposible de dirigir -para cambiar de direcci\u00f3n, el jinete ten\u00eda que redirigir f\u00edsicamente la rueda delantera con un arrastre, una elevaci\u00f3n o un salto-, la novedad de este nuevo invento despert\u00f3 el inter\u00e9s del p\u00fablico.[312]\u200b En 1793, los clubes deportivos de todo Par\u00eds comenzaron a organizar frecuentes carreras a lo largo de los famosos Campos El\u00edseos.[312]\u200b En a\u00f1os posteriores naci\u00f3 el Tour de Francia, celebrado anualmente en el mes de julio desde 1903, siendo la competici\u00f3n cicl\u00edstica m\u00e1s prestigiosa de las Grandes Vueltas y la competici\u00f3n en ciclismo m\u00e1s famosa del mundo.[313]\u200b"}, {"name": "F\u00fatbol", "text": "El f\u00fatbol es el deporte m\u00e1s popular del pa\u00eds, y la selecci\u00f3n de f\u00fatbol de Francia es uno de los combinados nacionales m\u00e1s importantes a nivel mundial. Ha ganado la Copa Mundial de F\u00fatbol de Francia 1998 y Rusia 2018, la Eurocopa 2000 y la Eurocopa 1984, la Liga de Naciones de la UEFA 2020-21 y las Copas Confederaciones de 2001 y 2003.\nLa liga nacional, conocida como la Ligue 1 es una de las principales a nivel europeo. Destacan clubes como Olympique de Marsella, \u00fanico club franc\u00e9s ganador de la prestigiosa Liga de Campeones de la UEFA, y Saint-\u00c9tienne, club m\u00e1s laureado del pa\u00eds. As\u00ed mismo, destacan Olympique Lyonnais (club ganador de siete t\u00edtulos de liga de forma ininterrumpida en los inicios del siglo\u00a0XXI), Par\u00eds Saint-Germain (ganador actualmente de nueve t\u00edtulos, habiendo ganado la \u00faltima temporada finalizada -2019-20-), AS M\u00f3naco (club que pese a ser extranjero \u2014del estado hom\u00f3nimo, donde es el \u00fanico club deportivo\u2014, participa en la liga francesa), Lille O.S.C, entre otros."}, {"name": "Otros deportes", "text": "La Selecci\u00f3n de baloncesto de Francia es uno de los mejores combinados nacionales m\u00e1s importantes a nivel mundial. Obtuvo el quinto puesto en el Campeonato mundial de baloncesto de 2006, adem\u00e1s de la medalla de plata en masculino y el bronce en femenino en Tokio 2020.\nFrancia es una de las potencias del automovilismo a nivel mundial, ya que es sede de las 24 Horas de Le Mans, una de las carrera de automovilismo m\u00e1s importantes del mundo. El Gran Premio de Francia se disput\u00f3 desde 1950 hasta 2008, y diez a\u00f1os m\u00e1s tarde (2018) esta competencia volvi\u00f3 a celebrarse en el Circuito Paul Ricard. Adem\u00e1s, ha habido prestigiosos equipos franceses en la categor\u00eda reina entre los que destacan Equipe Ligier y el equipo Renault F1 que fueron campeones en 2005 y 2006.\nEl Torneo Roland Garros en Par\u00eds es uno de los torneos que conforman el Grand Slam,[314]\u200b el evento ten\u00edstico m\u00e1s importante del mundo.\nEn lo referente a las artes marciales, Francia tambi\u00e9n destaca entre uno de los mejores de Europa. Pues la que m\u00e1s domina hasta el d\u00eda de hoy es el karate, el judo y el savate (box franc\u00e9s), este \u00faltimo uno de los m\u00e1s difundidos en el mundo principalmente en los torneos del Knock Out. En judo destaca como uno de los m\u00e1s importantes en la historia del mundo, el franc\u00e9s David Douillet con diversas participaciones y premiaciones a lo largo de su trayectoria y Clarisse Agbegnenou, medallista ol\u00edmpica en R\u00edo 2016 y en Tokio 2020, adem\u00e1s de varios campeonatos mundiales.\nLa selecci\u00f3n de rugby de Francia es una de las mejores del mundo, y el rugby goza de gran popularidad. Adem\u00e1s la liga francesa de rugby es una de las m\u00e1s importantes del mundo.\nEl balonmano es uno de los deportes m\u00e1s seguidos, teniendo a la selecci\u00f3n de balonmano de Francia como un gran protagonista a nivel internacional. Dentro de su palmar\u00e9s se cuenta el t\u00edtulo en la Copa de Europa 2010, seis oros en el campeonato del Mundo, y la medalla de oro de los Ol\u00edmpicos de Pek\u00edn 2008, siendo la primera selecci\u00f3n de balonmano en conseguir estos tres t\u00edtulos, los m\u00e1s importantes del mundo en este deporte, de manera consecutiva."}]}, {"name": "Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica de la Francia metropolitana", "text": "B\u00e9lgica\u00a0\nAlemania\nAndorra\u00a0\nM\u00f3naco", "subsections": []}, {"name": "V\u00e9ase tambi\u00e9n", "text": " Portal:Francia. Contenido relacionado con Francia.\nfranceses\nFrancia en la Edad Media\nFrancia en la Edad Moderna\nhistoria de Francia\nImperio colonial franc\u00e9s\nImperio carolingio\nGalia\ngalos (pueblo)\npensiones en Francia\nPrimer Imperio franc\u00e9s\npueblo franco\nrelaciones franco-alemanas\nSegundo Imperio franc\u00e9s\nUni\u00f3n Europea", "subsections": []}, {"name": "Notas", "text": "\u2191 De los cuales 552\u00a0000\u00a0km2 corresponden a la Francia metropolitana, es decir, a la parte del pa\u00eds que est\u00e1 en Europa. Adem\u00e1s, a nivel mundial tiene la 2.\u00aa mayor extensi\u00f3n de mar territorial (11\u00a0millones de kil\u00f3metros cuadrados).[2]\u200b\n\u2191 Solo la Francia metropolitana.\n\u2191 Tambi\u00e9n .eu, por formar parte de la Uni\u00f3n Europea y .cat en los territorios donde se hable la lengua catalana.\n\u2191 El prefijo +33 corresponde a la Francia continental. Los dem\u00e1s son utilizados para los distintos territorios de ultramar.\n\u2191 Miembro permanente.", "subsections": []}, {"name": "Referencias", "text": "\u2191 \u00abTHE LICTOR'S FASCES\u00bb (en ingl\u00e9s). Credit Suisse. 15 de diciembre de 2022. Consultado el 18 de mayo de 2024. \u00abLa Constituci\u00f3n de Francia no especifica un emblema nacional, sin embargo, los fasces son usados de facto para representar a la Rep\u00fablica Francesa, adem\u00e1s de un emblema diplom\u00e1tico para asuntos internacionales y consulares.\u00bb\u00a0\n\u2191 a b c d Ministerio de Asuntos Exteriores (Francia). \u00abFrancia - Informaci\u00f3n General - AmbaFrance\u00bb. Consultado el 28 de marzo de 2019.\u00a0\n\u2191 \u00abPopulation changes \u2212 Demographic balance sheet\u00a02020 | Insee\u00bb. insee.fr. Consultado el 10 de septiembre de 2021.\u00a0\n\u2191 Programa de las Naciones Unidas para el Desarrollo (PNUD), ed. (2022). \u00abHuman Development Insights\u00bb (en ingl\u00e9s). Archivado desde el original el 26 de marzo de 2024. Consultado el 26 de marzo de 2024.\u00a0\n\u2191 \u00abGini coefficient of equivalised disposable income - EU-SILC survey\u00bb (en ingl\u00e9s). Eurostat. Consultado el 17 de enero de 2021.\u00a0\n\u2191 Uni\u00f3n Internacional de Telecomunicaciones (3 de agosto de 2012). \u00abTable of International Call Sign Series (Appendix 42 to the RR)\u00bb (en ingl\u00e9s). Archivado desde el original el 2 de mayo de 2012. Consultado el 30 de marzo de 2020.\u00a0\n\u2191 \u00abFrance\u00bb. UNGEGN World Geographical Names (en ingl\u00e9s). Nueva York: United Nations Group of Experts on Geographical Names. Consultado el 27 de noviembre de 2020.\u00a0\n\u2191 \u00abField Listing\u00a0:: Area\u00bb. The World Factbook. CIA. Archivado desde el original el 31 de enero de 2014. Consultado el 1 de noviembre de 2015.\u00a0 \u00a0Este art\u00edculo incorpora texto de esta fuente, la cual est\u00e1 en el dominio p\u00fablico.\n\u2191 Hargreaves, Alan G., ed. (2005). Memory, Empire, and Postcolonialism: Legacies of French Colonialism. Lexington Books. p.\u00a01. ISBN\u00a0978-0-7391-0821-5.\u00a0\n\u2191 R.R. Palmer; Joel Colton (1978). A History of the Modern World (5.\u00aa edici\u00f3n). p.\u00a0161. (requiere registro).\u00a0\n\u2191 \u00abFrance posts new tourist record despite Yellow Vest unrest\u00bb. France 24 (en ingl\u00e9s). 17 de mayo de 2019.\u00a0\n\u2191 \u00abGlobal Wealth Report\u00bb. Credit Suisse. October 2010. Archivado desde el original el 9 de noviembre de 2014. Consultado el 27 de octubre de 2014. \u00abEn t\u00e9rminos de euros y d\u00f3lares, la riqueza total de los hogares franceses es muy considerable. Aunque s\u00f3lo cuenta con el 1\u00a0% de los adultos del mundo, Francia ocupa el cuarto lugar entre las naciones en cuanto a riqueza agregada de los hogares, por detr\u00e1s de China y justo por delante de Alemania. Europa en su conjunto representa el 35\u00a0% de los individuos del 1\u00a0% m\u00e1s rico del mundo, pero Francia por s\u00ed misma aporta una cuarta parte del contingente europeo.\u00bb\u00a0\n\u2191 \u00abWorld Health Organization Assesses the World's Health Systems\u00bb (en ingl\u00e9s). World Health Organization. 8 de diciembre de 2010. Consultado el 16 de julio de 2011.\u00a0\n\u2191 \u00abWorld Population Prospects\u00a0\u2013 The 2006 Revision\u00bb. Naciones Unidas. Consultado el 27 de abril de 2010.\u00a0\n\u2191 Jack S. Levy, War in the Modern Great Power System, 1495\u20131975, (2014) p. 29\n\u2191 \u00abEuropa Official Site\u00a0\u2013 France\u00bb (en ingl\u00e9s). EU. Consultado el 28 de octubre de 2014.\u00a0\n\u2191 \u00abFrancia\u00bb.\u00a0\n\u2191 \u00abHistory of France\u00bb. Discoverfrance.net. Archivado desde el original el 24 de agosto de 2011. Consultado el 17 de julio de 2011.\u00a0\n\u2191 Examples: \u00abfrank\u00bb. American Heritage Dictionary.\u00a0 \u00abfrank\u00bb. Webster's Third New International Dictionary.\u00a0 And so on.\n\u2191 a b c \u00abOrigin and meaning of Frank\u00bb. Online Etymology Dictionary (en ingl\u00e9s).\u00a0\n\u2191 Michel Rouche (1987). \u00abThe Early Middle Ages in the West\u00bb.  En Paul Veyne, ed. A History of Private Life: From Pagan Rome to Byzantium. Belknap Press. p.\u00a0425. ISBN\u00a0978-0-674-39974-7. OCLC\u00a059830199.\u00a0\n\u2191 Tarassuk, Leonid; Blair, Claude (1982). The Complete Encyclopedia of Arms and Weapons: the most comprehensive reference work ever published on arms and armor from prehistoric times to the present with over 1,250 illustrations. Simon & Schuster. p.\u00a0186. ISBN\u00a0978-0-671-42257-8. Consultado el 5 de julio de 2011.\u00a0\n\u2191 Cole, Robert (1989), pp. 4.\n\u2191 The Cambridge Ancient History (Cambridge University Press edici\u00f3n). 2000. p.\u00a0754. ISBN\u00a0978-0-631-20309-4.\u00a0\n\u2191 Orrieux, Claude (1999). A History of Ancient Greece. p.\u00a062. ISBN\u00a0978-0-631-20309-4.\u00a0\n\u2191 Carpentier, Jean (2000). Histoire de France. ISBN\u00a02-02-010879-8.\u00a0\n\u2191 \u00abCornelius Tacitus, The History, BOOK II, chapter 91\u00bb.\u00a0\n\u2191 Polybius, The Histories, 2.18.19\n\u2191 Provence in stone. Life. 1953.\u00a0\n\u2191 Bainville, jackes loms (1981), pp. 11\n\u2191 a b Carpentier, Jean (2000). Histoire de France (en franc\u00e9s). p.\u00a053-55. ISBN\u00a02-02-010879-8.\u00a0Carpentier et al. 2000, pp. 53-55.\n\u2191 Carpentier et al. 2000, pp. 76-77\n\u2191 Carpentier et al. 2000, pp. 79-82.\n\u2191 Carpentier et al. 2000, p. 81.\n\u2191 Carpentier et al. 2000, p. 84.\n\u2191 Carpentier et al. 2000, pp. 84-88.\n\u2191 \u00abLa pr\u00e9histoire \u00e0 Saint-Pierre et Miquelon\u00bb. Archivado desde el original el 9 de agosto de 2020. Consultado el 18 de julio de 2020.\u00a0\n\u2191 Siegel. \u00abAnalyse pr\u00e9liminaire de pr\u00e9l\u00e8vements s\u00e9dimentaires en provenance de Marie-Galante\u00bb. Bilan scientifique 2006-2008. Service r\u00e9gional de l\u2019arch\u00e9ologie Guadeloupe- Saint-Martin \u2013 Saint-Barth\u00e9lemy 2009.\u00a0\n\u2191 Bainville, Jacques (1981), p. 15.\n\u2191 a b Clovis dans l'Histoire de France Archivado el 10 de marzo de 2016 en Wayback Machine., Lyc\u00e9e Polyvalent Priv\u00e9 Le Rebours, (en franc\u00e9s). URL \u00faltimo acceso el 15 de abril de 2008.\n\u2191 No hay un consenso sobre la fecha de la \u00abfundaci\u00f3n\u00bb de Francia. Generalmente se da el a\u00f1o 481, la fecha del ascenso de Clodoveo, pero este realmente solo gobernaba sobre los francos salios. Otras fechas propuestas son 486, 507 o 509, a\u00f1o en el que, seg\u00fan algunas fuentes, Clodoveo ejecut\u00f3 a los \u00faltimos l\u00edderes rivales.\n\u2191 La cronolog\u00eda del reino de Clodoveo I es incierta, en vista de la mediocridad de las fuentes hist\u00f3ricas. Esta fecha se basa en la Historia Francorum, libro II de Gr\u00e9goire de Tours, pero es discutida en la actualidad (Lucien Musset, Les Invasions, les vagues germaniques, PUF, collection Nouvelle Clio \u2013 la historia y sus problemas, Paris, 1965, 2.\u00aa edici\u00f3n 1969, pp. 390-391.)\n\u2191 \u00abClovis I\u00bb. Encyclop\u00e6dia Britannica.\u00a0\n\u2191 Sewell, Elizabeth Missing (1876). Popular History of France. Longman. p.\u00a048.\u00a0\n\u2191 \u00ab835 - 850\u00bb. www.uv.es. Consultado el 10 de agosto de 2023.\u00a0\n\u2191 \u00abLa dinast\u00eda de los Capetos: el legendario origen de los Borbones y otras casas reales\u00bb. Diario ABC. 26 de octubre de 2014. Consultado el 10 de agosto de 2023.\u00a0\n\u2191 Bernard Guen\u00e9e (1981). Politique et histoire au Moyen Age: recueil d'articles sur l'histoire politique et l'historiographie m\u00e9di\u00e9vale (1956-1981) (en franc\u00e9s). p.\u00a0158. \u00abEn 1190, Rex Francie aparrait dans quelques actes... Puis en 1196 l'expression se trouve dans des actes quelconques. En juin 1204 enfin, Philippus rex Francie est utilis\u00e9 dans le protocole initial des lettres royales. Et en juin 1205 apparait pour la premi\u00e8re fois Regnum Francie\u00bb.\u00a0\n\u2191 Spielvogel, Jackson (2007). Civilizaciones de occidente (5.\u00aa edici\u00f3n). International Thomson editores. ISBN\u00a0970-686-331-1. OCLC\u00a0449186938. Consultado el 19 de octubre de 2021.\u00a0\n\u2191 Templeman, G. (1952). Edward III and the Beginnings of the Hundred Years War. Transactions of the Royal Historical Society 2: 69-88.\n\u2191 Emmanuel Le Roy Ladurie (1987). \u00abThe French peasantry, 1450-1660\u00bb. University of California Press. p. 32. ISBN\u00a00-520-05523-3\n\u2191 Peter Turchin (2003). Historical dynamics: why states rise and fall. Princeton University Press. p. 179. ISBN\u00a00-691-11669-5\n\u2191 Bartolom\u00e9 Bennassar et Jean Jacquart (2002). Le 16e si\u00e8cle. pp. 179-184. ISBN\u00a0978-2-200-25275-5\n\u2191 a b c d e \u00abFrance\u00bb. Encyclop\u00e6dia Britannica.\u00a0\n\u2191 \u00abLouis XV\u00bb. BBC.\u00a0\n\u2191 Johnson, Paul (2002): Napoleon: A Penguin Life N.Y.: Viking. ISBN 0-670-03078-3. Rese\u00f1a; otra rese\u00f1a (en ingl\u00e9s).\n\u2191 a b Taagepera, Rein (Septiembre de 1997). \u00abExpansion and Contraction Patterns of Large Polities: Context for Russia\u00bb. International Studies Quarterly 41 (3): 492-502. ISSN\u00a00020-8833. JSTOR\u00a02600793. doi:10.1111/0020-8833.00053. Archivado desde el original el 7 de julio de 2020. Consultado el 7 de julio de 2020.\u00a0\n\u2191 \u00abCronolog\u00eda 1939\u00bb. Archivado desde el original el 3 de enero de 2008. Consultado el 3 de octubre de 2015.\u00a0\n\u2191 \u00abFrancia: un doloroso despertar\u00bb. Deutsche Welle 25 de enero de 2005. 2005. Consultado el 16 de abril de 2008.\u00a0\n\u2191 Kimmelman, Michael (4 de marzo de 2009). \u00abIn France, a War of Memories Over Memories of War\u00bb. The New York Times (en ingl\u00e9s estadounidense).\u00a0\n\u2191 Crozier, Brian; Mansell, Gerard (Julio de 1960). \u00abFrance and Algeria\u00bb. International Affairs 36 (3): 310-321. JSTOR\u00a02610008. doi:10.2307/2610008.\u00a0\n\u2191 \u00abFrom Fourth to Fifth Republic\u00bb (en ingl\u00e9s brit\u00e1nico). University of Sunderland. Archivado desde el original el 23 de mayo de 2008.\u00a0\n\u2191 Elizabeth Schmidt (25 de marzo de 2013). Foreign Intervention in Africa: From the Cold War to the War on Terror. Cambridge University Press. p.\u00a046. ISBN\u00a0978-1-107-31065-0.\u00a0\n\u2191 A New Paradigm of the African State: Fundi wa Afrika. Springer. 2009. p.\u00a075.\u00a0\n\u2191 Expansi\u00f3n.com. \u00abExpansi\u00f3n.com - 20 d\u00edas que conmovieron el mundo\u00bb. Consultado el 10 de octubre de 2015.\u00a0\n\u2191 name=\u00abRadiograf\u00eda de Francia\u00bb\n\u2191 Se agrava el choque del eje franco-alem\u00e1n contra Bush Archivado el 23 de diciembre de 2008 en Wayback Machine., Diario El Clar\u00edn, Buenos Aires, actualizaci\u00f3n 24 de enero de 2003.\n\u2191 Sarkozy gan\u00f3 la segunda vuelta y Francia se corre m\u00e1s a la derecha Archivado el 5 de octubre de 2009 en Wayback Machine., Diario El Clar\u00edn, Buenos Aires, actualizaci\u00f3n 7 de mayo de 2007.\n\u2191 Fran\u00e7ois Hollande, nuevo presidente de Francia, Diario La Vanguardia, actualizaci\u00f3n 6 de mayo de 2012.\n\u2191 \u00ab\u00bfQu\u00e9 pas\u00f3 en el atentado al semanario franc\u00e9s Charlie Hebdo que dej\u00f3 12 muertos?\u00bb. Prodavinci. Consultado el 31 de julio de 2015.\u00a0\n\u2191 \u00abAttaques \u00e0 Paris: le bilan passe de 129 \u00e0 130 morts\u00bb. FranceTVInfo (en franc\u00e9s). FranceT\u00e9l\u00e9visions. 20 de noviembre de 2015. Consultado el 28 de diciembre de 2015.\u00a0\n\u2191 \u00abFrench policies provoke terrorist attacks\u00bb. The Matador (en ingl\u00e9s). 14 de diciembre de 2015.\u00a0\n\u2191 Gabriel Goodliffe and Riccardo Brizzi, eds. France After 2012 (Berghahn Books, 2015).\n\u2191 \u00abUna escandalosa detenci\u00f3n de adolescentes aviva el fuego de la protesta en Par\u00eds\u00bb. lanacion.com.ar. 7 de diciembre de 2018. Consultado el 7 de diciembre de 2018.\u00a0\n\u2191 \u00abLa Quinta Rep\u00fablica francesa y sus Presidentes\u00bb. Diario Cr\u00edtico. Consultado el 29 de junio de 2017.\u00a0\n\u2191 \u00abConsejo constitucional\u00bb. Consejo constitucional. Archivado desde el original el 15 de julio de 2017. Consultado el 29 de junio de 2017.\u00a0\n\u2191 \u00ab84 \u00c9tats et gouvernements\u00bb [84 states and governments]. Organisation internationale de la Francophonie. Archivado desde el original el 3 de octubre de 2009. Consultado el 22 de julio de 2010.\u00a0\n\u2191 \u00abGlobal Diplomacy Index \u2013 Country Rank\u00bb. https://globaldiplomacyindex.lowyinstitute.org/ (en ingl\u00e9s). Archivado desde el original el 1 de febrero de 2019. Consultado el 25 de febrero de 2022.\u00a0\n\u2191 \u00abFrance ends four-decade Nato rift\u00bb. BBC News (en ingl\u00e9s). 12 de marzo de 2009. Consultado el 21 de julio de 2011.\u00a0\n\u2191 OCDE. \u00abSynth\u00e8se de l'aide publique au d\u00e9veloppement en avril 2015\u00bb. oecd.org. Consultado el 24 de diciembre de 2015.\u00a0\n\u2191 Pierre-Louis Germain (12 de noviembre de 2009). \u00abL'alliance Franco-allemande au coeur de la puissance europ\u00e9enne\u00bb [The Franco-German alliance at the heart of European power] (en franc\u00e9s). Institut Montaigne. Archivado desde el original el 23 de enero de 2010.\u00a0\n\u2191 \u00ab50 a\u00f1os de integraci\u00f3n europea\u00bb. Deutsche Welle 19.03.2007. 2007. Consultado el 16 de abril de 2008.\u00a0\n\u2191 \u00abTropas de los 27 pa\u00edses de la Uni\u00f3n Europea desfilan juntas por los Campos El\u00edseos\u00bb. Diario El Mundo - s\u00e1bado, 14 de julio de 2007. 2007. Consultado el 14 de julio de 2007.\u00a0\n\u2191 \u00abPr\u00e9sidence fran\u00e7aise de l\u2019Union europ\u00e9enne (2\u00e8me semestre 2008)\u00bb. France diplematie. 2008. Archivado desde el original el 2 de abril de 2008. Consultado el 16 de abril de 2008.\u00a0\n\u2191 Colombani, Jean-Marie (2 de junio de 2017). \u00abLa gira de Donald Trump por Europa\u00bb. El Pa\u00eds. Consultado el 13 de junio de 2017.\u00a0\n\u2191 O\u2019Sullivan, Michael; Subramanian, Krithika (17 de octubre de 2015), The End of Globalization or a more Multipolar World? (en ingl\u00e9s), Credit Suisse AG, archivado desde el original el 15 de febrero de 2018, consultado el 14 de julio de 2017\u00a0.\n\u2191 La fin du service militaire obligatoire  (enlace roto disponible en este archivo).\u00a0\u2013 La documentation fran\u00e7aise\n\u2191 \u00abStatus of signature and ratification\u00bb. CTBTO Preparatory Commission. 26 de mayo de 2010. Consultado el 27 de mayo de 2010.\u00a0\n\u2191 Trends in World Military Expenditure SIPRI. Consultado el 18 de diciembre de 2019.\n\u2191 (en franc\u00e9s) Centre de Documentation et de Recherche sur la Paix et les Conflits, Etat des forces nucl\u00e9aires fran\u00e7aises au 15 ao\u00fbt 2004 Archivado el 25 de julio de 2011 en Wayback Machine.\n\u2191 \u00ab90.07.06: The Aerospace Industry: Its History and How it Affects the U.S. Economy\u00bb. Yale. Archivado desde el original el 20 de septiembre de 2011. Consultado el 14 de febrero de 2022.\u00a0\n\u2191 \u00abAerospace industry of France\u00bb. The Translation Company. Archivado desde el original el 18 de febrero de 2016. Consultado el 12 de febrero de 2022.\u00a0\n\u2191 Bruce Sussman, The List: Best and Worst Countries for Cybersecurity, 13 de noviembre de 2019, Securworld\n\u2191 Oficina del Alto Comisionado para los Derechos Humanos (lista actualizada). \u00abLista de todos los Estados Miembros de las Naciones Unidas que son parte o signatarios en los diversos instrumentos de derechos humanos de las Naciones Unidas\u00bb (web) (en ingl\u00e9s).\u00a0\n\u2191 Pacto Internacional de Derechos Econ\u00f3micos, Sociales y Culturales, vigilado por el Comit\u00e9 de Derechos Econ\u00f3micos, Sociales y Culturales.\nCESCR-OP: Protocolo Facultativo del Pacto Internacional de Derechos Econ\u00f3micos, Sociales y Culturales (versi\u00f3n pdf).\n\u2191 Pacto Internacional de Derechos Civiles y Pol\u00edticos, vigilado por el Comit\u00e9 de Derechos Humanos.\nCCPR-OP1: Primer Protocolo Facultativo del Pacto Internacional de Derechos Civiles y Pol\u00edticos, vigilado por el Comit\u00e9 de Derechos Humanos.\nCCPR-OP2: Segundo Protocolo Facultativo, destinado a abolir la pena de muerte.\n\u2191 Convenci\u00f3n Internacional sobre la Eliminaci\u00f3n de todas las Formas de Discriminaci\u00f3n Racial, vigilada por el Comit\u00e9 para la Eliminaci\u00f3n de Discriminaci\u00f3n Racial.\n\u2191 Convenci\u00f3n Internacional para la protecci\u00f3n de todas las personas contra las desapariciones forzadas.\n\u2191 Convenci\u00f3n Internacional sobre la Eliminaci\u00f3n de todas las Formas de Discriminaci\u00f3n contra la Mujer, vigilada por el Comit\u00e9 para la Eliminaci\u00f3n de Discriminaci\u00f3n contra la Mujer.\nCEDAW-OP: Protocolo Facultativo de la Convenci\u00f3n sobre la Eliminaci\u00f3n de todas las Formas de Discriminaci\u00f3n contra la Mujer.\n\u2191 Convenci\u00f3n contra la tortura y otros tratos o penas crueles, inhumanos o degradantes, vigilada por el Comit\u00e9 contra la tortura.\nCAT-OP: Protocolo Facultativo de la Convenci\u00f3n contra la tortura y otros tratos o penas crueles, inhumanos o degradantes. (versi\u00f3n pdf)\n\u2191 Convenci\u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1o, vigilada por el Comit\u00e9 de los Derechos del Ni\u00f1o.\nCRC-OP-AC: Protocolo Facultativo de la Convenci\u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1o relativo a la participaci\u00f3n en los conflictos armados.\nCRC-OP-SC: Protocolo Facultativo de la Convenci\u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1o relativo a la venta de ni\u00f1os, la prostituci\u00f3n infantil y la utilizaci\u00f3n de ni\u00f1os en la pornograf\u00eda.\nCRC-OP-CP: Protocolo Facultativo de la Convenci\u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1o relativo al procedimiento de comunicaciones.\n\u2191 Convenci\u00f3n internacional sobre la protecci\u00f3n de los derechos de todos los trabajadores migratorios y de sus familiares. La convenci\u00f3n entrar\u00e1 en vigor cuando sea ratificada por veinte estados.\n\u2191 Convenci\u00f3n sobre los Derechos de las Personas con Discapacidad, vigilado por el Comit\u00e9 sobre los Derechos de las Personas con Discapacidad.\nCRPD-OP: Protocolo Facultativo de la Convenci\u00f3n sobre los Derechos de las Personas con Discapacidad.\n\u2191 \u00abUn sistema semipresidencialista\u00bb. Diario El Pa\u00eds. 2007. Archivado desde el original el 24 de julio de 2008. Consultado el 19 de abril de 2008.\u00a0\n\u2191 La \u00fanica frontera entre pa\u00edses de la Uni\u00f3n Europea fuera de Europa\n\u2191 \u00abFrancia - Informaci\u00f3n General - AmbaFrance\u00bb. AmbaFrance\u00a0:: Ministerio de Asuntos Exteriores y Desarrollo Internacional franc\u00e9s. Consultado el 28 de marzo de 2019.\u00a0\n\u2191 \u00abDescripci\u00f3n general\u00bb. Embajada de Francia, 27 de febrero de 2003. 2003. Archivado desde el original el 20 de abril de 2003. Consultado el 4 de octubre de 2013.\u00a0\n\u2191 FACTS ABOUT FRANCE, Part 1, discoverfrance.net, Consultado el 6 de octubre de 2008\n\u2191 \u00abCoastline - The World Factbook\u00bb. cia.gov. Consultado el 21 de marzo de 2022.\u00a0\n\u2191 \u00abThe fisheries and aquaculture sector in France\u00bb (en ingl\u00e9s). FranceAgriMer. Abril de 2019.\u00a0\n\u2191 \u00abGeography and climate\u00bb. ca.france.fr (en ingl\u00e9s). Consultado el 21 de marzo de 2022.\u00a0\n\u2191 a b c \u00abGeography and climate\u00bb. france.fr (en ingl\u00e9s). Consultado el 21 de marzo de 2022.\u00a0\n\u2191 Savolainen, Anna (23 de agosto de 2020). \u00abOverseas Populations and Poor People Most Threatened by Climate Change in France\u00bb. Climate Scorecard (en ingl\u00e9s estadounidense). Consultado el 21 de marzo de 2022.\u00a0\n\u2191 \u00abParis La D\u00e9fense ranked 4th most attractive district in the world\u00bb. Paris La D\u00e9fense. Consultado el 12 de febrero de 2022.\u00a0\n\u2191 \u00abGDP, PPP (current international $)\u00bb (en ingl\u00e9s). The World Bank Group. Consultado el 1 de noviembre de 2015.\u00a0\n\u2191 \u00abThese are the top 10 manufacturing countries in the world\u00bb. World Economic Forum (en ingl\u00e9s). Consultado el 10 de febrero de 2022.\u00a0\n\u2191 (en ingl\u00e9s) Country profil: France, CIA World factbook\n\u2191 France: the market Archivado el 19 de febrero de 2021 en Wayback Machine., Soci\u00e9t\u00e9 G\u00e9n\u00e9rale (\u00daltima actualizaci\u00f3n: septiembre de 2020)\n\u2191 a b (en ingl\u00e9s) World Trade Statistical Review 2019, World Trade Organization, p. 11\n\u2191 Andrews, Edmund L. (1 de enero de 2002). \u00abGermans Say Goodbye to the Mark, a Symbol of Strength and Unity\u00bb. The New York Times. Consultado el 18 de marzo de 2011.\u00a0\n\u2191 (en ingl\u00e9s) How can Europe reset the investment agenda now to rebuild its future?, EY, 28 de mayo de 2020\n\u2191 a b \u00abForeign direct investment (FDI) in France - Investing - International Trade Portal International Trade Portal\u00bb. lloydsbanktrade.com (en ingl\u00e9s). Consultado el 28 de agosto de 2021.\u00a0\n\u2191 \u00abD\u00e9cret n\u00b0 2023-1216 du 20 d\u00e9cembre 2023 portant rel\u00e8vement du salaire minimum de croissance\u00bb. L\u00e9gifrance.\u00a0\n\u2191 \u00abFrench startups ranked top in Europe for e-commerce\u00bb. businessfrance.fr (en ingl\u00e9s estadounidense). Consultado el 21 de marzo de 2022.\u00a0\n\u2191 \u00abE-commerce in France in 2021: French people spent 129 billion euros online\u00bb. Ecommerce Europe (en ingl\u00e9s estadounidense). Consultado el 21 de marzo de 2022.\u00a0\n\u2191 a b \u00abFrench ecommerce: \u20ac112.2 billion in 2020\u00bb. Ecommerce News (en ingl\u00e9s estadounidense). 12 de octubre de 2021. Consultado el 21 de marzo de 2022.\u00a0\n\u2191 \u00abFrance - Economy\u00bb. Encyclopedia Britannica (en ingl\u00e9s). Consultado el 28 de agosto de 2021.\u00a0\n\u2191 Damm, Christoph. \u00abThese are the world's most innovative countries. The US isn't even in the top 5.\u00bb. Business Insider (en ingl\u00e9s estadounidense). Consultado el 18 de marzo de 2022.\u00a0\n\u2191 Schwab, Klaus. The Global Competitiveness Report 2019 (en ingl\u00e9s). World Economic Forum. ISBN\u00a0978-2-940631-02-5. Consultado el 18 de marzo de 2022.\u00a0\n\u2191 \u00abHuman Development Index 2018 Statistical Update\u00bb. hdr.undp.org (en ingl\u00e9s). United Nations Development Programme. Archivado desde el original el 12 de febrero de 2019. Consultado el 10 de julio de 2019.\u00a0\n\u2191 How does your country invest in R&D\u00a0?, UNESCO Institute for Statistics (Consultado el 27 de septiembre de 2020)\n\u2191 \u00abAxa, primera marca aseguradora a nivel mundial por noveno a\u00f1o consecutivo\u00bb. El Espa\u00f1ol. 25 de septiembre de 2017. Consultado el 19 de marzo de 2022.\u00a0\n\u2191 Gould, Charles. \u00abGlobal300 Report 2010, International Co-operative Alliance. The world's major co-operatives and mutual businesses\u00bb. ica.coop (en ingl\u00e9s). Archivado desde el original el 13 de agosto de 2021. Consultado el 29 de noviembre de 2018.\u00a0\n\u2191 Ali, Zarmina (7 de agosto de 2020). \u00abThe world's 100 largest banks\u00bb. Standard & Poor. Consultado el 23 de junio de 2020.\u00a0\n\u2191 Audrey Vautherot (19 de noviembre de 2007). \u00abLa Bourse de Paris\u00a0: une institution depuis 1724\u00bb [The Paris Stock Exchange: an institution since 1724]. Gralon (en franc\u00e9s).\u00a0\n\u2191 Embassy of France. \u00abEmbassy of France in Washington: Economy of France\u00bb (en ingl\u00e9s). Ambafrance-us.org. Archivado desde el original el 9 de octubre de 2011. Consultado el 16 de julio de 2011.\u00a0\n\u2191 H\u00e9l\u00e8ne Baudchon, France: unemployment, a deep-rooted problem Archivado el 21 de mayo de 2021 en Wayback Machine., BNP Paribas's Economic Research department, febrero de 2015\n\u2191 Reza Moghadam, Why is Unemployment in France so High?, IMF eLibrary, mayo de 1994\n\u2191 Organisation for Economic Co-operation and Development (2020). \u00abOECD Employment rate\u00bb (PDF) (en ingl\u00e9s). Consultado el 26 de septiembre de 2020.\u00a0\n\u2191 \u00abEmmanuel Macron\u2019s reforms are working, but not for him\u00bb. The Economist. 20 de febrero de 2020. ISSN\u00a00013-0613. Consultado el 18 de marzo de 2022.\u00a0\n\u2191 Hannah Copeland, Valentina Romei, Macron's labour market changes begin to bear fruit, Financial Times, octubre de 2019\n\u2191 [http://edition.cnn.com/2006/WORLD/europe/04/04/france.jobslaw/index.html \u00abCNN.com - More than 1 million protest French\ufffdjobs law - Apr 4, 2006\u00bb]. edition.cnn.com. Consultado el 18 de marzo de 2022.\u00a0\n\u2191 \u00abEnglish version\u00a0-\u00a0Le revenu de Solidarit\u00e9 active\u00bb. web.archive.org. 17 de julio de 2010. Archivado desde el original el 17 de julio de 2010. Consultado el 18 de marzo de 2022.\u00a0\n\u2191 Philippe Aghion; Cette, Gilbert; Cohen, \u00c9lie; Pisani-Ferry, Jean (2007). Les leviers de la croissance fran\u00e7aise (en franc\u00e9s). Paris: Conseil d'analyse \u00e9conomique. p.\u00a055. ISBN\u00a0978-2-11-006946-7. Consultado el 1 de septiembre de 2008.\u00a0\n\u2191 Erlanger, Steven (3 de diciembre de 2012). \u00abYoung, Educated and Jobless in France\u00bb. The New York Times (en ingl\u00e9s estadounidense). ISSN\u00a00362-4331. Consultado el 18 de marzo de 2022.\u00a0\n\u2191 Steven Erlanger; Ma\u00efa de la Baume; Stefania Rousselle (6 de diciembre de 2012). \u00abYoung, Educated and Jobless in France\u00bb. The New York Times. Consultado el 13 de abril de 2014.\u00a0\n\u2191 \u00abWhen the French clock off at 6pm, they really mean it\u00bb. the Guardian (en ingl\u00e9s). 9 de abril de 2014. Consultado el 18 de marzo de 2022.\u00a0\n\u2191 \u00abForeign labour in 2014\u00bb. Institut national de la statistique et des \u00e9tudes \u00e9conomiques du Luxembourg. Consultado el 1 de junio de 2015.\u00a0\n\u2191 \u00abFrance: Trade and economy\u00bb. european-union.europa.eu (en ingl\u00e9s). Consultado el 21 de marzo de 2022.\u00a0\n\u2191 a b \u00abFrance Imports By Country\u00bb. tradingeconomics.com. Consultado el 21 de marzo de 2022.\u00a0\n\u2191 \u00abList of products exported by France\u00bb (en ingl\u00e9s). International Trade Center.\u00a0\n\u2191 a b (1) Archivado el 29 de marzo de 2019 en Wayback Machine. The Observatory of Economic Complexity (OEC)\n\u2191 \u00abFrance\u00a0\u2013 Agriculture\u00bb. Nations Encyclopedia. Archivado desde el original el 4 dde enero de 2011.\u00a0\n\u2191 \u00abKey figures of the French economy\u00bb. France Diplomatie. French Ministry of Foreign and European Affairs. Archivado desde el original el 14 de enero de 2010. \u00abFrancia es el quinto exportador mundial de bienes (principalmente duraderos). El pa\u00eds ocupa el cuarto lugar en servicios y el tercero en agricultura (especialmente en cereales y el sector agroalimentario). Es el primer productor y exportador de productos agr\u00edcolas de Europa.\u00bb\u00a0\n\u2191 \u00abA Panorama of the agriculture and agri-food industries\u00bb. Minist\u00e8re de l'Alimentation, de l'Agriculture et de la P\u00eache. Archivado desde el original el 21 de septiembre de 2010. Consultado el 8 de agosto de 2010.\u00a0\n\u2191 a b c d \u00abInfographics - France's rankings for agricultural and agrifood production\u00bb. agriculture.gouv.fr (en franc\u00e9s). Consultado el 5 de febrero de 2022.\u00a0\n\u2191 a b c \u00abInfographics - Farming France\u00bb. agriculture.gouv.fr (en franc\u00e9s). Consultado el 5 de febrero de 2022.\u00a0\n\u2191 \u00abAgri-food industry: total export value France 2020\u00bb. Statista (en ingl\u00e9s). Consultado el 5 de febrero de 2022.\u00a0\n\u2191 \u00abA Panorama of the agriculture and agri-food industries\u00bb. Minist\u00e8re de l'Alimentation, de l'Agriculture et de la P\u00eache. Archivado desde el original el 21 de septiembre de 2010. Consultado el 8 de agosto de 2010.\u00a0\n\u2191 \u00abEU agriculture statistics: subsidies, jobs, production (infographic) | News | European Parliament\u00bb. europarl.europa.eu (en ingl\u00e9s). 24 de noviembre de 2021. Consultado el 5 de febrero de 2022.\u00a0\n\u2191 UNWTO Tourism Highlights (2019 edici\u00f3n). United Nations World Tourism Organization. 2019. p.\u00a09. ISBN\u00a0978-92-844-2114-5. S2CID\u00a0240665765. doi:10.18111/9789284421152.\u00a0\n\u2191 https://www.insee.fr/fr/statistiques/4277906?sommaire=4318291#:~:text =Tables%20and%20graphs-,Pr%C3%A9sentation ,%C3%A0%20436%20millones%20de%20noche%C3%A9es\n\u2191 \u00abPa\u00edses con m\u00e1s ingresos por turismo internacional en el mundo\u00bb. Statista. Consultado el 25 de febrero de 2022.\u00a0\n\u2191 \u00abFr\u00e9quentation des mus\u00e9es et des b\u00e2timents historiques\u00bb [Frequentation of museums and historic buildings] (en franc\u00e9s). 2003. Archivado desde el original el 24 de diciembre de 2007.\u00a0\n\u2191 \u00abArt's Most Popular: here are 2019's most visited shows and museums\u00bb. The Art Newspaper. 31 de marzo de 2020. Consultado el 25 de junio de 2020.\u00a0\n\u2191 \u00abTotal number of museums\u00bb. worldcitiescultureforum.com. Consultado el 25 de febrero de 2022.\u00a0\n\u2191 Judith Rubin, ed. (2009). \u00abTEA/AECOM Attraction Attendance Report for 2009\u00bb. Themed Entertainment Association. Archivado desde el original el 2 de junio de 2010. Consultado el 7 de octubre de 2010.\u00a0\n\u2191 \u00abThe French Riviera Tourist Board\u00bb. C\u00d4TE D'AZUR (en ingl\u00e9s). Archivado desde el original el 25 de abril de 2011. Consultado el 23 de enero de 2011.\u00a0\n\u2191 \u00abPr\u00e9sentation de la C\u00f4te d'Azur\u00bb [Presentation of the French Riviera] (en franc\u00e9s). C\u00f4te d'Azur Economic Development Agency. Archivado desde el original el 4 de julio de 2010.\u00a0\n\u2191 \u00abPr\u00e9sentation de la C\u00f4te d'Azur\u00bb [Presentation of the French Riviera] (en franc\u00e9s). C\u00f4te d'Azur Economic Development Agency. Archivado desde el original el 4 de julio de 2010.\u00a0\n\u2191 William Godwin (1876). \u00abLives of the Necromancers\u00bb. p.\u00a0232.\u00a0\n\u2191 Andr\u00e9 Thuilier, Histoire de l'universit\u00e9 de Paris et de la Sorbonne, Paris, Nouvelle librairie de France, 1994\n\u2191 Burke, Peter, A social history of knowledge: from Gutenberg to Diderot, Malden: Blackwell Publishers Inc., 2000, p. 17\n\u2191 \u00abWoman has first face transplant\u00bb. BBC News. 30 de noviembre de 2005.\u00a0\n\u2191 \u00abStatus of World Nuclear Forces\u00bb. Federation Of American Scientists. Archivado desde el original el 18 de junio de 2015.\u00a0\n\u2191 \u00abStudy France's Nuclear-Power Success\u00bb. TheLedger.com. Archivado desde el original el 22 de mayo de 2015.\u00a0\n\u2191 \u00abFrench set new rail speed record\u00bb. BBC News.\u00a0\n\u2191 Wallach, Omri (8 de octubre de 2021). \u00abVisualizing the Fastest Trains in the World\u00bb. Visual Capitalist (en ingl\u00e9s estadounidense). Consultado el 5 de febrero de 2022.\u00a0\n\u2191 \u00ab2020 tables: Institutions | 2020 tables | Institutions | Nature Index\u00bb. natureindex.com. Archivado desde el original el 5 de marzo de 2021. Consultado el 11 de enero de 2021.\u00a0\n\u2191 \u00ab2020 tables: Countries/territories | 2020 tables | Countries/territories | Nature Index\u00bb. natureindex.com. Archivado desde el original el 25 de enero de 2021. Consultado el 11 de enero de 2021.\u00a0\n\u2191 \u00abAll Nobel Prizes\u00bb. Archivado desde el original el 3 de noviembre de 2013. Consultado el 10 de octubre de 2012.\u00a0\n\u2191 \u00abList of Fields Medallists\u00bb. International Mathematical Union. Consultado el 10 de octubre de 2012.\u00a0\n\u2191 OMPI. \u00ab\u00cdndice mundial de innovaci\u00f3n 2023. La innovaci\u00f3n frente a la incertidumbre\u00bb. www.wipo.int. Consultado el 11 de octubre de 2023.\u00a0\n\u2191 \u00abGlobal Innovation Index\u00bb. INSEAD Knowledge (en ingl\u00e9s). 28 de octubre de 2013. Archivado desde el original el 2 de septiembre de 2021. Consultado el 2 de septiembre de 2021.\u00a0\n\u2191 OMPI. \u00ab\u00cdndice mundial de innovaci\u00f3n 2022\u00bb. wipo.int. Consultado el 28 de marzo de 2023.\u00a0\n\u2191 European Comission (19 de diciembre de 2022). \u00abRTD - Global Innovation Index 2022\u00bb. ec.europa.eu. Consultado el 31 de marzo de 2023.\u00a0\n\u2191 \u00abChiffres cl\u00e9s du transport \u00c9dition 2010\u00bb (en franc\u00e9s). Minist\u00e8re de l'\u00c9cologie, de l'\u00c9nergie, du D\u00e9veloppement Durable et de la Mer. Archivado desde el original el 1 de junio de 2010. Consultado el 7 de octubre de 2010.\u00a0\n\u2191 \u00abCountry comparison\u00a0:: railways\u00bb. The World Factbook. CIA. Archivado desde el original el 4 de octubre de 2013. Consultado el 30 de julio de 2010.\u00a0\n\u2191 \u00abCountry comparison\u00a0:: roadways\u00bb. The World Factbook. CIA. Archivado desde el original el 13 de mayo de 2012. Consultado el 29 de julio de 2010.\u00a0\n\u2191 (en franc\u00e9s) L'automobile magazine, hors-s\u00e9rie 2003/2004 p\u00e1gina 294\n\u2191 Bockman, Chris (4 de noviembre de 2003). \u00abFrance builds world's tallest bridge\u00bb. BBC News. Consultado el 21 de julio de 2011.\u00a0\n\u2191 Damiani, Anne (15 de abril de 2021). \u00abFirst lockdown in France improved air quality, avoided thousands of deaths\u00bb. euractiv.com (en ingl\u00e9s brit\u00e1nico). Consultado el 2 de junio de 2021.\u00a0\n\u2191 \u00abAre there Too Many Airports in France?\u00bb. French-Property.com (en ingl\u00e9s). 3 de mayo de 2016. Consultado el 2 de marzo de 2022.\u00a0\n\u2191 \u00abMarseille\u00a0: un grand port maritime qui ne demande qu'\u00e0 se montrer\u00bb [Marseille: a grand seaport just waiting to show]. La Provence (en franc\u00e9s). 27 de junio de 2009. Archivado desde el original el 14 de noviembre de 2012. Consultado el 18 de febrero de 2022.\u00a0\n\u2191 \u00abThe energy mix of France\u00bb. GlobalPetrolPrices. 2020. Archivado desde el original el 1 de marzo de 2022. Consultado el 25 de febrero de 2022.\u00a0\n\u2191 a b \u00abTop 15 Nuclear Generating Countries\u00bb. Nuclear Energy Institute (en ingl\u00e9s). Consultado el 14 de febrero de 2022.\u00a0\n\u2191 BP Statistical Review of World Energy July 2021\n\u2191 a b c \u00abNuclear Power in France | French Nuclear Energy - World Nuclear Association\u00bb. world-nuclear.org. Consultado el 5 de febrero de 2022.\u00a0\n\u2191 a b \u00abFrance to build up to 14 new nuclear reactors by 2050, says Macron\u00bb. the Guardian (en ingl\u00e9s). 10 de febrero de 2022. Consultado el 14 de febrero de 2022.\u00a0\n\u2191 \u00abFrance\u00bb. hydropower.org (en ingl\u00e9s). Consultado el 5 de febrero de 2022.\u00a0\n\u2191 \u00abFrance\u00bb. wind-energy-the-facts.org. Consultado el 5 de febrero de 2022.\u00a0\n\u2191 Snapshot of Global Photovoltaic Markets, IEA PVPS, p. 14\n\u2191 \u00abFrance Distributed Solar Power Generation Market | 2022 - 27 | Industry Share, Size, Growth - Mordor Intelligence\u00bb. mordorintelligence.com (en ingl\u00e9s). Consultado el 5 de febrero de 2022.\u00a0\n\u2191 \u00abGreenhouse Gas Emissions\u00bb. Environmental Indicators (en ingl\u00e9s). United Nations. Julio de 2010. Archivado desde el original el 10 de marzo de 2010. Consultado el 8 de enero de 2017.\u00a0\n\u2191 (En franc\u00e9s) OJD, Presse Gratuite d'Information Archivado el 4 de diciembre de 2010 en Wayback Machine.. Noviembre de 2011\n\u2191 (En franc\u00e9s) OJD, \u00abBureau Presse Payante Grand Public\u00bb, Presse Quotidienne R\u00e9gionale et D\u00e9partementale Archivado el 25 de abril de 2011 en Wayback Machine.\n\u2191 (En franc\u00e9s) Observatoire de la Presse, Presse Magazine\u00a0\u2013 Synth\u00e8se Archivado el 29 de septiembre de 2010 en Wayback Machine.\n\u2191 (En franc\u00e9s) Observatoire de la Presse, Presse News Archivado el 29 de septiembre de 2010 en Wayback Machine.\n\u2191 (En franc\u00e9s) French government portal, Lancement des \u00e9tats g\u00e9n\u00e9raux de la presse Archivado el 25 de junio de 2010 en Wayback Machine. 2 de octubre de 2008 [Launching of General State of written media]\n\u2191 Angelique Chrisafis in Paris (23 de enero de 2009). \u00abSarkozy pledges \u20ac600m to newspapers\u00bb. The Guardian (en ingl\u00e9s) (London). Consultado el 21 de junio de 2012.\u00a0\n\u2191 a b (En franc\u00e9s) Vie Publique, Chronologie de la politique de l'audiovisuel Archivado el 13 de mayo de 2011 en Wayback Machine. 20 de agosto de 2004 [Chronology of policy for audiovisual]\n\u2191 Parts de march\u00e9 des op\u00e9rateurs\u00a0: Orange loin devant Bouygues qui d\u00e9passe Free Mobile \u2013 FrAndroid, 18 de noviembre de 2016\n\u2191 \u00abIndividuals using the Internet (% of population) - France | Data\u00bb. data.worldbank.org. Consultado el 25 de febrero de 2022.\u00a0\n\u2191 \u00abFrance's Mobile and Broadband Internet Speeds\u00bb. Speedtest Global Index (en ingl\u00e9s). Consultado el 25 de febrero de 2022.\u00a0\n\u2191 \u00abInsee - Demography - Population at the beginning of the month - France (including Mayotte since 2014)\u00bb. Insee. 25 de mayo de 2017. Archivado desde el original el 25 de mayo de 2017. Consultado el 21 de marzo de 2022.\u00a0\n\u2191 \u00abFrance debates legality of collecting ethnicity data\u00bb. https://connexionfrance.com. Consultado el 21 de marzo de 2022.\u00a0\n\u2191 \u00abBilan d\u00e9mographique 2006: un exc\u00e9dent naturel record\u00bb (en franc\u00e9s). Insee. Archivado desde el original el 8 de julio de 2017. Consultado el 22 de enero de 2017.\u00a0\n\u2191 \u00abPeople in the EU - statistics on demographic changes\u00bb (en ingl\u00e9s). Eurostat.\u00a0\n\u2191 \u00abBilan d\u00e9mographique 2020 - Insee Premi\u00e8re - 1834\u00bb. insee.fr. Consultado el 21 de marzo de 2022.\u00a0\n\u2191 \u00abChildren born per woman - Our World in Data\u00bb. Our World In Data. Gapminder Foundation. 8 de julio de 2019. Archivado desde el original el 8 de julio de 2019. Consultado el 21 de marzo de 2022.\u00a0\n\u2191 \u00abFrance\u00bb. The World Factbook (en ingl\u00e9s) (Central Intelligence Agency). 3 de marzo de 2022. Consultado el 21 de marzo de 2022.\u00a0\n\u2191 \u00abNaissances selon le pays de naissance des parents 2010\u00bb (en franc\u00e9s). Insee. Archivado desde el original el 27 de septiembre de 2013.\u00a0\n\u2191 Abalain, Herv\u00e9, (2007) Le fran\u00e7ais et les langues historiques de la France, \u00c9ditions Jean-Paul Gisserot, p. 113.\n\u2191 Joffre Agnes ls the French obsession with \u00abcultural exception\u00bb declining? Archivado el 17 de octubre de 2011 en Wayback Machine.. France in London. 5 de octubre de 2008\n\u2191 \u00abLanguage and Diplomacy\u00a0\u2013 Translation and Interpretation\u00bb (en ingl\u00e9s). Diplomacy.edu. Archivado desde el original el 19 de julio de 2011. Consultado el 10 de septiembre de 2010.\u00a0\n\u2191 Brant, Colin (26 de abril de 2021). \u00abThe Need and Means to Annihilate\u00bb. In the Ruins of Babel (en ingl\u00e9s). Consultado el 21 de marzo de 2022.\u00a0\n\u2191 \u00abFrench: one of the world's main languages\u00bb. arquivo.pt (en ingl\u00e9s). Archivado desde el original el 16 de mayo de 2016. Consultado el 21 de marzo de 2022.\u00a0\n\u2191 (en franc\u00e9s) Qu'est-ce que la Francophonie\u00a0? Archivado el 23 de junio de 2011 en Wayback Machine.\u00a0\u2013 Organisation internationale de la Francophonie. Consultado el 21 de marzo de 2022.\n\u2191 \u00abGESIS - Leibniz Institute for the Social Sciences\u00bb. gesis.org (en ingl\u00e9s). Consultado el 21 de marzo de 2022.\u00a0\n\u2191 a b \u00abInfographic: Which countries host and send the most migrants?\u00bb. Statista Infographics (en ingl\u00e9s). Consultado el 25 de febrero de 2022.\u00a0\n\u2191 \u00abParis Riots in Perspective\u00bb. ABC News (Nueva York). 4 de noviembre de 2005.\u00a0\n\u2191 Hassell, James E. (1991). \u00abIII. French Government and the Refugees\u00bb. Russian Refugees in France and the United States Between the World Wars. Transactions of the American Philosophical Society (en ingl\u00e9s). 81 / 7. American Philosophical Society. p.\u00a022. ISBN\u00a0978-0-87169-817-9.\u00a0\n\u2191 Markham, James M. (6 de abril de 1988). \u00abFor Pieds-Noirs, the Anger Endures\u00bb. The New York Times.\u00a0\n\u2191 Raimondo Cagiano De Azevedo, ed. (1994). Migration and development co-operation. p.\u00a025. ISBN\u00a0978-92-871-2611-5.\u00a0\n\u2191 \u00abFlux d'immigration par continent d'origine\u00bb [Immigration flow by continent of origin]. Ined (en franc\u00e9s). 3 de noviembre de 2010. Archivado desde el original el 23 de mayo de 2012.\u00a0\n\u2191 Kalt, Anne; Hossain, Mazeda; Kiss, Ligia; Zimmerman, Cathy (March 2013). \u00abAsylum Seekers, Violence and Health: A Systematic Review of Research in High-Income Host Countries\u00bb. American Journal of Public Health 103 (3): e30-e42. ISSN\u00a00090-0036. PMC\u00a03673512. PMID\u00a023327250. doi:10.2105/AJPH.2012.301136.\u00a0\n\u2191 \u00abaida \u2013 Asylum Information Database \u2013 Country Report: France\u00bb (en ingl\u00e9s). European Council on Refugees and Exiles. 2017.\u00a0\n\u2191 a b c d \u00abHow many immigrants are there in France?\u00bb. Ined - Institut national d\u2019\u00e9tudes d\u00e9mographiques (en ingl\u00e9s). Consultado el 25 de febrero de 2022.\u00a0\n\u2191 \u00abA French Islam is possible\u00bb. Institut Montaigne. 2016. p.\u00a013. Archivado desde el original el 15 de septiembre de 2017.\u00a0\n\u2191 \u00abAs\u00ed es Francia\u00bb. France diplematie. 2006. Archivado desde el original el 4 de marzo de 2007. Consultado el 16 de abril de 2008.\u00a0\n\u2191 \u00abCommission d\u2019enqu\u00eate sur les sectes\u00bb.\u00a0\n\u2191 \u00abCopia archivada\u00bb. Archivado desde el original el 19 de febrero de 2017. Consultado el 20 de septiembre de 2017.\u00a0\n\u2191 Catholic World News (2003). \u00abFrance is no longer Catholic, survey shows\u00bb. Consultado el 11 de enero de 2007.\u00a0\n\u2191 Fran\u0163a nu mai e o \u0163ar\u0103 catolic\u0103, Cotidianul, 11 de enero de 2007 (en rumano).\n\u2191 La Vie, n\u00famero 3209, 1 de marzo de 2007\n\u2191 \u00abEurobarometer on Social Values, Science and technology 2005 - page 11\u00bb (PDF). Consultado el 5 de mayo de 2007.\u00a0\n\u2191 Religious Views and Beliefs Vary Greatly by Country Archivado el 23 de julio de 2013 en Wayback Machine., Financial Times/Harris Poll, diciembre 2006\n\u2191 \u00abLa communaut\u00e9 juive de France compte 550.000 personnes, dont 25.000 \u00e0 Toulouse\u00bb. Franceinfo (en fr-FR). 19 de marzo de 2012. Consultado el 21 de marzo de 2022.\u00a0\n\u2191 France to train imams in 'French Islam', The Guardian\n\u2191 \u00abFrance - International Religious Freedom Report 2005\u00bb.\u00a0\n\u2191 Jonathan Laurence, Justin Va\u00efsse, Int\u00e9grer l'Islam p. 35, Odile Jacob, 2007, ISBN 978-2-7381-1900-1\n\u2191 \u00abLyc\u00e9e\u00bb. Encyclop\u00e6dia Britannica. Consultado el 22 de julio de 2011.\u00a0\n\u2191 (en franc\u00e9s) 1881\u20131882\u00a0: Lois Ferry \u00c9cole publique gratuite, la\u00efque et obligatoire. Assembl\u00e9 Nationale\n\u2191 (en franc\u00e9s) II. L'\u00e9volution du contenu de l'obligation scolaire. S\u00e9nat.fr\n\u2191 \u00abCompare your country - PISA 2018\u00bb. compareyourcountry.org (en ingl\u00e9s). Consultado el 4 de octubre de 2021.\u00a0\n\u2191 \u00abProgramme for International Student Assessment (PISA) France report\u00bb. oecd.\u00a0\n\u2191 (en franc\u00e9s) Les grandes \u00e9coles dans la tourmente\u00a0\u2013 Le Figaro\n\u2191 reporters, Guardian (9 de febrero de 2016). \u00abWhich country has the world's best healthcare system?\u00bb. the Guardian (en ingl\u00e9s). Consultado el 2 de marzo de 2022.\u00a0\n\u2191 \u00abRanking the Top Healthcare Systems by Country\u00bb. International Citizens Insurance (en ingl\u00e9s estadounidense). Consultado el 2 de marzo de 2022.\u00a0\n\u2191 \u00abWorld Health Organization Assesses the World's Health Systems\u00bb (en ingl\u00e9s). Who.int. 8 de diciembre de 2010. Consultado el 6 de enero de 2012.\u00a0\n\u2191 \u00abWHO country facts: France\u00bb. Who.int. Archivado desde el original el 11 de noviembre de 2013. Consultado el 12 de noviembre de 2015.\u00a0\n\u2191 \u00abNombre de m\u00e9decins pour 1000 habitants\u00bb (en franc\u00e9s). Statistiques mondiales. Archivado desde el original el 5 de marzo de 2010.\u00a0\n\u2191 Wahlgren, Eric (14 de noviembre de 2009). \u00abFrance's obesity crisis: All those croissants really do add up, after all\u00bb (en ingl\u00e9s). Dailyfinance.com. Archivado desde el original el 8 de julio de 2011. Consultado el 21 de julio de 2011.\u00a0\n\u2191 (en ingl\u00e9s) Even the French are fighting obesity\u00a0\u2013 The New York Times\n\u2191 a b \u00abOver half of adults in the EU are overweight\u00bb. ec.europa.eu (en ingl\u00e9s brit\u00e1nico). Consultado el 2 de marzo de 2022.\u00a0\n\u2191 Petah Marian (23 de mayo de 2008). \u00abFrance urged to get tough on child obesity\u00bb. Just-food.com. Archivado desde el original el 26 de diciembre de 2010. Consultado el 9 de agosto de 2010.\u00a0\n\u2191 \u00abAires urbaines\u00bb [Urban areas]. Insee (en franc\u00e9s). Archivado desde el original el 6 de febrero de 2019. Consultado el 15 de mayo de 2019.\u00a0\n\u2191 \u00abMontaigne\u00bb (en ingl\u00e9s). Humanistictexts.org. Archivado desde el original el 25 de mayo de 2011. Consultado el 22 de julio de 2019.\u00a0\n\u2191 a b (en ingl\u00e9s) Modiano strengthens France's literature Nobel dominance Archivado el 18 de octubre de 2014 en Wayback Machine., Global Post, 9 de octubre de 2014\n\u2191 \u00abRFI - Peinture - Le n\u00e9o-impressionnisme de Seurat \u00e0 Paul Klee\u00bb. www1.rfi.fr (en franc\u00e9s). Consultado el 22 de marzo de 2022.\u00a0\n\u2191 (en ingl\u00e9s) National Gallery of Art (United States), The Fauves (dossier) Archivado el 5 de noviembre de 2010 en Wayback Machine. Consultado el 21 de marzo de 2022.\n\u2191 Discovery, R. S. M. \u00abRanking The World's Most Admired Art Museums, And What Big Business Can Learn From Them\u00bb. Forbes (en ingl\u00e9s). Consultado el 22 de marzo de 2022.\u00a0\n\u2191 a b (en franc\u00e9s) Ministry of Tourism, Sites touristiques en France Archivado el 11 de mayo de 2011 en Wayback Machine. page 2 \u00abPalmar\u00e8s des 30 premiers sites culturels (entr\u00e9es comptabilis\u00e9es)\u00bb[Ranking of 30 most visited cultural sites in France]\n\u2191 Alex Webb (20 de diciembre de 2001). \u00abThe return of French pop music\u00bb. BBC News. Consultado el 22 de julio de 2011.\u00a0\n\u2191 \u00abAbout \"F\u00eate de la Musique\"\u00bb. French Ministry for Culture. Archivado desde el original el 15 de mayo de 2010.\u00a0\n\u2191 Larousse, \u00c9ditions. \u00abEncyclop\u00e9die Larousse en ligne \u2013 les fr\u00e8res Lumi\u00e8re\u00bb. larousse.fr (en franc\u00e9s).\u00a0\n\u2191 Dargis, Manohla; Scott, A.O. (20 de septiembre de 2018). \u00abYou Know These 20 Movies. Now Meet the Women Behind Them\u00bb. The New York Times. Consultado el 4 de diciembre de 2018.\u00a0\n\u2191 Alan Riding (28 de febrero de 1995). \u00abThe Birthplace Celebrates Film's Big 1\u20130\u20130\u00bb. The New York Times.\u00a0\n\u2191 \u00abCannes Film Festival | Palais des Festivals, Cannes, France\u00bb. Whatsonwhen.com. Archivado desde el original el 10 de junio de 2012.\u00a0\n\u2191 a b (En franc\u00e9s) Damien Rousseli\u00e8re Cin\u00e9ma et diversit\u00e9 culturelle: le cin\u00e9ma ind\u00e9pendant face \u00e0 la mondialisation des industries culturelles. Horizons philosophiques Vol. 15 No. 2 2005\n\u2191 \u00abEnqu\u00eate sur l'image du cin\u00e9ma fran\u00e7ais dans le monde\u00bb. unifrance.org. Archivado desde el original el 13 de diciembre de 2014.\u00a0\n\u2191 Jo\u00eblle Farchy (1999) La Fin de l'exception culturelle\u00a0? CNRS ISBN\u00a0978-2-271-05633-7\n\u2191 The cultural exception is not negotiable by Catherine Trautmann\u00a0\u2013 Ministry of Culture\n\u2191 \u00abLa Convention UNESCO pour la diversit\u00e9 culturelle\u00a0: vers un droit international culturel contraignant\u00a0?\u00bb (en franc\u00e9s). F\u00e9d\u00e9ration Nationale des Syndicats du spectacle du cin\u00e9ma, de l'audiovisuel et de l'action culturelle. Archivado desde el original el 27 de abril de 2011.\u00a0\n\u2191 \u00ab'Obama effect' boosts views of US\u00bb (en ingl\u00e9s brit\u00e1nico). 19 de abril de 2010. Consultado el 19 de marzo de 2022.\u00a0\n\u2191 \u00abGlobal Views of United States Improve While Other Countries Decline\u00bb. BBC News (en ingl\u00e9s brit\u00e1nico). 18 de abril de 2010. Consultado el 26 de diciembre de 2011.\u00a0\n\u2191 \u00abGfK Roper Public Affairs & Media and Simon Anholt Release Global Reputation Study Ranking 50 Countries\u00bb. web.archive.org. 25 de agosto de 2010. Archivado desde el original el 25 de agosto de 2010. Consultado el 19 de marzo de 2022.\u00a0\n\u2191 \u00abWorld Service Global Poll: Negative views of Russia on the rise\u00bb. bbc.co.uk (en ingl\u00e9s). Consultado el 19 de marzo de 2022.\u00a0\n\u2191 \u00abMuslim-Western Tensions Persist\u00bb. web.archive.org (en ingl\u00e9s). PewResearchCenter. Archivado desde el original el 3 de diciembre de 2011. Consultado el 19 de marzo de 2022.\u00a0\n\u2191 NW, 1615 L. St (2011). \u00abGlobal Indicators Database\u00bb. Pew Research Center's Global Attitudes Project (en ingl\u00e9s estadounidense). Consultado el 19 de marzo de 2022.\u00a0\n\u2191 NW, 1615 L. St (2017). \u00abGlobal Indicators Database\u00bb. Pew Research Center's Global Attitudes Project (en ingl\u00e9s estadounidense). Consultado el 19 de marzo de 2022.\u00a0\n\u2191 \u00abWhy France is best place to live in world - CNN.com\u00bb. cnn.com (en ingl\u00e9s). Consultado el 19 de marzo de 2022.\u00a0\n\u2191 \u00abFrance\u00bb (en ingl\u00e9s). OECD Better Life Index. Consultado el 18 de marzo de 2022.\u00a0\n\u2191 \u00abThe Symbols of the French Republic\u00bb (en ingl\u00e9s). Gobierno de Francia. Archivado desde el original el 7 de enero de 2014. Consultado el 16 de enero de 2014.\u00a0\n\u2191 \u00abLe coq\u00bb [The rooster]. \u00c9lys\u00e9e \u2013 Pr\u00e9sidence de la R\u00e9publique (en franc\u00e9s). Archivado desde el original el 1 de abril de 2010.\u00a0\n\u2191 \u00abGender Equality Case Study: France - Global Government Forum\u00bb (en ingl\u00e9s estadounidense). Consultado el 19 de marzo de 2022.\u00a0\n\u2191 a b \u00e9trang\u00e8res, Minist\u00e8re de l'Europe et des Affaires. \u00abSexual Orientation and Gender Identity\u00bb. France Diplomacy - Ministry for Europe and Foreign Affairs (en ingl\u00e9s). Consultado el 19 de marzo de 2022.\u00a0\n\u2191 \u00abViews of Homosexuality Around the World\u00bb. Pew Research Center's Global Attitudes Project (en ingl\u00e9s estadounidense). 25 de junio de 2020. Consultado el 19 de marzo de 2022.\u00a0\n\u2191 \u00ab2018 Enviromental Performance Index\u00bb (en ingl\u00e9s estadounidense). Universidad de Yale. 2018. Consultado el 19 de marzo de 2022.\u00a0\n\u2191 \u00abParis climate change agreement: the world's greatest diplomatic success\u00bb. the Guardian (en ingl\u00e9s). 14 de diciembre de 2015. Consultado el 19 de marzo de 2022.\u00a0\n\u2191 Amy B. Trubek (2000). Haute Cuisine: How the French Invented the Culinary Profession. University of Pennsylvania Press. ISBN\u00a0978-0-8122-1776-6.\u00a0\n\u2191 Priscilla Parkhurst Ferguson (2006). Accounting for Taste: The Triumph of French Cuisine. University of Chicago Press. ISBN\u00a0978-0-226-24327-6.\u00a0\n\u2191 Daniela Deane (11 de febrero de 2010). \u00abWhy France is best place to live in world\u00bb (en ingl\u00e9s). CNN. Consultado el 1 de octubre de 2013.\u00a0\n\u2191 Fairburn, Carolyn (29 de febrero de 1992). \u00abFading stars\u00a0\u2013 Michelin Red Guide\u00bb. The Times (en ingl\u00e9s).\u00a0\n\u2191 Beale, Victoria; Boxell, James (16 de julio de 2011). \u00abFalling stars\u00bb. Financial Times (en ingl\u00e9s).\u00a0\n\u2191 \u00abMichelin 3 Star Restaurants around the world\u00bb. Andy Hayler's 3 Star Restaurant Guide (en ingl\u00e9s). Archivado desde el original el 24 de julio de 2010. Consultado el 30 de octubre de 2010.\u00a0\n\u2191 Gilles Campion (25 de noviembre de 2010). \u00abJapan overtakes France with more Michelin-starred restaurants\u00bb (en ingl\u00e9s). Agence France-Presse.\u00a0\n\u2191 \u00abMartinique French West Indies - Ministry of Rum\u00bb. ministryofrum.com. Archivado desde el original el 7 de abril de 2022. Consultado el 19 de marzo de 2022.\u00a0\n\u2191 Hill, Christopher R. (1996). Olympic Politics. Manchester University Press ND. p.\u00a05. ISBN\u00a0978-0-7190-4451-9. Consultado el 5 de julio de 2011.\u00a0\n\u2191 \u00abSt. Louis 1904 Summer Olympics - Athletes, Medals & Results\u00bb (en ingl\u00e9s). 25 de abril de 2018.\u00a0\n\u2191 \u00abINSEP: reaching for athletic excellence\u00bb. Championnats d'Europe d'Athl\u00e9tisme (en ingl\u00e9s estadounidense). Consultado el 14 de febrero de 2022.\u00a0\n\u2191 a b \u00abOn-the-spot France - Insep, France's school for Olympic champions\u00bb. RFI (en ingl\u00e9s). 27 de julio de 2012. Consultado el 25 de febrero de 2022.\u00a0\n\u2191 a b \u00abWhat\u2019s the Origin of Cycling? | Backroads\u00bb. backroads.com (en ingl\u00e9s). Consultado el 14 de febrero de 2022.\u00a0\n\u2191 \u00abUnion Cycliste Internationale\u00bb (en ingl\u00e9s). Archivado desde el original el 14 de noviembre de 2012. Consultado el 19 de mayo de 2012.\u00a0\n\u2191 \u00abLas huellas en la arcilla francesa\u00bb. BBC 25.05.2005. Consultado el 16 de abril de 2008.\u00a0", "subsections": []}, {"name": "Bibliograf\u00eda", "text": "Carls, Alice-Catherine. France, en World Press Encyclopedia, editado por Amanda C. Quick, (2nd ed., vol. 1, Gale, 2003), pp.\u00a0314-337.\nChabal, Emile, ed. France since the 1970s: History, Politics and Memory in an Age of Uncertainty (2015).\nGildea, Robert. France Since 1945 (2nd ed. Oxford University Press, 2002).\nGoodliffe, Gabriel, y Riccardo Brizzi, eds. France After 2012 (Bergham, 2015).\nHaine, W. S. Culture and Customs of France (Greenwood Press, 2006).\nKelly, Michael, ed. French Culture and Society: The Essentials (Oxford University Press, 2001).\nRaymond, Gino. Historical Dictionary of France (2nd ed. Scarecrow, 2008).\nJones, Colin. Cambridge Illustrated History of France (Cambridge University Press, 1999)\nAncient maps of France from the Eran Laor Cartographic Collection, Biblioteca Nacional de Israel", "subsections": []}, {"name": "Enlaces externos", "text": " Wikcionario  tiene definiciones y otra informaci\u00f3n sobre Francia.\n Wikilibros alberga un libro o manual sobre Francia.\n Wikiquote alberga frases c\u00e9lebres de o sobre Francia.\n Wikisource contiene obras originales de o sobre Francia.\n Wikimedia Commons alberga una galer\u00eda multimedia sobre Francia.\n Wikinoticias tiene noticias relacionadas con Francia.\nPortal oficial de Francia (fr, en, es, de, it)\nPresidencia de la Rep\u00fablica Francesa (fr)\nPortal del Gobierno. Oficina del Primer Ministro (fr)\nOCDE-France (fr, en)\nInformaci\u00f3n completa del pa\u00eds en el sitio del Ministerio de Asuntos Exteriores\nInformaci\u00f3n tur\u00edstica oficial", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Gate_array", "title": "Gate array", "summary": "En electr\u00f3nica, un gate array (matriz de puertas) o Uncommitted Logic Array (ULA, o \"matriz l\u00f3gica no encargada\" o \"no comprometida\")[1]\u200b es una t\u00e9cnica para dise\u00f1ar e implementar un circuito integrado de aplicaci\u00f3n espec\u00edfica (Application-Specific Integrated Circuit o ASIC), utilizando un chip prefabricado con dispositivos activos tales como puertas AND, etc, que son posteriormente interconectados mediante una capa de m\u00e1scara en orden de encargo.[2]\u200b", "sections": [{"name": "Dibujo", "text": "Un circuito de matriz de puertas es un chip prefabricado, sin funciones predefinidas, en el cual los transistores, puertas l\u00f3gicas NAND o NOR y otros dispositivos activos, est\u00e1n dispuestos en posiciones predeterminadas en una oblea de silicio, generalmente llamada \"master slice\". La creaci\u00f3n de un chip con una funci\u00f3n espec\u00edfica requiere la adici\u00f3n de una o m\u00e1s capas de metal conectadas al master slice, con el fin de unirse a los dichos dispositivos activos para obtener de ese modo el chip final de acuerdo con las necesidades. Estas capas son similares a las pistas de cobre sobre una placa de circuito impreso.[3]\u200b\nLos master slice de matriz de puertas son prefabricados y almacenados a granel, de modo que la producci\u00f3n de encargo para un cliente particular puede hacerse r\u00e1pidamente en comparaci\u00f3n con un dise\u00f1o utilizando \"standard cells\" (celdas est\u00e1ndares) o totalmente desde cero. El uso de la matriz de puertas reduce el coste de las m\u00e1scaras fotogr\u00e1ficas, ya que relativamente pocas tienen que ser producidas. Tambi\u00e9n reduce los costos de las pruebas, ya que todas las \"gate arrays\" con el mismo tama\u00f1o de \"die\", se pueden probar con las mismas herramientas.[3]\u200b\nLas \"matrices de puertas\", fueron las precursores de los ASIC estructurados, m\u00e1s avanzados: los \u00faltimos, a diferencia de sus predecesores, tienden a incluir memorias predefinidas o reconfigurables, y/o bloques anal\u00f3gicos. ASIC estructurados a\u00fan se producen por empresas como ChipX, Inc. (hoy, subsidiaria de GigOptix Inc.).[4]\u200b\nLas \"matrices de puertas\" se ofrecen en varias series, que se diferencian por el n\u00famero de puertas l\u00f3gicas, terminales de E/S y conexiones, para satisfacer las diversas necesidades de la construcci\u00f3n de un chip a la medida.", "subsections": []}, {"name": "Desventajas", "text": "Las principales desventajas de las \"matrices de puertas\" son su densidad y rendimiento ligeramente inferiores en comparaci\u00f3n con otros enfoques para el dise\u00f1o ASIC. Sin embargo, esta t\u00e9cnica es a menudo un enfoque viable para bajos vol\u00famenes de producci\u00f3n.", "subsections": []}, {"name": "Historia", "text": "Sinclair Research utiliz\u00f3 una ULA en su ordenador dom\u00e9stico Sinclair ZX81 para reducir el n\u00famero de circuitos integrados del modelo anterior, el ZX80, insertando en un solo chip las funciones de muchos otros. Otra ULA fue utilizada posteriormente en el ZX Spectrum[1]\u200b (y sus cl\u00f3nicos brasile\u00f1os, los TK 90X y TK 95, a trav\u00e9s de ingenier\u00eda inversa).[5]\u200b Acorn Computers ha utilizado varias ULA en su BBC Micro, y ha integrado las funciones de casi todas los chips en una sola ULA al producir el Acorn Electron. Muchos otros fabricantes de esta \u00e9poca han utilizado un chip ULA. Ferranti, un pionero brit\u00e1nico en tecnolog\u00eda de fabricaci\u00f3n de \"matrices de puertas\", abandon\u00f3 m\u00e1s tarde este mercado. Cuando la IBM PC conquist\u00f3 gran parte del mercado de los ordenadores personales, la producci\u00f3n a gran escala ha hecho la fabricaci\u00f3n de chips a la medida mucho m\u00e1s econ\u00f3mica.\nSus sucesores son la FPGA (Field Programmable Gate Array), CPLDs (Complex Programmable Logic Device) y ASIC estructurado. En comparaci\u00f3n con las ULAs, que requieren una oblea de semiconductor para construir interconexiones, FPGAs y CPLDs tienen interconexiones programables.", "subsections": []}, {"name": "Referencias", "text": "\u2191 a b \u00abInterioridades y funcionamiento de la \"ULA\" (I)\u00bb (JPG). Microhobby. Consultado el 22 de julio de 2012.\u00a0\n\u2191 \u00abGate Array\u00bb. Glosarium. Consultado el 22 de julio de 2012.\u00a0\n\u2191 a b \u00abGate array\u00bb. pcmag.com. Consultado el 22 de julio de 2012.\u00a0\n\u2191 \u00abGigOptix, Inc. Announces Acquisition of ChipX\u00bb. Design & Reuse. Consultado el 22 de julio de 2012.\u00a0\n\u2191 \u00abA ULA do TK90X\u00bb. Consultado el 22 de julio de 2012.\u00a0", "subsections": []}, {"name": "V\u00e9ase tambi\u00e9n", "text": "L\u00f3gica programada", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Gran_Breta%C3%B1a", "title": "Gran Breta\u00f1a", "summary": "53\u00b050\u203200\u2033N 2\u00b025\u203200\u2033O\ufeff / \ufeff53.833333333333, -2.4166666666667\nReino Unido\nGran Breta\u00f1a es una isla situada en el oc\u00e9ano Atl\u00e1ntico Norte frente a la costa noroeste de la Europa continental. Es la mayor isla del archipi\u00e9lago de las islas brit\u00e1nicas.[2]\u200b Su superficie es de 209\u00a0331\u00a0km\u00b2, siendo la mayor isla de Europa, la novena mayor del mundo y es \u2014despu\u00e9s de Java (Indonesia) y Honshu (Jap\u00f3n)\u2014 la tercera m\u00e1s poblada del planeta. El territorio de Gran Breta\u00f1a est\u00e1 formado por tres naciones: Inglaterra, Gales y Escocia, que forman parte del Reino Unido de Gran Breta\u00f1a e Irlanda del Norte.\nLa isla debe su nombre a la provincia del Imperio Romano llamada Britannia, habitada por el pueblo celta de los britanos. La crisis que supuso la invasi\u00f3n anglosajona de Gran Breta\u00f1a hizo que muchos britano-romanos huyeran y se establecieran en regiones cercanas, como la actual Breta\u00f1a francesa.", "sections": [{"name": "Toponimia", "text": "El nombre de la isla en espa\u00f1ol es Gran Breta\u00f1a. En ingl\u00e9s es Great Britain, en escoc\u00e9s Great Breetain, en gal\u00e9s Prydain Fawr; en ga\u00e9lico escoc\u00e9s Breatainn Mh\u00f2r y en c\u00f3rnico Breten Veur.\nEl nombre de \u00abGran Breta\u00f1a\u00bb procede de Britannia, t\u00e9rmino en lat\u00edn usado por los romanos para denominar a una provincia que correspond\u00eda aproximadamente a Inglaterra, Gales y el sur de Escocia actuales. La etimolog\u00eda de este t\u00e9rmino ha sido controvertida, pero, en general, se piensa que es probable que sea un derivado de la palabra c\u00e9ltica britani ('pintado'), ya que los habitantes de estas islas se pintaban la piel.\nEs similar el uso del t\u00e9rmino brit\u00e1nico en referencia al Reino Unido. En castellano, el uso de Britania se limita al nombre de la antigua provincia romana.\nEste archipi\u00e9lago lleva m\u00e1s de 2000 a\u00f1os recibiendo un \u00fanico nombre: el t\u00e9rmino \"Islas Brit\u00e1nicas\" deriva de los t\u00e9rminos utilizados por los ge\u00f3grafos cl\u00e1sicos para describir este grupo de islas. Hacia el a\u00f1o 50 a.\u00a0C., los ge\u00f3grafos griegos utilizaban equivalentes de Prettanik\u0113 como nombre colectivo para las islas brit\u00e1nicas.[3]\u200b Sin embargo, con la conquista romana de Gran Breta\u00f1a se utiliz\u00f3 el t\u00e9rmino latino Britannia para la isla de Gran Breta\u00f1a y, posteriormente, la Breta\u00f1a ocupada por los romanos al sur de Caledonia.[4]\u200b[5]\u200b\nEl nombre m\u00e1s antiguo que se conoce de Gran Breta\u00f1a es Albi\u00f3n (griego: \u1f08\u03bb\u03b2\u03b9\u03ce\u03bd) o insula Albionum, tanto del lat\u00edn albus que significa \"blanco\" (posiblemente refiri\u00e9ndose a los acantilados de Dover, la primera vista de Gran Breta\u00f1a desde el continente) como de la \"isla de los Albiones\".[6]\u200b La menci\u00f3n m\u00e1s antigua de t\u00e9rminos relacionados con Gran Breta\u00f1a fue hecha por Arist\u00f3teles (384-322 a.\u00a0C.), o posiblemente por Pseudo-Arist\u00f3teles, en su texto Sobre el universo, Vol. III. Citando su obra, \"hay dos islas muy grandes en ella, llamadas Islas Brit\u00e1nicas, Albi\u00f3n e Ierne\".[7]\u200b\nEl cient\u00edfico grecoegipcio Claudio Ptolomeo se refiri\u00f3 a la isla mayor como gran Breta\u00f1a (\u03bc\u03b5\u03b3\u03ac\u03bb\u03b7 \u0392\u03c1\u03b5\u03c4\u03c4\u03b1\u03bd\u03af\u03b1 megale Brettania) y a Irlanda como peque\u00f1a Breta\u00f1a (\u03bc\u03b9\u03ba\u03c1\u1f70 \u0392\u03c1\u03b5\u03c4\u03b1\u03bd\u03af\u03b1 mikra Brettania) en su obra Almagesto (147-148 d.\u00a0C.).[8]\u200b En su obra posterior, Geograf\u00eda (c. 150 d.\u00a0C.), dio a las islas los nombres de Alwion, Iwernia y Mona (la isla de Man),[9]\u200b lo que sugiere que estos pueden haber sido los nombres de las islas individuales que no conoc\u00eda en el momento de escribir el Almagesto.[10]\u200b El nombre Albion parece haber ca\u00eddo en desuso poco despu\u00e9s de la conquista romana de Gran Breta\u00f1a, despu\u00e9s de lo cual Gran Breta\u00f1a se convirti\u00f3 en el nombre m\u00e1s com\u00fan de la isla.[6]\u200b\nEl primer uso escrito que se conoce de la palabra Gran Breta\u00f1a fue una transliteraci\u00f3n griega antigua del t\u00e9rmino celta original en una obra sobre los viajes y descubrimientos de Piteas que no ha sobrevivido. Los primeros registros que existen de la palabra son citas del periplo de autores posteriores, como los de la Geograf\u00eda de Estrab\u00f3n, la Historia natural de Plinio el Viejo y la Biblioteca hist\u00f3rica de Diodoro S\u00edculo.[11]\u200b Plinio el Viejo (23-79 d.\u00a0C.) en su Historia Natural habla de Gran Breta\u00f1a: \"Su nombre anterior era Albi\u00f3n; pero en un per\u00edodo posterior, todas las islas, de las que ahora haremos una breve menci\u00f3n, fueron incluidas bajo el nombre de 'Britanni\u00e6'\"[12]\u200b\nEl nombre Gran Breta\u00f1a desciende del nombre latino de Gran Breta\u00f1a, Britannia o Britt\u0101nia, la tierra de los brit\u00e1nicos. El franc\u00e9s antiguo Bretaigne (de ah\u00ed tambi\u00e9n el franc\u00e9s moderno Bretagne) y el ingl\u00e9s medio Bretayne, Breteyne. La forma francesa sustituy\u00f3 al ingl\u00e9s antiguo Breoton, Breoten, Bryten, Breten (tambi\u00e9n Breoton-lond, Breten-lond). \nBritannia fue utilizado por los romanos desde el siglo\u00a0I\u00a0a.\u00a0C. para el conjunto de las islas brit\u00e1nicas. Procede de los escritos de viaje de Piteas hacia el a\u00f1o 320 a.\u00a0C., que describ\u00eda varias islas del Atl\u00e1ntico Norte hasta el norte de Thule (probablemente Noruega).\nLos pueblos de estas islas de Prettanike se llamaban los \u03a0\u03c1\u03b5\u03c4\u03c4\u03b1\u03bd\u03bf\u03af, Priteni o Pretani.[6]\u200b Priteni es la fuente del t\u00e9rmino en gal\u00e9s Prydain, Gran Breta\u00f1a, que tiene el mismo origen que el t\u00e9rmino goid\u00e9lico Cruithne utilizado para referirse a los primeros habitantes de habla brit\u00e1nica de Irlanda.[13]\u200b Estos \u00faltimos fueron posteriormente llamados pictos o caledonios por los romanos. \nLos historiadores griegos Diodoro de Sicilia y Estrab\u00f3n conservaron variantes de Prettanike de la obra del explorador griego Piteas de Massalia, que viaj\u00f3 desde su hogar en la Galia meridional helen\u00edstica hasta Gran Breta\u00f1a en el siglo\u00a0IV\u00a0a.\u00a0C. El t\u00e9rmino utilizado por Piteas puede derivar de una palabra celta que significa \"los pintados\" o \"los tatuados\" en referencia a las decoraciones corporales.[14]\u200b Seg\u00fan Estrab\u00f3n, Piteas se refer\u00eda a Gran Breta\u00f1a como Bretannik\u0113, que se trata de un sustantivo femenino.[15]\u200b[16]\u200b[17]\u200b[18]\u200b Marciano de Heraclea, en su Periplus maris exteri, describi\u00f3 el grupo de islas como \u03b1\u1f31 \u03a0\u03c1\u03b5\u03c4\u03b1\u03bd\u03b9\u03ba\u03b1\u1f76 \u03bd\u1fc6\u03c3\u03bf\u03b9 (las Islas Pret\u00e1nicas).[19]\u200b", "subsections": [{"name": "Frecuentes confusiones", "text": "Gran Breta\u00f1a es el nombre ampliamente usado como sin\u00f3nimo del pa\u00eds llamado Reino Unido, lo cual es incorrecto, puesto que el Reino Unido tambi\u00e9n incluye Irlanda del Norte junto con las tres naciones constituyentes que integran Gran Breta\u00f1a, adem\u00e1s de otras islas, como las Islas Scilly, las Islas H\u00e9bridas, las Orcadas, las Shetland, la Isla de Man y la Isla de Wight. La confusi\u00f3n es similar en el uso del t\u00e9rmino brit\u00e1nico, que se usa en referencia al Reino Unido. En espa\u00f1ol, sin embargo, el t\u00e9rmino Britannia se limita al nombre de la antigua provincia romana.\nLa abreviatura GB es utilizada en el Reino Unido para identificar los veh\u00edculos -seg\u00fan el Distintivo automovil\u00edstico de identificaci\u00f3n internacional- y tambi\u00e9n por el equipo ol\u00edmpico brit\u00e1nico, circunstancia que a\u00f1ade m\u00e1s confusi\u00f3n a los t\u00e9rminos Gran Breta\u00f1a y Reino Unido."}]}, {"name": "Definici\u00f3n pol\u00edtica", "text": "Definici\u00f3n pol\u00edtica de Gran Breta\u00f1a (verde oscuro)\n\u00a0\u2013 en Europa (verde y gris oscuro)\n\u00a0\u2013 en el Reino Unido (verde)\nV\u00e9anse tambi\u00e9n:\n y \nGran Breta\u00f1a es la mayor isla del Reino Unido. Pol\u00edticamente tiene una organizaci\u00f3n sumamente compleja. Gran Breta\u00f1a se refiere al conjunto de las naciones constituyentes de Inglaterra, Escocia y Gales en combinaci\u00f3n, pero no incluye a Irlanda del Norte, situada en la isla de Irlanda; b\u00e1sicamente, tambi\u00e9n incluye varias islas menores, como la isla de Wight, Anglesey, las islas de Scilly, las H\u00e9bridas y los grupos de islas de Orkney y Shetland. No incluye la isla de Man y las islas del Canal, que son territorios aut\u00f3nomos dependientes.\nLa uni\u00f3n pol\u00edtica que integr\u00f3 los reinos de Inglaterra y Escocia sucedi\u00f3 en 1707 bajo el reinado de la reina Ana, cuando el Acta de la Uni\u00f3n ratific\u00f3 el Tratado de Uni\u00f3n de 1706 y fusion\u00f3 los parlamentos de los dos pa\u00edses, para pasar a conformar el Reino de Gran Breta\u00f1a, que cubr\u00eda toda la isla. Antes de esto, hab\u00eda existido una uni\u00f3n personal e informal entre estos dos pa\u00edses desde 1603, la Uni\u00f3n de las Coronas, en virtud del reinado unificador de Jacobo I de Inglaterra y VI de Escocia.", "subsections": []}, {"name": "Geolog\u00eda", "text": "V\u00e9ase tambi\u00e9n:\nLa geolog\u00eda de Gran Breta\u00f1a es bastante similar a la de las zonas adyacentes en el continente europeo. Estudios recientes, publicados en julio de 2007, se\u00f1alan que la actual isla de Gran Breta\u00f1a hasta hace 200\u00a0000 a\u00f1os era una gran pen\u00ednsula de Europa continental, pen\u00ednsula unida al resto de la macro unidad geogr\u00e1fica (MUG) europea por un istmo llamado \u00abRisco Weald-Artois\u00bb. Hasta esa fecha, en plena glaciaci\u00f3n de Riss o Illinois, al norte del istmo se encontraba, ocupando la parte meridional del mar del Norte, un gran lago de agua salada.\nSe considera ampliamente que la ruptura del escudo de tiza y la apertura del Paso de Calais es una consecuencia del derrame de este lago proglacial que ocup\u00f3 la actual cuenca del sur del mar del Norte durante la glaciaci\u00f3n de Anglia,[20]\u200b contempor\u00e1nea de la glaciaci\u00f3n de Elster en el norte de Europa.[21]\u200b\nGran Breta\u00f1a ha estado sometida a diversos procesos de tect\u00f3nica de placas durante un per\u00edodo de tiempo muy prolongado. Los cambios de latitud y del nivel del mar han sido factores importantes en la naturaleza de las secuencias sedimentarias, mientras que las sucesivas colisiones continentales han afectado a su estructura geol\u00f3gica, con importantes fallas y plegamientos como legado de cada orogenia (per\u00edodo de formaci\u00f3n de monta\u00f1as), a menudo asociados con actividad volc\u00e1nica y el metamorfismo de las secuencias rocosas existentes. Como resultado de esta agitada historia geol\u00f3gica, la isla muestra una rica variedad de paisajes.\nLas rocas m\u00e1s antiguas de Gran Breta\u00f1a son los gneises lewisianos, rocas metam\u00f3rficas que se encuentran en el extremo noroeste de la isla y en las H\u00e9bridas (con algunos peque\u00f1os afloramientos en otros lugares), y que datan de hace al menos 2.700\u00a0millones de a\u00f1os. Al sur de los gneises se encuentra una compleja mezcla de rocas que forman las tierra altas de Escocia del noroeste y las Tierras Altas Grampianas de Escocia. Se trata esencialmente de los restos de rocas sedimentarias plegadas que se depositaron hace entre 1.000\u00a0My y 670\u00a0My sobre el gneis en lo que entonces era el fondo del oc\u00e9ano Iapetus.\nEn la era actual, el norte de la isla se est\u00e1 levantando debido a la reducci\u00f3n de la presi\u00f3n ejercida por la desaparici\u00f3n del hielo devensiano. Como contrapartida, el sur y el este se hunden, en general a un ritmo estimado de 1\u00a0mm (1\u204425\u00a0pulgada) al a\u00f1o, y la zona de Londres se hunde el doble, en parte debido a la continua compactaci\u00f3n de los recientes dep\u00f3sitos de arcilla.", "subsections": []}, {"name": "Demograf\u00eda", "text": "Art\u00edculo principal:", "subsections": [{"name": "Asentamientos", "text": "Londres es la capital de Inglaterra y de todo el Reino Unido, y es la sede del Gobierno del Reino Unido. Edimburgo y Cardiff son las capitales de Escocia y Gales, respectivamente, y albergan sus gobiernos aut\u00f3nomos.\n\u00c1reas urbanas m\u00e1s grandes\nInglaterra\nEscocia"}]}, {"name": "Referencias", "text": "\u2191 Poblaci\u00f3n de Inglaterra, Escocia y Gales, excluyendo las islas exteriores. \u00abNational mid-2006 onhgdcytfgtfdxytdiyrddirzurfx estimates.\u00bb 29 de agosto de 2007.\n\u2191 \u00abGran Breta\u00f1a\u00bb. Archivado desde el original el 9 de agosto de 2022. Consultado el 14 de mayo de 2019.\u00a0\n\u2191 O'Rahilly,  1946\n\u2191 Cunliffe, 2002, pp.\u00a094\u201395\n\u2191 \u00abAnglo-Saxons\u00bb. BBC News. Consultado el 5 de septiembre de 2009.\u00a0\n\u2191 a b c Snyder, Christopher A. (2003). The Britons. Blackwell Publishing. p.\u00a012. ISBN\u00a0978-0-631-22260-6.\u00a0\n\u2191 \"... \u1f10\u03bd \u03c4\u03bf\u03cd\u03c4\u1ff3 \u03b3\u03b5 \u03bc\u1f74\u03bd \u03bd\u1fc6\u03c3\u03bf\u03b9 \u03bc\u03ad\u03b3\u03b9\u03c3\u03c4\u03bf\u03b9 \u03c4\u03c5\u03b3\u03c7\u03ac\u03bd\u03bf\u03c5\u03c3\u03b9\u03bd \u03bf\u1f56\u03c3\u03b1\u03b9 \u03b4\u03cd\u03bf, \u0392\u03c1\u03b5\u03c4\u03c4\u03b1\u03bd\u03b9\u03ba\u03b1\u1f76 \u03bb\u03b5\u03b3\u03cc\u03bc\u03b5\u03bd\u03b1\u03b9, \u1f08\u03bb\u03b2\u03af\u03c9\u03bd \u03ba\u03b1\u1f76 \u1f38\u03ad\u03c1\u03bd\u03b7, ...\", transliteraci\u00f3n \"... en tout\u00f4i ge m\u00ean n\u00easoi megistoi tynchanousin ousai dyo, Brettanikai legomenai, Albi\u00f4n kai Iern\u00ea, ...\", Aristotle: On Sophistical Refutations. On Coming-to-be and Passing Away. On the Cosmos., 393b, pages 360\u2013361, Loeb Classical Library No. 400, London William Heinemann LTD, Cambridge, Massachusetts University Press MCMLV\n\u2191 Ptolemy, Claudius (1898). \u00ab\u1f1d\u03ba\u03b8\u03b5\u03c3\u03b9\u03c2 \u03c4\u1ff6\u03bd \u03ba\u03b1\u03c4\u1f70 \u03c0\u03b1\u03c1\u03ac\u03bb\u03bb\u03b7\u03bb\u03bf\u03bd \u1f30\u03b4\u03b9\u03c9\u03bc\u03ac\u03c4\u03c9\u03bd: \u03ba\u03b2', \u03ba\u03b5'\u00bb.  En Heiberg, J.L., ed. Claudii Ptolemaei Opera quae exstant omnia. 1 Syntaxis Mathematica. Leipzig: in aedibus B. G. Teubneri. pp.\u00a0112-113.\u00a0\n\u2191 Ptolemy, Claudius (1843). \u00abBook II, Prooemium and chapter \u03b2', paragraph 12\u00bb.  En Nobbe, Carolus Fridericus Augustus, ed. Claudii Ptolemaei Geographia 1. Leipzig: sumptibus et typis Caroli Tauchnitii. pp.\u00a059, 67.\u00a0\n\u2191 Freeman, Philip (2001). Ireland and the classical world. Austin, Texas: University of Texas Press. p.\u00a065. ISBN\u00a0978-0-292-72518-8.\u00a0\n\u2191 Book I.4.2\u20134, Book II.3.5, Book III.2.11 and 4.4, Book IV.2.1, Book IV.4.1, Book IV.5.5, Book VII.3.1\n\u2191 Pliny the Elder's Naturalis Historia Book IV. Chapter XLI Latin text and English translation, numbered Book 4, Chapter 30, en el Perseus Project.\n\u2191 O Corrain, Donnchadh, Professor of Irish History at University College Cork (1 de noviembre de 2001). \u00abChapter 1: Prehistoric and Early Christian Ireland\u00bb.  En Foster, R F, ed. The Oxford History of Ireland. Oxford University Press. ISBN\u00a0978-0-19-280202-6.\u00a0\n\u2191 Cunliffe, Barry (2012). Britain Begins. Oxford, UK: Oxford University Press. p. 4, ISBN\u00a0978-0-19-967945-4.\n\u2191 \u00ab\u0392\u03c1\u03b5\u03c4\u03c4\u03b1\u03bd\u03b9\u03ba\u03ae\u00bb. Liddell, Henry George; Scott, Robert; A Greek\u2013English Lexicon en el Proyecto Perseus.\n\u2191 Strabo's Geography Book I. Chapter IV. Section 2 Greek text and English translation at the Perseus Project.\n\u2191 Strabo's Geography Book IV. Chapter II. Section 1 Greek text and English translation at the Perseus Project.\n\u2191 Strabo's Geography Book IV. Chapter IV. Section 1 Greek text and English translation at the Perseus Project.\n\u2191 Marcianus Heracleensis; M\u00fcller, Karl Otfried (1855). \u00abPeriplus Maris Exteri, Liber Prior, Prooemium\u00bb.  En Firmin Didot, Ambrosio, ed. Geographi Graeci Minores 1. Paris: editore Firmin Didot. pp.\u00a0516-517.\u00a0 Greek text and Latin Translation thereof archived at the Internet Archive.\n\u2191 Sanjeev Gupta, Jenny S. Collier, David Garcia-Moreno, Francesca Oggioni, Alain Trentesaux, Kris Vanneste, Marc De Batist, Thierry Camelbeeck, Graeme Potter, Brigitte Van Vliet-Lano\u00eb & John C. R. Arthur (2017). \u00abTwo-stage opening of the Dover Strait and the origin of island Britain\u00bb. Nature Communications (en ingl\u00e9s) 8.\u00a0\n\u2191 Nagle, Garrett (2000). Advanced Geography (en ingl\u00e9s). OUP Oxford. p.\u00a0136. ISBN\u00a00199134073.\u00a0\n\u2191 \u00ab2011 Census - Built-up areas\u00bb. ONS. Consultado el 12 de julio de 2015.\u00a0", "subsections": []}, {"name": "Enlaces externos", "text": " Wikimedia Commons alberga una galer\u00eda multimedia sobre Gran Breta\u00f1a.", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Impresora", "title": "Impresora", "summary": "Una impresora es un dispositivo perif\u00e9rico de salida del ordenador que permite producir una gama permanente de textos o gr\u00e1ficos de documentos almacenados en un formato electr\u00f3nico, imprimi\u00e9ndolos en medios f\u00edsicos, normalmente en papel, utilizando cartuchos de tinta o tecnolog\u00eda l\u00e1ser (con t\u00f3ner).\nMuchas de las impresoras son usadas como perif\u00e9ricos de salida, y est\u00e1n permanentemente unidas al ordenador por un cable. Otras impresoras, llamadas impresoras de red, tienen una interfaz de red interno (t\u00edpicamente inal\u00e1mbricas o por cable ethernet), y que puede servir como un dispositivo para imprimir en papel alg\u00fan documento para cualquier usuario de la red.\nAdem\u00e1s, muchas impresoras modernas permiten la conexi\u00f3n directa de aparatos de multimedia electr\u00f3nicos como las tarjetas CompactFlash, Secure Digital o Memory Stick, memorias USB, o aparatos de captura de imagen como c\u00e1maras digitales y esc\u00e1neres. Tambi\u00e9n existen aparatos multifunci\u00f3n que constan de impresora, esc\u00e1ner o m\u00e1quinas de fax en un solo aparato. Una impresora combinada con un esc\u00e1ner puede funcionar b\u00e1sicamente como una fotocopiadora.\nSon dise\u00f1adas para realizar trabajos repetitivos de poco volumen, que no requieran virtualmente un tiempo de configuraci\u00f3n para conseguir una copia de un determinado documento. Sin embargo, las impresoras son generalmente dispositivos lentos (10 p\u00e1ginas por minuto es considerado r\u00e1pido), y el gasto por p\u00e1gina es relativamente alto.\nPara trabajos de mayor volumen existen las imprentas, que son m\u00e1quinas que realizan la misma funci\u00f3n que las impresoras pero est\u00e1n dise\u00f1adas y optimizadas para realizar trabajos de impresi\u00f3n de gran volumen, como ser\u00eda la impresi\u00f3n de peri\u00f3dicos. Las imprentas son capaces de imprimir cientos de p\u00e1ginas por minuto o m\u00e1s.", "sections": [{"name": "Clasificaci\u00f3n de  las impresoras por mecanismo", "text": "En general, las impresoras se pueden dividir en categor\u00edas siguiendo diversos criterios.[1]\u200b\nLa distinci\u00f3n m\u00e1s com\u00fan se hace entre:\nimpresoras de impacto: se dividen en,\nimpresoras matriciales (pueden subdividirse seg\u00fan el n\u00famero de agujas que contiene el cabezal de impresi\u00f3n: 9, 18, 24),\nimpresoras de margarita;\nimpresoras sin impacto: abarcan todos los dem\u00e1s tipos de mecanismos de impresi\u00f3n, incluyendo:\nimpresoras t\u00e9rmicas,\nimpresoras de inyecci\u00f3n o impresoras de chorro de tinta,\nimpresoras l\u00e1ser.\nAdem\u00e1s, se pueden seguir los siguientes criterios para clasificar las impresoras:\ntecnolog\u00eda de impresi\u00f3n,\nformaci\u00f3n de los caracteres,\nm\u00e9todo de transmisi\u00f3n,\nm\u00e9todo de impresi\u00f3n,\ncapacidad de impresi\u00f3n.", "subsections": [{"name": "Formaci\u00f3n de los caracteres", "text": "Caracteres con trazo continuo: los caracteres formados totalmente con trazo continuo (los producidos por una impresora de margarita, por ejemplo).\nCaracteres de puntos matriciales: caracteres matriciales compuestos por patrones de puntos independientes (impresoras: matriciales, de inyecci\u00f3n y t\u00e9rmicas).\nT\u00e9cnicamente, las impresoras l\u00e1ser son matriciales, pero la nitidez de la impresi\u00f3n y el tama\u00f1o reducido de los puntos impresos con alta densidad, se puede considerar que los trazos de sus caracteres son continuos."}, {"name": "M\u00e9todo de transmisi\u00f3n", "text": "Esta clasificaci\u00f3n se refiere al medio utilizado para enviar los datos a la impresora:\nParalelo: transmisi\u00f3n byte a byte.\nSerie: transmisi\u00f3n bit a bit.\nMuchas versiones de impresoras estaban disponibles en paralelo y en serie, e incluso incorporaban ambas opciones, aumentando la flexibilidad para instalarlas. Actualmente, la tendencia es a favor de las impresoras en serie, a trav\u00e9s del est\u00e1ndar USB."}, {"name": "M\u00e9todo de impresi\u00f3n", "text": "Car\u00e1cter a car\u00e1cter: las impresoras de caracteres son las impresoras:\nmatriciales,\nde inyecci\u00f3n de tinta,\nt\u00e9rmicas,\nde margarita.\nL\u00ednea a l\u00ednea: se utilizan frecuentemente en grandes instalaciones (p. e.: centros de c\u00e1lculo, entornos industriales). Las impresoras de l\u00edneas se subdividen en impresoras:\nde cinta,\nde cadena,\nde tambor.\nP\u00e1gina a p\u00e1gina: entre las impresoras de p\u00e1ginas se encuentran las electrofotogr\u00e1ficas, como las impresoras l\u00e1ser."}, {"name": "Capacidad de impresi\u00f3n", "text": "Solo texto: la mayor\u00eda de impresoras de margarita y de bola pueden imprimir solamente textos, aunque tambi\u00e9n existen impresoras matriciales y l\u00e1ser que imprimen solamente caracteres.\nTexto y gr\u00e1ficos: pueden reproducir solamente caracteres previamente grabados, en relieve o en forma de mapa de caracteres interno. Las impresoras de textos y gr\u00e1ficos, reproducen todo tipo de im\u00e1genes dibuj\u00e1ndolas como patrones de puntos:\nmatriciales,\nde inyecci\u00f3n de tinta,\nl\u00e1ser."}, {"name": "Velocidad de impresi\u00f3n y calidad del impreso", "text": "Los distintos tipos de impresoras[2]\u200b se diferencian en la velocidad de impresi\u00f3n y en la calidad del producto impreso.\nLas impresoras de caracteres, como las matriciales, imprimen en un rango de velocidad entre 200 y 400 caracteres por segundo (cps), que supone de 90 a 180 l\u00edneas por minuto (lpm). Las impresoras de l\u00ednea presentan un amplio rango de velocidades, desde 400 a 2000 l\u00edneas por minuto. La velocidad de las impresoras de p\u00e1gina oscila entre 4 y 800 p\u00e1ginas por minuto (ppm) para impresiones en blanco y negro, y la d\u00e9cima parte para la impresi\u00f3n en color."}]}, {"name": "M\u00e9todos de impresi\u00f3n", "text": "La elecci\u00f3n del motor de compresi\u00f3n tiene un efecto substancial en los trabajos a los que una impresora est\u00e1 destinada. Hay diferentes tecnolog\u00edas que tienen diferentes niveles de calidad de imagen, velocidad de impresi\u00f3n, coste, ruido y adem\u00e1s, algunas tecnolog\u00edas son inapropiadas para ciertos tipos de medios f\u00edsicos (como papel carb\u00f3n o transparencias).\nOtro aspecto de la tecnolog\u00eda de impresi\u00f3n que es frecuentemente olvidado es la resistencia a la alteraci\u00f3n: la tinta l\u00edquida como de una cabeza de inyecci\u00f3n de tinta es absorbida por las fibras del papel, y por eso los documentos impresos con tinta l\u00edquida son m\u00e1s dif\u00edciles de alterar que los que est\u00e1n impresos por t\u00f3ner o tinta s\u00f3lida, que no penetran por debajo de la superficie del papel.", "subsections": [{"name": "T\u00f3ner", "text": "Las impresoras l\u00e1ser e impresoras t\u00e9rmicas utilizan este m\u00e9todo para adherir t\u00f3ner al medio. Trabajan utilizando el principio de la xerograf\u00eda que est\u00e1 funcionando en la mayor\u00eda de las fotocopiadoras: adhiriendo t\u00f3ner a un tambor de impresi\u00f3n sensible a la luz, y utilizando electricidad est\u00e1tica para transferir el t\u00f3ner al medio de impresi\u00f3n al cual se une gracias al calor y la presi\u00f3n.\nLas impresoras l\u00e1ser son conocidas por su impresi\u00f3n de alta calidad, buena velocidad de impresi\u00f3n y su bajo costo por copia; son las impresoras m\u00e1s comunes para muchas de las aplicaciones de oficina de prop\u00f3sito general. Son menos utilizadas por el consumidor, generalmente debido a su alto coste inicial. Las impresoras l\u00e1ser est\u00e1n disponibles tanto en color como en monocromo.\nEl advenimiento de l\u00e1seres de precisi\u00f3n a precio razonable ha hecho a la impresora monocrom\u00e1tica basada en t\u00f3ner dominante en aplicaciones para la oficina. Otro tipo de impresora basada en t\u00f3ner es la impresora led la cual utiliza una colecci\u00f3n de ledes en lugar de l\u00e1ser para causar la adhesi\u00f3n del t\u00f3ner al tambor de impresi\u00f3n. El t\u00f3ner, tambi\u00e9n denominado tinta seca por analog\u00eda funcional con la tinta, es un polvo fino, normalmente de color negro, que se deposita en el papel que se pretende imprimir por medio de atracci\u00f3n electrost\u00e1tica.(del ingl\u00e9s, toner)."}, {"name": "Inyecci\u00f3n de tinta", "text": "Las impresoras de inyecci\u00f3n de tinta (Ink Jet) roc\u00edan hacia el medio cantidades muy peque\u00f1as de tinta, usualmente unos picolitros. Para aplicaciones de color, incluyendo impresi\u00f3n de fotos, los m\u00e9todos de chorro de tinta son los dominantes, ya que las impresoras de alta calidad son poco costosas de producir. Virtualmente todas las impresoras de inyecci\u00f3n son dispositivos en color; algunas, conocidas como impresoras fotogr\u00e1ficas, incluyen pigmentos extra para una mejor reproducci\u00f3n de la gama de colores necesaria para la impresi\u00f3n de fotograf\u00edas de alta calidad (y son adicionalmente capaces de imprimir en papel fotogr\u00e1fico, en contraposici\u00f3n al papel normal de oficina)\nExisten dos m\u00e9todos para inyectar la tinta:\nM\u00e9todo t\u00e9rmico. Un impulso el\u00e9ctrico produce un aumento de temperatura (aprox. 480\u00a0\u00b0C durante microsegundos) que hace hervir una peque\u00f1a cantidad de tinta dentro de una c\u00e1mara formando una burbuja de vapor que fuerza su salida por los inyectores. Al salir al exterior, este vapor se condensa y forma una min\u00fascula gota de tinta sobre el papel. Despu\u00e9s, el vac\u00edo resultante arrastra nueva tinta hacia la c\u00e1mara. Este m\u00e9todo tiene el inconveniente de limitar en gran medida la vida de los inyectores, por eso estos inyectores se encuentran en los cartuchos de tinta.\nM\u00e9todo piezoel\u00e9ctrico. Cada inyector est\u00e1 formado por un elemento piezoel\u00e9ctrico que, al recibir un impulso el\u00e9ctrico, cambia de forma aumentando bruscamente la presi\u00f3n en el interior del cabezal provocando la inyecci\u00f3n de una part\u00edcula de tinta. Su ciclo de inyecci\u00f3n es m\u00e1s r\u00e1pido que el t\u00e9rmico."}, {"name": "Tinta s\u00f3lida", "text": "Las impresoras de tinta s\u00f3lida, tambi\u00e9n llamadas de cambio de fase, son un tipo de impresora de transferencia t\u00e9rmica pero utiliza barras s\u00f3lidas de tinta en color CMYK (similar en consistencia a la cera de las velas). La tinta se derrite y alimenta una cabeza de impresi\u00f3n operada por un cristal piezoel\u00e9ctrico (por ejemplo cuarzo). La cabeza distribuye la tinta en un tambor engrasado. El papel entonces pasa sobre el tambor al tiempo que la imagen se transfiere al papel.\nSon com\u00fanmente utilizadas como impresoras en color en las oficinas, ya que son excelentes imprimiendo transparencias y otros medios no porosos, y pueden conseguir grandes resultados. Los costes de adquisici\u00f3n y utilizaci\u00f3n son similares a las impresoras l\u00e1ser.\nLas desventajas de esta tecnolog\u00eda son el alto consumo energ\u00e9tico y los largos periodos de espera (calentamiento) de la m\u00e1quina. Tambi\u00e9n hay algunos usuarios que se quejan de que la escritura es dif\u00edcil sobre las impresiones de tinta s\u00f3lida (la cera tiende a repeler la tinta de los bol\u00edgrafos), y son dif\u00edciles de alimentar de papel autom\u00e1ticamente, aunque estos rasgos han sido significantemente reducidos en los \u00faltimos modelos. Adem\u00e1s, este tipo de impresora solo se puede obtener de un \u00fanico fabricante, Xerox, como parte de su l\u00ednea de impresoras de oficina Xerox Phaser. Previamente las impresoras de tinta s\u00f3lida fueron fabricadas por Tektronix, pero vendi\u00f3 su divisi\u00f3n de impresi\u00f3n a Xerox en el a\u00f1o 2000."}, {"name": "Impacto", "text": "Art\u00edculo principal:\nLas impresoras de impacto o impresoras de golpe se basan en la fuerza de impacto para transferir tinta al medio, de forma similar a las m\u00e1quinas de escribir, est\u00e1n generalmente limitadas a reproducir texto. En su momento dominaron la impresi\u00f3n de calidad. Hay dos tipos principales:\nImpresora de margarita, llamada as\u00ed por tener los tipos contenidos radialmente en una rueda, de ah\u00ed su aspecto de una margarita.\nImpresora de rueda, llamada as\u00ed por tener todos los tipos contenidos en una esfera. Es el caso de las m\u00e1quinas de escribir el\u00e9ctricas IBM Selectric.\nLas impresoras de impacto trabajan con un cabezal en el que hay agujas, estas agujas golpean una cinta, similar al de una m\u00e1quina de escribir, que genera la impresi\u00f3n de la letra.\nMatriz de puntos\nEn el sentido general, muchas impresoras se basan en una matriz de muchos p\u00edxeles o puntos que, juntos, forman la imagen m\u00e1s grande. Sin embargo, el t\u00e9rmino matriz o de puntos se usa espec\u00edficamente para las impresoras de impacto que utilizan una matriz de peque\u00f1os alfileres para crear puntos precisos. Dichas impresoras son conocidas como matriciales. La ventaja de la matriz de puntos sobre otras impresoras de impacto es que estas pueden producir im\u00e1genes gr\u00e1ficas adem\u00e1s de texto. Sin embargo, el texto es generalmente de calidad m\u00e1s pobre que las impresoras basadas en impacto de tipos.\nAlgunas sub-clasificaciones de impresoras de matriz de puntos son las impresoras de alambre bal\u00edstico y las impresoras de energ\u00eda almacenada.\nLas impresoras de matriz de puntos pueden estar basadas bien en caracteres o bien en l\u00edneas, refiri\u00e9ndose a la configuraci\u00f3n de la cabeza de impresi\u00f3n."}, {"name": "Sublimaci\u00f3n de tinta", "text": "Las impresoras de sublimaci\u00f3n de tinta emplean un proceso de impresi\u00f3n que utiliza calor para transferir tinta a medios como tarjetas de pl\u00e1stico, papel o lienzos. El proceso consiste usualmente en poner un color cada vez utilizando una cinta que tiene paneles de color. Estas impresoras est\u00e1n principalmente pensadas para aplicaciones de color de alta calidad, incluyendo fotograf\u00eda en color, y son menos recomendables para texto. Primeramente utilizadas en las copister\u00edas, cada vez m\u00e1s se est\u00e1n dirigiendo a los consumidores de impresoras fotogr\u00e1ficas."}, {"name": "T\u00e9rmica", "text": "Las impresoras t\u00e9rmicas se basan en una serie de agujas calientes que recorren el papel termosensible que al contacto se vuelve de color negro. Por su bajo coste, son muy usadas en los cajeros autom\u00e1ticos y supermercados."}]}, {"name": "Memoria de las impresoras", "text": "Las impresoras llevan consigo memoria interna. Van desde los 6 KB en las impresoras matriciales hasta como m\u00ednimo 2 MB en las impresoras l\u00e1ser.\nActualmente en las l\u00e1ser venden m\u00f3dulos de memoria independientes para ampliar la capacidad de la misma.\nLa memoria se usa como b\u00fafer y como almacenamiento permanente y semipermanente. Adem\u00e1s su uso es necesario porque el tratamiento de gr\u00e1ficos vectoriales y el dise\u00f1o de fuentes en mapa de bits consumen memoria.\nEl b\u00fafer es utilizado para mantener trabajos de impresi\u00f3n activos y la permanencia se utiliza para almacenar el dise\u00f1o de las fuentes y los datos.", "subsections": []}, {"name": "Conexi\u00f3n de impresora", "text": "La conexi\u00f3n de la impresora con el computador ha ido evolucionando conllevando a la mejora de rendimiento de impresi\u00f3n y comodidad de usuario.\nLa forma m\u00e1s antigua de conexi\u00f3n era mediante puerto serie en donde la transferencia se hac\u00eda bit a bit, permit\u00eda distancias largas con velocidades lentas que no superaban los 19\u00a0200 bytes/segundo.\nSe elev\u00f3 hasta la conexi\u00f3n mediante puerto paralelo en la que las transferencias eran byte a byte permitiendo 8 conexiones paralelas consiguiendo una velocidad m\u00e1s r\u00e1pida entre los \u00bd MB/segundo hasta los 4 MB/segundo. El inconveniente era la limitaci\u00f3n de la distancia del cable que une la impresora con el computador ya que no permite una longitud mayor de 2 metros.\nOtra forma de conexi\u00f3n se consigui\u00f3 poniendo la impresora en red Ethernet mediante conexiones RJ-45 basadas en el est\u00e1ndar IEEE 802.3.\nLas velocidades conseguidas superan los 10 Mb/segundo basada en el manejo de paquetes. No hay que confundirla con una impresora compartida, ya que las impresoras en red operan como un elemento de red con direcci\u00f3n IP propia.\nOtro m\u00e9todo de conexi\u00f3n m\u00e1s actual es por medio de puertos USB (Universal Serial Bus). La velocidad vuelve a mejorar con 480Mb/segundo con las ventajas que conlleva el puerto USB: compatibilidad con varios sistemas y la posibilidad de usarla en dispositivos port\u00e1tiles.\nFinalmente, la conexi\u00f3n inal\u00e1mbrica Wi-Fi, mediante el protocolo IEEE 802.11, est\u00e1 siendo la m\u00e1s novedosa. Alcanza 300 Mb/segundo y funciona tanto para impresoras de tinta, l\u00e1ser o multifunci\u00f3n.\nAunque consigue menos velocidad que las conectadas por USB, las wifi proporcionan ventajas tales como la autonom\u00eda, la movilidad y libertad del usuario sin la utilizaci\u00f3n de cables. Para la correcta utilizaci\u00f3n y evitar accesos no deseados deberemos cifrar la red.", "subsections": []}, {"name": "Lenguajes de descripci\u00f3n de p\u00e1gina y formatos de impresi\u00f3n", "text": "Un \u201clenguaje de descripci\u00f3n de p\u00e1gina\u201d (PDL) es un medio de codificar cada elemento de un documento para poder as\u00ed transmitirlo a la impresora para que esta lo imprima. Es el medio que define las caracter\u00edsticas y composici\u00f3n que describir\u00edan un documento impreso dentro de un flujo de datos. Hay varios tipos de PDL:\nPostScript\nPrinter Command Language (PCL), lenguaje de control de impresora\nHPGL, para pl\u00f3teres", "subsections": []}, {"name": "Formatos de definici\u00f3n de caracteres: Truetype", "text": "Fue creado por Apple para no depender tecnol\u00f3gicamente de los tipos PostScript de Adobe, pero su calidad result\u00f3 ser inferior. Fue comprada por Microsoft lo cual ha contribuido a que no llegara a desaparecer. La principal fortaleza de TrueType es que ofrece a los dise\u00f1adores de fuentes un gran grado de control sobre la forma que sus fuentes se muestran a diferentes tama\u00f1os.\nEl problema con la mayor\u00eda de los programas es que no usan normalmente el truetype. En general cargan las fuentes en estilo Postscript y se descartan todas las insinuaciones; esto es una gran p\u00e9rdida para fuentes con alta calidad. Aparte del dise\u00f1o de la fuente, hay que tener en cuenta otras dos claves para la calidad de fuente: el perfil del car\u00e1cter y la insinuaci\u00f3n. Solo algunas fundiciones actualmente producen fuentes que exploten al m\u00e1ximo el potencial de insinuaci\u00f3n de truetype. Ahora hay aplicaciones que convierten un Type 1 de Postscript en un truetype, pero son los manuscritos mejores que los generados autom\u00e1ticamente.", "subsections": []}, {"name": "Trazador de imagen", "text": "Los pl\u00f3teres sirven para hacer impresiones de dibujo de planos de arquitectura, ingenier\u00eda, dise\u00f1o industrial, etc., para la impresi\u00f3n de l\u00e1minas, p\u00f3steres, ampliaciones fotogr\u00e1ficas, gigantograf\u00edas, carteles en rutas, v\u00eda p\u00fablica, se\u00f1alizaci\u00f3n, etc. Existen dos clases de pl\u00f3ter seg\u00fan el uso de sus tintas, a base de agua o disolventes. Un caso particular es el pl\u00f3ter de corte, que corta un medio adhesivo que luego se fijar\u00e1 a otra superficie, desde camisetas a carrocer\u00edas.", "subsections": []}, {"name": "Impresoras de color o de fotos", "text": "Existen dispositivos como celulares, que se utilizan en casas de revelado fotogr\u00e1fico o en el hogar. Estos dispositivos suelen ser conocidos como impresora fotogr\u00e1fica, impresora con calidad fotogr\u00e1fica o bases de impresi\u00f3n fotogr\u00e1fica. Estos dispositivos imprimen en color, produciendo im\u00e1genes que imitan el rango de colores y resoluciones de los m\u00e9todos de revelado fotogr\u00e1fico previos a esta tecnolog\u00eda.", "subsections": []}, {"name": "El negocio de las impresoras", "text": "A menudo se utiliza el modelo comercial de las maquinillas y las cuchillas de afeitar en el negocio de las impresoras. Las compa\u00f1\u00edas pueden vender una impresora por debajo de su coste, y obtener beneficios de los cartuchos de tinta, papel u otras partes que se reemplazan. Esto ha causado disputas legales respecto al derecho de otras compa\u00f1\u00edas distintas al fabricante de la impresora de vender cartuchos de tinta compatibles o alternativos. Para proteger al modelo comercial de las maquinillas y las cuchillas de afeitar muchos fabricantes invierten considerables sumas en desarrollo de nuevas tecnolog\u00edas y sus patentes.\nOtros fabricantes, en reacci\u00f3n a los desaf\u00edos que trae este modelo comercial, apuntan a obtener mayores beneficios de las impresoras y menos de los cartuchos de tinta, promoviendo los menores precios de los cartuchos a trav\u00e9s de campa\u00f1as de publicidad. Esto genera dos propuestas bien diferentes: \"impresora barata - tinta cara\" o \"impresora cara - tinta barata\". Finalmente, la decisi\u00f3n del consumidor depende de su tasa de inter\u00e9s de referencia o su preferencia intertemporal.[3]\u200b[4]\u200b", "subsections": []}, {"name": "Cartuchos, tinta y papel", "text": "Tanto los cartuchos, como la tinta y el papel son 3 elementos imprescindibles para poder realizar copias con una impresora, y el saber escoger el elemento m\u00e1s adecuado en funci\u00f3n del tipo de impresi\u00f3n que se pretende realizar puede aumentar el rendimiento de nuestra impresora hasta l\u00edmites insospechados.", "subsections": [{"name": "Cartuchos", "text": "En el caso de las impresoras l\u00e1ser, la vida \u00fatil del cartucho depende de la cantidad de t\u00f3ner que contenga y cuando el t\u00f3ner se agota, el cartucho debe ser reemplazado. En el caso de que el cartucho y el OPC (\u00f3rgano sensible fotoconductivo) se encuentren en compartimentos separados, cuando se agota el t\u00f3ner solo se reemplaza el cartucho, pero en el caso de que el OPC est\u00e9 dentro del cartucho se deben cambiar ambos, aumentando considerablemente el gasto. La situaci\u00f3n es m\u00e1s cr\u00edtica en el caso de las impresoras l\u00e1ser en color.\nEn las impresoras de chorro de tinta la vida \u00fatil del cartucho depende de la duraci\u00f3n de la tinta, aunque muchos cartuchos se pueden rellenar de nuevo, lo que ayuda a reducir el gasto de comprar uno nuevo aunque el uso excesivo de un cartucho puede provocar que realice sus impresiones con menor calidad."}, {"name": "Tinta", "text": "Existen dos tipos de tinta para impresoras:\nTinta penetrante de secado lento: se utiliza principalmente para impresoras monocrom\u00e1ticas.\nTinta de secado r\u00e1pido: se usa en impresoras en color, ya que en estas impresoras, se mezclan tintas de distintos colores y estas se tienen que secar r\u00e1pidamente para evitar la distorsi\u00f3n.\nEl objetivo de todo fabricante de tintas para impresoras es que sus tintas puedan imprimir sobre cualquier medio y para ello desarrollan casi diariamente nuevos tipos de tinta con composiciones qu\u00edmicas diferentes."}, {"name": "Papel", "text": "Actualmente, cuando se quiere hacer una copia de alta calidad en una impresora se ha de usar papel satinado de alta calidad. Este papel resulta bastante caro y en el caso de querer hacer muchas copias en calidad fotogr\u00e1fica su costo ser\u00eda muy alto. Por ello, los fabricantes desarrollan nuevas impresoras que permitan obtener impresiones de alta calidad sobre papel com\u00fan.\nAlgunos fabricantes, como por ejemplo Epson, fabrican su propio papel."}]}, {"name": "Posibles problemas de impresi\u00f3n", "text": "", "subsections": [{"name": "Problemas con el papel", "text": "Si no se tiene cuidado a la hora de seleccionar el tipo de papel adecuado para la impresora o en el momento de colocar el papel pueden aparecer peque\u00f1os problemas. Puede que la mala colocaci\u00f3n del papel de lugar a que la impresora no detecte el papel, para lo que bastar\u00e1 con volver a colocarlo bien. Esta mala colocaci\u00f3n o una mala elecci\u00f3n del papel tambi\u00e9n puede dar lugar a que durante la impresi\u00f3n se produzca un atasco debido a que la impresora ha tomado varias hojas a la vez, por lo que se debe ser cuidadoso a la hora de situar el papel en la bandeja y no se debe sobrecargar con mucho papel esta bandeja."}, {"name": "Problemas de tinta", "text": "En ocasiones al imprimir documentos o fotograf\u00edas pueden aparecer bandas horizontales que hacen empeorar la calidad de la impresi\u00f3n. Aunque este problema puede estar ocasionalmente relacionado con una mala elecci\u00f3n del papel de impresi\u00f3n generalmente se debe a problemas de tinta en impresiones de inyecci\u00f3n de tinta. Una causa posible es la configuraci\u00f3n de calidad de la impresi\u00f3n, puesto que el documento puede requerir una configuraci\u00f3n de mayor calidad de la impresora. Otras posibles causas pueden ser que la tinta del cartucho se est\u00e1 agotando o que los cabezales est\u00e1n sucios."}]}, {"name": "Otras impresoras", "text": "Algunas otras clases de impresoras son importantes por razones hist\u00f3ricas o para usos especiales, entre ellas est\u00e1n las siguientes:\nImpresoras de sublimaci\u00f3n de tinta, usadas a veces para impresiones de alta calidad en color o fotogr\u00e1ficas.\nTeletipo\nImpresora t\u00e9rmica (papel sensible al calor)\nImpresora t\u00e9rmica de cera (Xerox/Tektronix)\nImpresora t\u00e9rmica sobre papel metalizado (Sinclair ZX Printer, concebida para los Sinclair ZX80, Sinclair ZX81 y Sinclair ZX Spectrum)\nMicrosphere (papel especial)\nFotocopiadora multifunci\u00f3n", "subsections": []}, {"name": "V\u00e9ase tambi\u00e9n", "text": "Controlador de impresora\nImpresi\u00f3n a doble cara\nImpresora braille\nImpresora de impacto\nImpresora de inyecci\u00f3n\nImpresora de l\u00ednea\nImpresora de margarita\nImpresora de sublimaci\u00f3n\nImpresora l\u00e1ser\nImpresora matricial\nImpresora t\u00e9rmica\nInternet Printing Protocol\nT\u00e9cnicas de impresi\u00f3n", "subsections": []}, {"name": "Referencias", "text": "\u2191 Microsoft Corporation, ed. (8 de abril de 2008). \u00abImpresora\u00bb (html). Enciclopedia Microsoft Encarta Online 2007. Archivado desde el original el 8 de abril de 2008. Consultado el 24 de agosto de 2015.\u00a0 \n\u2191 \u00abTipos de Impresoras\u00bb. Tipos de Impresoras.\u00a0\n\u2191 Qu\u00e9 debemos tener en cuenta para comprar una impresora\n\u2191 \u00abCosto por hoja versus costo de la impresora en impresoras disponibles en el momento\u00bb. Archivado desde el original el 14 de abril de 2010. Consultado el 9 de junio de 2009.\u00a0", "subsections": []}]}
